<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 7. oktober 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
               <p>	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Meddelelse af 27de forrige Maaned ved Greve Lewenhaupt, og Deres  <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 30te hvorfor min underdanigste  <lb/>
Erkjendtlighed bevidnes.</p>
               <p>	Deres Majestæts førstnævnte medfulgte naadige Skrivelse til Biskop <lb/>
Neumann har jeg tilstillet denne.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for den naadige Meddelelse om Pastor Stabells <lb/>
Udnævnelse til Sognepræst i Onsøe, som i denne Menighed vil foranledige <lb/>
megen Glæde og Taknemmelighed. Denne Kongelige Naade vil især  <lb/>
blive taknemmelig paaskjønnet, fordi den viser Vedkommende, at Kongen <lb/>
kan og vil være naadigere end Hans Regjering, hvorved Hjerter vindes  <lb/>
for Kongen.</p>
               <p>	Med Morgenposten afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
Besættelsen af Præste Embedet for Garnisons Menigheden i Christiania, <lb/>
hvorom Meningerne ere saaledes deelte, at Statsraad Vogt som fungerende <lb/>
Chef for Kirke-Departementet har indstillet en residerende Capellan  <lb/>
Jensen, Statsraaderne Krog og Stang: Provst Bruun, og den øvrige svage  <lb/>
Pluralitet: Pastor Harbitz.</p>
               <p>	Deres Majestæt kjender de Grunde, som efter Conference med Biskop <lb/>
Arup forhindre mig fra at stemme for Provst Bruun. Residerende Capellan <lb/>
Jensen anseer jeg for den talentfuldeste blandt alle Aspiranterne, hvem <lb/>
jeg helst vilde have givet min Stemme; men han staaer i Alder, Examens <lb/>
Anciennetet og Tjeneste Tid saa langt tilbage for Harbitz, der ogsaa skal <lb/>
være en dygtig Mand og god Taler, at man formeentlig ikke uden  <lb/>
Uretfærdighed kunde tilsidesætte denne. Deres Majestæt vil iøvrigt maaskee  <lb/>
naadigst erindre, at samme Harbitz i Aaret 1836 gjerne vilde have taget <lb/>
Livet af mig, og forunderlig nok! om dette var lykket ham vilde han nu have <lb/>
savnet min Stemme. Jeg anseer ham ikke desto mindre for en brav Mand, og <lb/>
in politicis fornuftigere nu end i 1836.</p>
               <p>	Generalconsul Crowe har viist mig et nylig modtaget Brev fra Hr <lb/>
Stephenson, hvori denne, paa Grund af de ham fra Ingenieur England givne <lb/>
Rapporter, vedvarende yttrer sit bedste Haab for vor Jernbanes Iværksættelse, <lb/>
saa snart den nu i England trykkende Penge Crise vil være overstaaet.</p>
               <p>	Siden Deres Majestæts Afreise har jeg flere Gange besøgt den vel <lb/>
valgte deilige Plet for en Pavillon paa Ladegaardsøen, og har jeg, vel <lb/>
vidende om, hvor meget vore Architecter og Haandværkere tiltrænge  <lb/>
Erindringer, tilladt mig jevnligen at anmode Hr Nebelong om at paabegynde <lb/>
Arbeidet. Dette er nu skeet, idet Byggetomten er ryddiggjort og Gravning <lb/>
til Grundmuren er paabegyndt. Denne Pavillon vil pryde een af de smukkeste <lb/>
Plette i Christianias vakkre Omegn, og Foreningen af Ladegaardsøen,  <lb/>
Dronningbjerget og Thulstrupløkken vil danne en udmærket Kongelig Park, <lb/>
hvoraf jeg ønsker Deres Majestæt langvarig Nydelse, saa sandt som Deres <lb/>
Majestæt ved dette Anlæg vil erhverve en ny og stor Fortjeneste af <lb/>
Hovedstadens Indvaanere.</p>
               <p>	Statsraad Holst's Helbred er Gudskee Lov saa retableret, at han har <lb/>
overtaget Kirke Departementets Bestyrelse og i Gaar bivaanede Statsraadet.</p>
               <p>	Statssecretair Schouboe afreiste i Dag med Dampskibet til Kjøbenhavn, <lb/>
hvor han, med Deres Majestæts naadige Tilladelse vil tilbringe  <lb/>
Vintermaanederne, for at gjenvinde sin svækkede Helbred. Han er en dygtig og <lb/>
retskaffen Embedsmand, som jeg ugjerne seer forlade sin Post, for hvilken <lb/>
han ved Orden og Paalidelighed er særdeles vel skikket.</p>
               <p>	I den sidste Uge af September indtraadte det for Indhøstning af Korn <lb/>
og Potates ønskeligste Veirlig, som endnu vedvarer; men siden denne Uges <lb/>
Begyndelse desværre med Frost. Nætterne imellem den 3die og 4de denne <lb/>
Maaned frøs mine Georginer een Maaned tidligere end forrige Aar. I Morges <lb/>
Klokken 6 1/2 stod Thermometeret 2 1/2 Grad under Frysepunktet. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 7de October 1847</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
               <lb/>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. oktober 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p>	Min Søn Adam har efter sin og Hustrues Tilbagekomst til Newyork fra <lb/>
deres lange Reise til de norske og svenske Udvandrere samt til Niagara <lb/>
Vandfald, givet mig interessante Meddelelser, hvorom jeg antager, at han har <lb/>
afgivet Rapport til Hans Excellence Udenrigs-Ministeren. <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. oktober 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Indberetning!</head>
               <p>	Overeensstemmende med Deres Majestæts naadige Befaling har jeg med <lb/>
Architect Nebelong afsluttet i Gjenpart vedlagte Contract, betræffende <lb/>
Opførelsen af den af Deres Majestæt naadigst approberede Bygning paa <lb/>
Ladegaardsøen. Arbeidet paa Tomten med Rydning og Planering er derefter i <lb/>
forrige Uge paabegyndt og tilsees med megen Iver af Architecten, saaledes <lb/>
at det forhaabentlig vil blive færdigt til den i Contracten bestemte Tid. <lb/>
Til Bestridelse af løbende Udgifter har Architect Nebelong af mig erholdt <lb/>
anviist et Beløb af 200 Spd. hvilke af Kammerherre Holst ere ham udbetalte. <lb/>
Naar Arbeidet i Høst sluttes,skal jeg tillade mig i Underdanighed at <lb/>
indberette til Deres Majestæt hvor vidt Bygningens Fundament er <lb/>
fremskredet.</p>
               <p>	Et Vei-Anlæg til den vordende Pavillon er af Kammerherre Holst <lb/>
allerede paabegyndt, ligesom Gartneren paa Hovedgaarden forbereder det <lb/>
Fornødne til Udførelsen af et de nye Bygninger omgivende Haveanlæg, til hvis <lb/>
Udførelse Kammerherre Holst vil tillade sig i Underdanighed at forelægge <lb/>
Deres Majestæt en Plan til naadigst Approbation.</p>
               <p>	Jeg vover at antage, at Deres Majestæt Intet har at erindre imod, <lb/>
at Architect Nebelong til Sommeren maa tillades at benytte et Par  <lb/>
Værelser paa Thulstrup Løkken, for derved at blive sat istand til desto <lb/>
stadigere og nøiagtigere at føre Tilsyn med Byggearbeidet.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den  October 1847</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>F. Wedel Jarlsberg</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
