<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 23. september 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p>	Valget af Storthings-Representanter for Christiania Bye skeede saa <lb/>
sildig ved sidste Posts Afgang, at jeg, som ikke den Dag var i Byen, ikke <lb/>
derom kunde gjøre underdanigst Indberetning. Det er mig imidlertid  <lb/>
bekjendt, at Deres Majestæt ad en anden Vei vil have modtaget Underretning <lb/>
om Valgets følgende Udfald:<lb/>
                  <list>
                     <label>1o</label>
                     <item>Professor Schweigaard;</item>
                     <label>2o</label>
                     <item>Kjøbmand Houge;</item>
                     <label>3o</label>
                     <item>Borgemester Bretteville;</item>
                     <label>4o</label>
                     <item>Politiemester Fougstad;</item>
                  </list>
                  <lb/>
et Valg, hvormed man har al Grund til at være vel tilfreds.</p>
               <p>	Byskriver Rye vilde uden Tvivl været bleven valgt, om han ikke, <lb/>
(af hvilken Grund vides ikke) havde frasagt sig Valget. Sørenssen frasagde <lb/>
sig dette, formodentlig, fordi han vidste, at han ikke vilde blive <lb/>
valgt.</p>
               <p>	De 24 Valgmænd vare deelte i 2de Partier, hvoraf det ene, bestaaende <lb/>
af Embedsmænd, vilde vælge Sørenssen; det andet (mindre Kjøbmænd, <lb/>
Høkere, Haandværkere) vilde ikke have Sørenssen; men derimod en Representant  <lb/>
af deres egen Midte. Partierne forenedes omsider om at vælge 3 Embedsmænd <lb/>
(deriblandt ikke Sørenssen) og en liden Kjøbmand, da de større <lb/>
Handlende her som flere Steder, maaskee ikke med Uret, ansees som Thorys. <lb/>
Jeg kjender ikke Kjøbmand Houge (en Broder af Foged Houge), hvis  <lb/>
Hovedbedrift bestaaer i et Brændeviinsbrænderie; men han skal være en <lb/>
retsindig og fornuftig Mand. Sørenssen har allerede længe tabt sin store <lb/>
Popularitet, især som Actor i Rigsretssagen 1836, blandt den lavere Classe <lb/>
og har endog opvakt dennes Uvillie, ved den Varme, hvormed han ved sidste <lb/>
Storthing talede for at give Jøderne Adgang til Riget. Dette var <lb/>
Hovedgrunden mod hans Valg.</p>
               <p>	Det viser sig mere og mere, at denne Sympathie for Jøderne er høist <lb/>
upopulair, blandt Almuen paa Grund af religieuse Anskuelser, blandt de <lb/>
Handlende og Næringsdrivende af Frygt for Jødernes Indtrængen i Handel <lb/>
og Næringsveie. Under en saadan Stemning blandt den Deel af Folket, som <lb/>
udgjør den store Masse, maatte jeg ansee det uklogt af Regjeringen at  <lb/>
ville i denne Sag tage Partie-Initiativ. Jeg tænker nu som 1814, at vi ere <lb/>
bedst tjente med at undvære Jøderne, og at, da dette kan opnaaes, uden <lb/>
at betage dem nogen havende Ret, det ikke kan være inhumant at vedligeholde <lb/>
det fra Arrilds tid bestaaende Forhold. Et er at ville fordrive Jøderne <lb/>
fra Stater, hvor de stedse have havt lovtilladt Tilværelse; et Andet <lb/>
at ville aabne dem Adgang til et Land hvis Love stedse har nægtet dem. <lb/>
Det første vilde jeg ansee uchristeligt, det andet politisk uklogt. Jeg <lb/>
kan indrømme, at det første Forbud mod Jøderne, var inhumant uden at jeg <lb/>
kan erkjende det for en Humanitets-<hi rend="underline">Pligt</hi>, at hæve dette Forbud, hvor det <lb/>
existerer, og i Sekler stedse har existeret. Jødefolket har Bevægelsesrum <lb/>
nok i den hele øvrige Verden og der paaføres det ingen nye Lidelser <lb/>
ved fremdeles i Almindelighed at nægte dem Adgang til en liden europæisk <lb/>
Afkrog, hvor de aldrig have havt den. Fra denne Synspunkt stemte jeg <lb/>
ved Rigsforsamlingen paa Eidsvold for Grundlovens 2den § betræffende <lb/>
Jøderne og denne min Anskuelse er uforandret!</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, at jeg har benyttet <lb/>
Anledningen, til at gjøre min Troesbekjendelse betræffende denne Gjenstand.</p>
               <p>	I denne Uge have vi havt 2 Statsraad og jeg har maattet beramme <lb/>
Statsraad imorgen og i Overmorgen, altsaa i een Uge 4. Det er gruelig,  <lb/>
hvorledes Statsraadssagernes Mængde tiltager, og jeg gruer for den Tid, naar <lb/>
Storthingssagerne for Alvor skulle foretages.</p>
               <p>	Medens vi i denne Uge have havt 4 Statsraadsdage, have vi desværre <lb/>
kun havt 2 Godveirsdage, hvorunder Korn (Säd) kunde bjerges,og meget af <lb/>
dette og af anden Høeslæt staaer endnu ude. Jeg foretrækker derfor  <lb/>
Godveirsdage for Statsraadsdage. Dette Aars September Maaned har til Dato <lb/>
været høist ubehagelig.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Provindsblads Replique <lb/>
til en Morgenbladsartikel mod St Olafs-Ordenen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 23de September 1847</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
