<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. juli 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Referende til min sidste underdanigste Rapport af 12te denne Maaned, vil jeg herved give mig den Ære underdanigst at indberette Resultatet af min Conference med Dampskibet "Christiania’s" Chef Premier Lieutenant Diriks, betræffende dette Fartøis Afbenyttelse til Deres Majestæters og den Kongelige Families Befordring.</p>
               <p>	For det Tilfælde, at Deres Majestæt maatte ville befale at embarquere i Gothenborg, tillader jeg mig underdanigst at referere til hvad jeg i mit sidste derom har givet mig den Ære at meddele; – Fra Udewalla til Christiania er 32 Miil, der<hi rend="underline">under gunstige Omstændigheder</hi>  kunne tilbagelægges i 15 à 16 Timer. Til Udewalla er en lang og tildeels resikabel Indseiling og paa Strøget derfra til Færder er man sædvanlig udsat for svær Søgang. Dampskibets Lods er ikke nøie kjendt i dette Farvand og til dets egne Lodser haves ikke synderlig Tillid. Lieutenant Diriks fraraader denne Route paa det Bestemteste.</p>
               <p>	Fra Strømstad til Christiania er 17 Mile, der kunne tilbagelægges i omtrent 8 Timer og Farvandet byder ingensomhelst Vanskelighed.</p>
               <p>	Det samme gjælder om Routen fra Svinesund.</p>
               <p>		Allerede den Omstændighed, at om Indskibningen skulde skee i Gothenborg, Deres Majestæter og den hele Kongelige Families Liv, 2de Rigers dyrebareste Eiendom og Fremtids Haab vilde være anbetroet<hi rend="underline">til et eneste Dampskib</hi>  i det aabne Hav, maatte foranledige mig til at fraraade denne Route, ja paalægge mig den Pligt som Deres Majestæts ansvarlige Raadgiver at protestere derimod. Mod denne Route tillader jeg mig derhos underdanigst at anføre følgende Omstændigheder: 1o Den korte Tid vil ikke tillade at arrangere et passende og taaleligt Natteqvarteer ombord for Hendes Majestæt Dronningen og <hi rend="underline">den hele Kongelige Familie</hi>  med Suite; 2o Deres Majestæt vil naadigst erindre, at Natten imellem den 2den og 3die September 1845 gav svær Søgang og Søsyge i dette Farvand; 3o De sædvanlig ikke faae Passagerer fra Kjøbenhavn til Christiania maatte for denne Reise frasiges, hvilket vilde foranledige en ikke ganske ugrundet Utilfredshed.</p>
               <p>	Med Hensyn paa de anførte Omstændigheder tillader jeg mig for denne Reise underdanigst at fraraade Embarqueringen i Gothenborg og derimod underdanigst at foreslaae, at den maa skee i Strømstad den 4de August, at Deres Majestæt vil tiltræde Afreisen derfra samme Dags Morgen Klokken 9, tage Middag ombord, hvorefter Ankomsten til Christiania vil indtræffe omtrent Klokken 5 Eftermiddag hvorefter Dampskibet et Par Timer senere end sædvanlig vil kunne afgaae til Kjøbenhavn.</p>
               <p>	Om dette mit underdanigste Forslag bifaldes, vil jeg have den Ære at indfinde mig med Dampskibet i Strømstad den 3die August om Aftenen, – ligesom Alt hvad jeg har tilladt mig at anføre om 3die og 4de August er anvendelig paa den paafølgende 10de og 11te, da Dampskibet "Christiania" hver Tirsdag kommer fra Kjøbenhavn og hver Onsdag Eftermiddag Klokken 5 retournerer derhen.</p>
               <p>	Jeg vover underdanigst at udbede, at Deres Majestæter og den Kongelige Familie vil have den Naade at tage en tarvelig Middag hos mig i Stiftsgaarden Dagen efter Ankomsten.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Beslutning og Befalinger i omnævnte Henseender, udbeder jeg mig naadigst meddeelt senest den 25de July, for at jeg maa kunne betimelig give Lieutenant Diriks de fornødne Ordres. Han afgaaer nemlig til Kjøbenhavn den 28de July og retournerer den 3die August.</p>
               <p>	Med Hensyn paa den foreløbig for Deres Majestæts Afreise fra Stockholm bestemte Tid, vil ikke flere Regjerings Indstillinger kunne afsendes herfra senere end med Dagens Post. Heraf følger, at alle Sager, som Regjeringen ikke er bemyndiget til at afgjøre maa blive henliggende uafgjorte til Deres Majestæts Ankomst, hvorved Forretningsgangen standses og Deres Majestæt strax ved Ankomsten bliver besværet med en stor Mængde tildeels meget trivielle Sager. For at afværge disse Ulemper, tillader jeg mig underdanigst at foreslaae, at Deres Majestæt i første Statsraad naadigst vil bemyndige den norske Regjering til endelig at afgjøre alle Sager, som paa Grund af Deres Majestæts forestaaende Reise ikke vil kunne blive foredragne for Deres Majestæt, med Undtagelse af Udnævnelser til Embeder, Benaadninger og Sager, som Vedkommende udtrykkelig forlange foredragne for Deres Majestæt, som blive at henligge til Deres Majestæts Ankomst til Christiania. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 15 July 1847. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. juli 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p>	Stockholms Posten ankom i Gaar saa seent, at jeg først mod Klokken 10 Aften havde den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te. Strax efter indfandt sig, omendskiøndt ret lidende, General Wedel hos mig paa Holgerslyst i Anledning af det ham og mig givne vanskelige Hverv, at berede Qvarteer for Hendes Majestæt Enke Dronningen hvilket har foranlediget mig til at begive mig til Byen idag.</p>
               <p>	Vi mangle visselig ikke den bedste Villie i denne Begivenhed, men Deres Majestæt som Selv kjender, hvor indskrænkede vore Ressourcer ere, vil naadigst undskylde, at det er umuligt idag at sige,<hi rend="underline">om</hi>  og <hi rend="underline">hvorledes</hi>  et nogenlunde passende eller endog det nødvendigste Qvarteer vil kunne findes.</p>
               <p>	Forinden Vished herom er opnaaet, tillader jeg mig underdanigst at fraraade Hendes Majestæt at<hi rend="underline">tiltræde</hi>  Reisen, saameget mere som om end Qvarteer kan faaes, det dog er usikkert om, det efter saa kort Varsel vil kunne staae færdigt til den bestemte Tid. Jeg tilbyder Alt hvad jeg med Opoffrelse af al Representation kan afsee af Stiftsgaarden, men maa med General Wedel være enig om, at det desværre hverken er heelt eller halvt.</p>
               <p>	Vi ville nu gjøre hvad muligt er, hvorom min snarest mulige underdanigste Indberetning forbeholdes. Imidlertid erfarer jeg desværre nu, at Borgemester Bretteville, som i denne Begivenhed bedst skulde have assisteret, er fraværende, og først kommer hjem om nogle Dage. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16de July 1847. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
