<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 19. september 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p>	Med underdanigst Taknemmelighed paaskjønner jeg den Naade, hvormed <lb/>
Deres Majestæt har behaget saa hastig at tilfredsstille min Længsel efter <lb/>
Underretning om Deres Majestæters lykkelige Reise.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Meddelelse herom af 9de, havde jeg den Lykke <lb/>
at modtage her den 12te, omgivet af nogle Venner, hvoriblandt Grevinde <lb/>
Wedel og mine Børn, som deelte min Glæde over Deres Majestæters lykkelige <lb/>
Reise, som over den naadige Tilfredshed, hvormed De behage at erindre <lb/>
Deres sidste Ophold blandt os.</p>
               <p>	Som jeg i enhver Begivenhed tager oprigtig Deel i Deres Majestæters <lb/>
Vee og Vel, saa deler jeg ogsaa af ganske Hjerte Hendes Majestæt  <lb/>
Dronningens Sorg over Hendes nylig lidte uerstattelige Tab. Jeg ønsker mig i <lb/>
Hendes Majestæts Nærhed, for mundtlig at kunne bevidne min hjertelige <lb/>
Deeltagelse, det Eneste, som vi svage Mennesker i sørgelige Begivenheder <lb/>
have at byde. Det er Lidet; men jeg veed dog af Erfaring, at Deeltagelse <lb/>
er trøstende.</p>
               <p>	Jeg tillader mig at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed <lb/>
paa følgende i Regjeringen behandlede Sager, som med Morgenposten ville <lb/>
blive expederede til Stockholm.</p>
               <list>
                  <label>1o</label>
                  <item>Finants Departementet har til Toldcasserer i Levanger indstillet <lb/>
som No 1 Undertoldbetjent Hansen som No 2 Capitaine og Divisionschef <lb/>
Fasting; jeg kjender ingen af de Indstillede, men da den Sidstnævnte er <lb/>
en gammel vel anbefalet Officier, Departementet ved at indstille ham som <lb/>
No 2 har erkjendt hans Dygtighed til Embedet, og da jeg antager at Deres <lb/>
Majestæt vil være tilbøielig til, ved denne Leilighed, at befordre en <lb/>
Militair, har jeg stemt for Capitaine Fasting som har vunden Pluralitet <lb/>
i Regjeringen.</item>
                  <label>2o</label>
                  <item>Til det ledige Onsøe Sognekald i Smaalehnene har Regjeringen med <lb/>
sædvanlig Hensyn paa formelle Qvalificationer indstillet 3 Præster. Jeg <lb/>
alene har troet at burde stemme for Capellan Stabell, som over 12 Aar har <lb/>
bestyret dette Præstekald til sine Foresattes Tilfredshed, og derunder i <lb/>
den Grad har vunden Menighedens Agtelse og Kjærlighed, at denne ved en <lb/>
Deputation under Deres Majestæts sidste Ophold her, udbad sig som en  <lb/>
Naade, at maatte beholde Capellan Stabell som deres Sjælesørger, en Naade, <lb/>
som saameget mere vil paaskjønnes, som det ikke vil blive ubekjendt, at <lb/>
den har sit Udspring umiddelbar fra Deres Majestæt. Under disse  <lb/>
Omstændigheder er det mig saa meget behageligere at kunne stemme for Stabell, <lb/>
som det er mig bekjendt, at Høistsalig Kongen havde givet hans værdige <lb/>
Fader, Generalen, naadigt Løvte, om Sønnens snarlige Befordring. Jeg  <lb/>
tillader mig at vedlægge mit Protocollen tilførte Votum og derhos  <lb/>
underdanigst at bemærke, at jeg formener at burde henregne dette Tilfælde til <lb/>
de paa Kjølstad omtalte.</item>
                  <label>3o</label>
                  <item>Efterat Moer Sæthers Praxis atter har været vidtløftig omhandlet <lb/>
i Regjeringen og Enhver er vedbleven sin Anskuelse, vil den imorgen <lb/>
blive expederet til Deres Majestæts naadige Decision. Det er ingen stor <lb/>
Concession som Statsraad Foss og jeg foreslaae for Moer Sæther, nemlig <lb/>
at det maa vorde hende naadigst tilladt at tage i Cuur Patienter, som  <lb/>
forgjæves have søgt Hjelp hos authoriserede Læger eller som af disse  <lb/>
erklæres ulægelige. Statsraad Stang erklærede under Discussionen at han <lb/>
vilde foretrække dette for Sagens nærværende Stilling, hvori han daglig <lb/>
plages med Ansøgninger. Om man forlængst havde indvilget saa meget og <lb/>
taalt og ignoreret mere, havde man efter min Formening handlet klogt og <lb/>
undgaaet Klager, som underdanigst vedlagte, der ikke synes ganske  <lb/>
ugrundede.</item>
               </list>
               <p>	Temperaturen har i sidste Uge været kold, Veiret regnig, til stor <lb/>
Hinder for Kornbjergningen. Vort Foraar kommer desværre nu altfor seent, <lb/>
vor Høst altfor tidlig. Den behagelige gode Aarstid forekommer mig nu <lb/>
paafaldende kortere end i min Ungdom. Verden er maaskee bleven mere oplyst, <lb/>
men den er koldere.</p>
               <p>	Det er beklagelig, at den baierske Theresie-Ordens Statuter ikke byde <lb/>
nogen Publication af de qvindelige Fortjenester, hvorfor den gives. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 19de September 1847</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. september 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
               <p>	Erkjendende, at personal Capellan Stabell, om hvis naadige Udnævnelse <lb/>
til Præst for Onsøe Menighed, dennes Formandskab, paa dens Vegne, <lb/>
har indgivet underdanigst Ansøgning, i formelle Egenskaber staaer tilbage <lb/>
for flere af Ansøgerne, troer jeg dog underdanigst at burde stemme <lb/>
for hans naadige Udnævnelse til dette Embede.</p>
               <p>	Capellan Stabell, som har den lovbefalede Qvalification til <lb/>
Ansættelse i et selvstændigt geistligt Embede og er i en Alder af 41 Aar, <lb/>
har sin Foresatte Provsts og Biskops bedste Vidnesbyrd og Anbefaling for <lb/>
sin 12aarige geistlige Embedsførelse i Onsøe Kald. Han har i denne  <lb/>
Virkekreds vunden Menighedens Agtelse og Kjærlighed i den Grad, at den <lb/>
erklærer det for sit Hjertes Anliggende at maatte beholde ham som sin  <lb/>
Sjælesørger.</p>
               <p>	Hans af Formandskabet anførte communale Fortjenester af Skole- og <lb/>
Fattigvæsen, som Stifter af en Sparebank, og et Almue Bibliothek, som <lb/>
Bestyrer af Sognets Bygdemagazin, som Formand, Ordfører, Valgmand, ere <lb/>
bekræftede af vedkommende Foged og Amtmand.</p>
               <p>	Saa practiske Fortjenester formener jeg fortjene mere Hensyn end <lb/>
formel Qvalification og naar en Menigheds Ønske om Valget af dens  <lb/>
Sjælesørger er bygget paa saa gode Grunde, da fortjener det formeentlig at <lb/>
tages i fortrinlig Betragtning til naadigst Bønhørelse.</p>
               <p>	Paa disse Grunde tillader jeg mig underdanigst at indstille, at det <lb/>
naadigst maa behage Deres Majestæt at udnævne personnel Capellan A.F.C. <lb/>
Stabell til Sognepræst for Onsøe Præstegjeld med de i Regjeringens <lb/>
underdanigste Indstilling nævnte Forpligtelser.</p>
               <p>	Iøvrigt tiltræder jeg den norske Regjerings underdanigste <lb/>
Indstilling.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 September 1847</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
