<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 29. april 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de denne Maaned.</p>
               <p>	I det samme Dag afholdte extraordinaire Statsraad blev man enig om at indgaae med underdanigst Indstilling om, at Deres Majestæt ved en provisorisk Anordning naadigst vil befale Indførselstolden ophævet for Ruug, Byg, Havre, Boghvede, Mais, hvilken Indstilling blev expederet ved den samme Dag til Stockholm afgaaede Post, fordi her er periculum in mora. Jeg og nogle flere af Regjeringens Medlemmer formene, at Tolden ogsaa burde have været hævet for Hvede, Bønner, Ærter, Gryn; men herom kunde man ikke blive enig.</p>
               <p>	De faa her værende Kornvarer stige daglig i Priis. For Ruug forlanges nu i Parti 7 2/5 Speciedaler pr Tønde, hvilket ikke er underligt, da sidste Post bragte den Efterretning, at Rugen nu koster 8 à 9 Speciedaler pr Tønde i Hamburg.</p>
               <p>	Egentlige Kornhandlere findes hverken her i Christiania eller i andre norske Byer. Man er vant til at Kornet bliver os tilført fra Dannemark. Nutidens Conjuncturer ere lidet indbydende til at paabegynde den uvante Kornhandel, fordi de enorme Priser kræve for store Pengeforskud, og de fluctuerende Priser medføre for stor Risico. Under disse overordentlige Omstændigheder øiner jeg intet andet Middel til Landets Forsyning med det uundværlige Korn, end at Staten helst understøtter paalidelige Handelshuse med Pengelaan til Kornindkjøb, eller at den i Mangel heraf, ved Hjelp af kyndige Handlende, selv lader indkjøbe Kornvarer paa udenrigske Markeder. Sidstnævnte Forholdsregel er forlængst bleven iværksat af flere Regjeringer. Den preussiske Regjering skal have bestemt 1 Million til Indkjøb af Korn, og den danske skal efter Rygte have besluttet at lade indkjøbe Ruug i Østersøiske Havne, fordi den befrygter Mangel i selve Danmark, efter en overdreven Udførsel. Med Undtagelse af hvad der endnu maatte være at faae i Østersøen, vil Korn neppe findes, undtagen i Odessa og Amerika, og da Transporten derfra kræver lang Tid, maatte man ikke betænke sig saa længe paa at iværksætte denne Mesûre, som paa Korntoldens Ophævelse.</p>
               <p>	Jeg bør ikke dølge for Deres Majestæt, at jeg med disse Anskuelser nu staaer lige saa isoleret i Regjeringen, som for nogle Maaneder tilbage om Korntolden; men jeg føler mig forpligtet til underdanigst at fremstille dem for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Den af Deres Majestæt i afvigte November Maaned naadigst befalede Tegning over Slotsparken er omsider indkommet og vil ved næste Post blive expederet, for at blive Deres Majestæt forelagt. Af Slots-Commissionens Indberetning og Finants-Departementets Foredrag in optima forma, vil naadigst erfares, at der af de til Slots-Bygningen bevilgede Midler hidindtil er anvendt paa Parken 4,400 Speciedaler, hvorfor dog ogsaa er bygget 3 smaa Bygninger ved Indgangene til Parken, som skal have kostet omtrent 1700 Speciedaler. Major Arntz er det Medlem af Slots-Commissionen, som har overtaget Parkens Anlæg og han har visselig med Flid og Nidkjærhed bestyret dette som ethvert andet Anliggende; men i Tillid til, at jeg skriver for Deres Majestæt alene, kan jeg ikke tilbageholde den Bemærkning, at der udfordres samme Dristighed for Major Arentz, som neppe har anlagt en Kaalhave, til at overtage en Slotsparks Anlæg, – som for Linstov, der aldrig havde bygget en Hytte (Koya) til som Architect at debutere med et Kongeligt Slot. Begge Arbeider bære Præget af deres Mesteres Dygtighed! Statscassen maa bøde for Dristigheden. Om man for 20 Aar tilbage havde ladet en kyndig Mand gjøre en Plan for Slotsparken og indskrænket sig til at exequere denne, vilde denne Park allerede nu været langt fremskreden. Hvad i Mangel heraf er gjort ønsker jeg ugjort; men endnu bør dog reddes, hvad reddes kan! Ikke ubetydelige Strækninger i Parken ligge endnu ucultiverede; de interessante Partier omkring "Sommero" og nedenfor Ruseløkbakken ere endnu urørte.</p>
               <p>	Under disse Omstændigheder tillader jeg mig underdanigst at indstille, at Deres Majestæt ved Sagens Foredrag naadigst vil tilkjendegive: at Deres Majestæt vil snarest mulig hidsende en kyndig Mand, for at udkaste og forelægge Deres Majestæt en Plan til Slotsparkens Fuldførelse, og at indtil dette er skeet, ingen videre nye Anlæg i Parken maa gjøres eller allerede værende Anlæg maa forandres."</p>
               <p>	Det er en Selvfølge, at denne Mands Reise og Sallair maa betales af Slotsbygningscassen, og er hans snarlige Ankomst med Hensyn paa Aarstiden ønskelig.</p>
               <p>	Jeg ønsker, at en Mand af Faget med Smag og Sagkundskab maa findes, og om han henvises til mig, vil jeg beredvillig give ham Veiledning.</p>
               <p>	Efter Anmodning tillader jeg mig underdanigst at vedlægge en Skrivelse fra Generalmajor Erik Anker, hvori han vil have fremført sin underdanigste Bøn om at blive naadigst udnævnt til Commandant over Frederikstads Fæstning, som jeg tillader mig paa det Bedste underdanigst at anbefale.</p>
               <p>	Denne Post har i en lang Række af Aar været Formaalet for Generalmajor Ankers Ønske om hvis Opfyldelse Høistsalig Kongen havde givet ham et til et naadigst Løfte grændsende Haab og som nu er ham dobbelt magtpaaliggende, efterat han har solgt sin Eiendom "Storhammer". <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29 April 1847 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
