<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. desember 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de forrige Maaned, <lb/>
hvorefter jeg har havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige  <lb/>
Skrivelse af samme Dag.</p>
               <p>	Uden senere at have havt noget særdeles at indberette, har jeg ikke <lb/>
troet at burde uden Nødvendighed besvære Deres Majestæt med norske <lb/>
Anliggender, nu da de svenske kræve saa megen Omsorg og Tid. Min Tid, mit <lb/>
Liv optages nu udelukkende af Statsraads Sessioner og en Legion af  <lb/>
circulerende Statsraadssager, om hvilke man ikke med Føie kan sige "toujours <lb/>
perdrix". Jeg tillader mig denne underdanige Bemærkning til naadigst <lb/>
Undskyldning for et deprimeret Sind, som er en uundgaaelig Følge af dette <lb/>
trættende og nedtrykkende Forretningsliv.</p>
               <p>	Vi have i denne Uge allerede havt 2de Statsraad, og da det sidste <lb/>
i Gaar for største Deel optoges af en eneste af Statsraad Stang foredraget <lb/>
og af ham som sædvanlig "plaideret" Sag, uden at blive tilendebragt, <lb/>
maa Statsraadet atter samles i Eftermiddag, og tør jeg underdanigst  <lb/>
forsikkre at al mulig Anstrængelse og Tidsopoffrelse anvendes for Sagernes <lb/>
Expedition. Endeel Storthings Sager ere expederede til Stockholm som jeg <lb/>
underdanigst tør anbefale til fortrinlig naadigst Afgjørelse.</p>
               <p>	Vel vidste jeg af Erfaring, at naar i Statsraadet en Gjenstand <lb/>
bringes fortroelig paa Bane, der findes saa mange Sind og Meninger, som  <lb/>
Hoveder, og dette erfarede jeg ogsaa, ved efter Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling, at fremsætte Spørgsmaalet om Amtmændenes Lønninger.</p>
               <p>	Siden 1818 ere Kongelige Propositioner om forbedrede Lønninger for <lb/>
Rigets Amtmænd jevnlig blevne fremlagte for Storthingene uden anden  <lb/>
Følge end at disse have bevilget smaa partielle Tillæg og 1839 &amp; 1842  <lb/>
bevilget aarlig 3,000 Speciedaler til Fordeling mellem Rigets samtlige <lb/>
Amtmænd, efter Regjeringens Bestemmelse. For sidste Storthing i 1845  <lb/>
foreslog Deres Majestæt naadigst, at bevilge 8,534 Spdl. aarlig Tillæg til <lb/>
samtlige Amtmænds Løn (hvis Tal nu er 19) hvorved Minimum skulde blive <lb/>
1,900, Maximum 2,100 Speciedaler; men Storthinget bevilgede kun aarlig <lb/>
2,924 Spdl. og fordeelte selv dette Tillæg saaledes, at een Amtmand nu <lb/>
har aarlig Løn 1550 Spdl.; andre fra 16 til 1800 Spdl; Stiftsamtmændene <lb/>
i Bergen og Christiania 2,150 Spdl. og 2,200 Spdl; men fra disse <lb/>
Lønninger maa drages Contoir (Cancellie) Udgifter, mindst 400 Spdl. <lb/>
aarlig. Alle Regjeringens Medlemmer ere enige om, at den tilbageblivende <lb/>
Løn er meget for ringe for Embedets Vigtighed og Værdighed, men 5  <lb/>
Statsraader fraraade ikke destomindre at fornye Propositionen for næste <lb/>
Storthing, fordi de ansee det forgjæves, ­– hvorimod Statsraaderne Vogt og <lb/>
Fleischer formene, at enhver Kongelig Proposition, saa hensigtsmæssig <lb/>
som denne, bør fornyes, indtil den omsider bevilges, i Mangel af hvilket <lb/>
det moralske Ansvar ene vil paahvile Storthinget.</p>
               <p>	Efterat have erfaret saa ulige Meninger, ikke om Gjenstanden selv, <lb/>
men om dens Behandling, troede jeg ikke at burde udsætte den anden  <lb/>
Gjenstand for Deres Majestæts naadige Befaling, – Høiesterets Assessorernes <lb/>
Lønforbedring, for samme Skjæbne.</p>
               <p>	Jeg valgte derfor at omhandle denne Gjenstand fortroelig med <lb/>
Statsraaderne Holst og Vogt og Schmidt, dog med enhver især, og dele disse <lb/>
min Anskuelse om, at Høiesterets Assessorernes Ønske om Lønforbedring er <lb/>
velgrundet og fortjener Deres Majestæts naadige Understøttelse og  <lb/>
Beskyttelse. Af særskilte Grunde venter jeg i denne Begivenhed ingen <lb/>
Opposition af Statsraad Stang, ligesaalidt som af Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer. Jeg tør derfor antage, at en Deres Majestæts naadige Protocol <lb/>
Befaling, som omnævnt, i underdanigst Rapport af 5te forrige Maaned, vil <lb/>
her blive behandlet efter Ønske, og vil den i alle Fald blive høielig <lb/>
paaskjønnet af Rigets høieste Tribunal.</p>
               <p>	Vore gjældende milde Quarantaine Bestemmelser ere indskjærpede til <lb/>
nøiagtig Efterlevelse, Overøvrighederne ere advarede om at være betænkte <lb/>
paa Muligheden af Sygdommens Ankomst og Forslag til en provisorisk <lb/>
Anordning for en saa ulykkelig Begivenhed, modsees af Central Commissionen.</p>
               <p>	Saavidt jeg har kunnet erfare har Korntilførselen denne Høst været <lb/>
saa tilstrækkelig, at Riget tør ansees vel forsynet for Vinteren; men <lb/>
Efterveerne af Foraarets Dyrtid og af Anstrængelserne for at overvinde <lb/>
denne, vise sig i en trykkende Pengemangel som har havt en beklagelig <lb/>
Indflydelse paa den private Virksomhed som paa vore Told Intrader.</p>
               <p>	Vi have ikke Vinter, mindre Sommer. Foraar have vi heller ikke og <lb/>
det saa kaldte Høstveir er stormfuldt, stygt og høist ubehageligt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9 December 1847. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
