<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 16. desember 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 9de denne Maaned, har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme <lb/>
Dag, hvis naadige Postscriptum betræffende Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens Apanage jeg troer at burde give mig den Ære underdanigst <lb/>
at besvare først.</p>
               <p>	Jeg troer at kunne hos Deres Majestæt forudsætte fuld Overbeviisning <lb/>
om, at Deres Majestæts Norske Regjerings Medlemmer, Alle som Een <lb/>
og Een som Alle, ere oprigtigen tilbøielige til at imødegaae Deres <lb/>
Majestæts Ønsker, og at denne Overbeviisning ikke vil blive rokket ved <lb/>
den Ærlighed og Uforbeholdenhed, hvormed vi, efter DeresMajestæts naadige <lb/>
Befaling, føle os forpligtede til ogsaa om denne delicate Gjenstand <lb/>
at yttre os.</p>
               <p>	Det Kongelige Huses Norske Civilliste og Apanager beløb i Aarene <lb/>
1815, 16, 17 &amp; 18 aarlig 112,000 Speciedaler, – fra 1818 til Høistsalig <lb/>
Kong Carl Johans dødelige Afgang aarlig 96,000 Spdl. nemlig til Hans <lb/>
Majestæt Kongen 64,000 Speciedaler, til Hans Kongelige Høihed Kronprindsen <lb/>
32,000 Speciedaler.</p>
               <p>	I denne Henseende have Storthingene villigen bevilget hvad Hans <lb/>
Majestæt Kongen har foreslaaet, uden Hensyn til den Maalestok, nemlig <lb/>
Folkemængden, som i andre Begivenheder ansees for den rigtigste til <lb/>
Bestemmelse af ethvert af de forenede Rigers Bidrag til fælles Udgifter, <lb/>
hvorefter, – naar Sverige til Deres Kongelige Høiheder Kronprindsens og <lb/>
Kronprindsessens Hofholdning ydede 172,000 Rdl. Banco, til Hendes Majestæt <lb/>
Enke Dronningens 80,000 Rdl. Banco, Norge skulde have bidraget <lb/>
25,800 Spdl. og 12,000 Spdl. istedetfor 32,000 og 16,000 Speceidaler.</p>
               <p>	Vi holde os derfor overbeviiste om, at sidste Storthing vilde, som <lb/>
de foregaaende, have været redebond til at bevilge hvad det naadigst <lb/>
havde behaget Deres Majestæt at foreslaae, – at Storthinget ikke af egen <lb/>
Drift vilde have formindsket Hans Kongelige Høihed Kronprindsens <lb/>
Apanage, – at det Norske Folk aldrig vil staae tilbage for Broderfolket <lb/>
i efter Evne at vise skyldig Taknemmelighed mod Deres Majestæt,  <lb/>
Hengivenhed og Kjærlighed for Kongehuset, og at saaledes næste Storthing <lb/>
ikke vilde være utilbøielig til strax at bevilge den oprindelige <lb/>
Kronprindselige Apanage 32,000 Spdl. om Deres Majestæt for de nu forsamlede <lb/>
Svenske Stænder havde foreslaaet den oprindelige Svenske Apanage <lb/>
172,000 Rdl. Banco; men efterat Deres Majestæt naadigst har befalet denne <lb/>
Apanage nedsat i begge Riger og nu for det første kun har foreslaaet <lb/>
den i Sverige forhøiet til 100,000 Rdl. Banco formene vi underdanigst, <lb/>
at det vil være rigtigst og klogest for næste Storthing at foreslaae <lb/>
en <hi rend="underline">forholdsmæssig</hi>  Forhøielse til 20,000 Speciedl., da 100,000 Rdl. Banco <lb/>
forholde sig til de oprindelige 172,000 Rdl., som 20,000 Spdl. til de <lb/>
oprindelige 32,000 Spdl., hvorefter den Kongelige Civilliste og Apanager <lb/>
i næste Budgettermin vil beløbe 100,000 Speciedaler.</p>
               <p>	Et naadigst Forslag, grundet paa et saa let beregneligt Forhold, <lb/>
til hvad Deres Majestæt nylig har behaget at foreslaae for de svenske <lb/>
Stænder, bør ikke foranledige nogen grundet Bemærkning fra svensk eller <lb/>
fra norsk Side, hvorfor vi i Begivenhed som denne, maa ønske Deres <lb/>
Majestæts naadige Forslag til Storthinget forskaanet.</p>
               <p>	Efterat jeg saaledes har givet mig den Ære underdanigst at fremsætte, <lb/>
den Norske Regjerings, paa een Stemme nær, eenstemmige Formening <lb/>
om den Sum, der efter Omstændighederne <hi rend="underline">for Tiden</hi>  ansees passende <lb/>
at foreslaae som Apanage for Hans Kongelige Høihed Kronprindsen, har <lb/>
Regjeringen troet det rigtigst i en med Dagsposten afgaaende underdanigst <lb/>
officiel Indstilling, at udbede Deres Majestæts naadige Befaling om <lb/>
denne Gjenstand, den jeg tillader mig underdanigst at foreslaae afgivet <lb/>
saaledes: – " at Deres Majestæt naadigst befaler, at der i næste Budget <lb/>
opføres som Apanage for Tiden for Hans Kongelige Høihed Kronprindsen <lb/>
20,000 Speciedaler.</p>
               <p>	Naar jeg underdanigst har anført, at Regjeringens Anskuelse og <lb/>
Formening er eenstemmig paa een Stemme nær, saa er dette Statsraad Vogts, <lb/>
som derfor har angivet sine Grunde i en Skrivelse til mig, som jeg efter <lb/>
hans Ønske tillader mig underdanigst at vedlægge. Jeg er overbeviist om, <lb/>
at Statsraad Vogt mener det ligesaa vel som vi Andre; men jeg og mine <lb/>
Colleger kunne ikke dele hans Anskuelse. Storthingene have ved Bevillinger <lb/>
til det Kongelige Huus, hidindtil ladet sig lede af norskt Hjertelag <lb/>
og Hædersfølelse, og jeg formener det ønskeligere fremdeles at holde <lb/>
sig til de derpaa grundede oprindelige Bestemmelser, end nu at antage <lb/>
en ny Maalestok for en Fordeling imellem Rigerne af Ydelserne til det <lb/>
Kongelige Huus.</p>
               <p>	Regjeringens Medlemmer og Underordnede arbeide i denne Tid som <lb/>
Trælle, mine Øine ere nær forslidte, flere og betydelige Storthingssager <lb/>
ere atter expederede i de sidste Statsraadssessioner, men jeg øiner <lb/>
desværre dog ingen Mulighed til at Alt og deriblandt Budgettet skulde <lb/>
kunne blive færdig til Maanedens Udgang.</p>
               <p>	I October og November Maaneder er til Christiania indført 34,874 <lb/>
Tønder Ruug og 29,688 Tønder Byg. Beholdningerne her ansloges den 1ste <lb/>
December til 32,000 Tønder Ruug.</p>
               <p>	Consul Duborghs endnu vakkre Frue velsigner Deres Majestæt for <lb/>
hans naadige Udnævnelse.</p>
               <p>	Finants Departementet har i disse Dage befordret Commandersergeant <lb/>
Falkenstrøm til Under Toldbetjent i Kragerøe, en Tjeneste paa 3 à 400 <lb/>
Speciedaler. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16 December 1847. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. desember 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Deres Excellence!</head>
               <p>	I Forbindelse med det Foredrag, hvori Finants-Departementet i <lb/>
Underdanighed har anholdt om, at det naadigst maa bahage Hans Majestæt <lb/>
at tilkjendegive, horvidt der nu for Tiden maatte være Grund til, for <lb/>
Storthinget at foreslaae Forandring med Hensyn til Beløbet af Appanagen <lb/>
for Hans Kongelige Højhed Kronprindsen af den norske Statscasse, <lb/>
tager jeg mig den Frihed, at fremsætte Følgende:</p>
               <p>	I ethvert Anliggende, der angaaer begge Riger, og til hvilket <lb/>
ethvert af dem bør bidrage, formener jeg, at hvad der i det Hele udfordres <lb/>
retteligen fordeles mellem Rigerne efter deres Folkemængde forsaavidt <lb/>
ikke nogen anden antageligere Maalestok formedelst Æmnets særegne <lb/>
Beskaffenhed maatte kunne paavises, og da dette Sidste ikke skjønnes <lb/>
at være Tilfældet med Hensyn til Hofholdningen og Appanager for  <lb/>
Kongehuset, saa troer jeg, i nærværende Tilfælde at burde holde mig til <lb/>
den nævnte Fordelingsgrund. Jeg er tilfulde overtydet om, at man, ved <lb/>
saaledes at støtte sig til faste Data, gavner Sagen bedst, ikke blot for <lb/>
Øjeblikket, men ogsaa for kommende Tider. Af Sveriges og Norges  <lb/>
tilsammenlagte Folkemængde falde de 5/7 Dele paa Sverige og de 2/7 Dele paa <lb/>
Norge, horefter Norge skulde bidrage hvad der svarer til 2/5 Dele af <lb/>
Sveriges Bidrag.</p>
               <p>	Naar der spørges om, hvad der tilkommer Hans Kongelige Højhed <lb/>
Kronprindsen of Sverige, saa vide vi, at for de nu forsamlede Rigets <lb/>
Stænder har Hans Majestæt foreslaaet Appanagen for H.K.H. Kronprindsen <lb/>
bestemt til 100,000 Daler svensk Banco aarlig. At dette Beløb, med <lb/>
Tillæg af hvad der forøvrigt af Sverige maatte være Hans Kongelige <lb/>
Højhed tillagt, er passende efter de forhaanden værende Omstændigheder, <lb/>
antager jeg for givet, ligesom og, at Forøgelsen til 100,000 Dl. <lb/>
sv. Bco bør finde Sted, saa at der til samme bør hensees ligesaafuldt <lb/>
som om den allerede var bevilget. At den i Penge ansatte Appanage ikke <lb/>
er det Eneste, der af Sverige er tillagt Hans Kongelige Højhed, er bleven <lb/>
mig forsikkret, men uden at man har kunnet oplyse mig med Sikkerhed <lb/>
om, hvori det bestaaer, og endnu mindre om til hvilket Beløb det kan <lb/>
anslaaes, og dog skulde jeg meget ønske, herom at være underrettet, <lb/>
for derpaa at kunne bygge min Mening om det rette Beløb af Appanage <lb/>
fra Norge, afpasset efter hvad Sverige bidrager i det Hele. Hvad jeg <lb/>
attraaer er altsaa, at støtte mig til, ikke alene hvad jeg veed, men <lb/>
ogsaa hvad jeg muligens kunde faae at vide. Paa egen Haand underhaanden <lb/>
at henvende mig til En eller Anden for at komme til Kundskab om, hvad <lb/>
jeg ikke veed, har jeg taget i Betænkning. Efterspørgslen kunde let <lb/>
blive tillagt en anden Hensigt end den virkelige, men om det maatte  <lb/>
behage Deres Excellence, at fremføre for Hans Majestæt det Ønske, som <lb/>
jeg her har tilladt mig at fremsætte, vover jeg at forudsætte, at <lb/>
Hans Majestæt vilde naadigst lade meddele den savnede Underretning. <lb/>
Deres Excellence vil visseligen ikke lade Dem afholde fra, at henstille <lb/>
Dette til Hans Majestæt ved den Betragtning, at Deres Excellence muligens, <lb/>
efter Deres Synsmaade, anseer Underretningen ufornøden.</p>
               <p>	Naar jeg i det Foregaaende har sagt, at det ene Rige bør afpasse <lb/>
sit Bidrag efter det andet Riges, er det ikke min Mening, at noget af <lb/>
Rigerne skal ufravigeligen tage til Følge hvad det andet Rige har bestemt, <lb/>
eller betage sig Adgangen til, selv at bedømme hvad der er passende, <lb/>
men at det bør rette sig efter Ansættelsen i det andet Rige, <lb/>
naar denne erkjendes for at være passende, og allerhelst naar den er <lb/>
erkjendt som saadan af Kongen, der sikkrest kjender Behovet. Det er  <lb/>
saaledes ikke en juridisk, men en moralsk, Vexelvirkning jeg i dette <lb/>
Stykke, som i saa meget Andet, gjør Regning paa.</p>
               <p>	Skal jeg, uden anden Kundskab end den jeg nu har, da jeg ikkun veed, <lb/>
at 100,000 Dl. sv. Bco ere foreslaaede af Stænderne at bevilges, gjøre <lb/>
Forslag, saa kan jeg kun foreslaae som Appanage fra Norge for Hans <lb/>
Kongelige Højhed 2/5 Dele heraf = 40,000 Daler svensk Banco, eller <lb/>
15,000 Sp., altsaa 5,000 Sp. mere end for Tiden, og at jeg gjerne vil <lb/>
foreslaae mere naar jeg kan til min Tilfredsstillelse begrunde Forslaget, <lb/>
derom veed jeg, at Deres Excellence ikke tvivler.</p>
               <closer>
                  <salute>Med udmærket Højagtelse<lb/>
    		  Deres Excellences<lb/>
    			  ærbødigste</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J.H. Vogt</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16 Decb 1847</date>.</dateline>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
