<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 31. august 1846</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p>	En den 23de om Aftenen modtaget Extrapost bragte mig den første Efterretning om Deres Majestæters Sygdom, som bedrøvede og foruroligede mig hjertelig.</p>
               <p>	Capitaine Lützow, der som Coureer havde overbragt min underdanigste Rapport af 19de tilbagekom med Dampskibet "Christiania" den 27de, og de af ham medbragte Breve fra Baron Manderstrøm og den norske Statsminister berøvede mig mit sidste svage Haab om den Lykke at modtage Deres Majestæt den 4de September.</p>
               <p>	Jeg havde glædet mig inderlig hertil og min Sorg over mit feilslagne Haab, er ubeskrivelig. Denne Sorg er almindelig, – den er norsk.</p>
               <p>	Denne uventede Begivenhed stadfæster kun altfor vel: "que l'homme propose, Dieu dispose!" Maatte dog den gamle Trøst stadfæste sig: "aufgeschoben ist nicht aufgehoben!" – Men jeg har kun lidet Haab om, at Deres Majestæt, efterat have været haardt angreben af en Sygdom, hvis Følger, i Mangel af stor Forsigtighed, kunne blive farlige, – skulde kunne tiltræde en længere Reise i den senere Aarstid. Jeg bør ikke ønske det, om det ikke kan skee med fuld Tryghed, og uden dette, ønskes det ikke af nogen troe Undersaat.</p>
               <p>	General Mansbachs Breve, som jeg har tilladt mig underdanigst at fremsende, vise, med hvilken hjertelig Hengivenhed og Glæde, man paa Frederikshald har forberedet sig paa Deres Majestæts Nærværelse, og veed jeg, Gud skee Lov! at Deres Majestæt er altfor god, for at have villet afslaaet en saa hjertelig Hyldnings-Modtagelse. Jeg skylder imidlertid General Mansbach Tak for den Nidkjærhed og Takt, hvormed han efter min Anmodning har ledet den loyale Stemning!</p>
               <p>	Regjeringen vedholder uafbrudt sin vanlige Virksomhed, og formene vi det under nærværende Omstændigheder rigtigst, endelig at afgjøre alle courante Sager, – med Undtagelse af Benaadningssager og Embedsudnævnelser, – og hvis naadige Bifald vi tør holde os forvissede, og derom at forbeholde os underdanigst Indberetning. Jeg tør haabe denne Anskuelse og Handlemaade naadigst bifaldt?</p>
               <p>	Med Dampskibet "Christiania" har jeg havt den Lykke at modtage fra Gothenborg Deres Majestæts vakkre Portrait, hvormed Deres Majestæt, ifølge Baron Manderstrøms Meddelelse, har havt den Naade at beære mig.</p>
               <p>	Jeg modtager denne Kongelige Gave med underdanigst og hjertelig Taknemmelighed, som jeg herved tillader mig at nedlægge for Deres Majestæts Fødder. For Tiden kan jeg ikke skille mig fra dette kjære Portrait, men det vil tilligemed Høistsalig Kong Carl Johans Portrait senere blive Fossums skjønneste Prydelse, og vil Gud, skjænke mine Efterkommere Beskyttelse og Velsignelse.</p>
               <p>	Som jeg igaar Formiddag sad og skrev, bragte General-Consul Crowe mig Engelands længe forventede første Civil-Ingenieur Stephenson med sin første Assistent, Mr Bidder. Hr Stephenson forlod London den 23de denne Maaned, afgik med sit Dampskib paa 60 Hestes Kraft fra Edinburg den 26de og indløb den 29de Aften Klokken 10<hi rend="underline">i Mørke uden Lods</hi>  til Christiania.</p>
               <p>	Hr Stephenson er en vakker ung Mand paa 38 Aar. I Dag skulde han samles med vedkommende Commissions Medlemmer, hvori jeg har bedet Professor Schweigaard deeltage, for at modtage techniske og statistiske Oplysninger, hvorefter han, geleidet af disse Herrer, vil undersøge Terrainet.</p>
               <p>	Saavel med Hensyn paa Sagens store Vigtighed, som paa Hr Stephensons Personlighed har jeg anmodet Amtmand Møinichen at geleide ham, og som Vært at sørge for hans "Comfort" i alle Henseender.</p>
               <p>	Indtil sidste Øieblik har man her mistvivlet om Hr Stephensons Ankomst, og Hr Crowe har derfor maattet høre ubehagelige Yttringer. Hr Crowe har nu som ærlig Mand opfyldt hvad han har lovet og saavel for hans virksomme Nidkjærhed i denne Begivenhed, som for hans heldige Bestræbelser for norske Officierers nylige Ansættelse paa engelske Krigsskibe, ønsker jeg, at han maatte have den Lykke at modtage noget Beviis paa Deres Majestæts Naade.</p>
               <p>	General Wedel tilbagekom den 27de med Dampskibet "Christiania" fra Carlsbad og Teplitz. Paa sidstnævnte Sted havde han opvartet Kongen af Preussen, som tilbragte en Nat der "auf der Post" og fra hvem han bragte mig en naadig Hilsen. I saadan Anledning kan jeg faae en gewaltig Lyst til at reise til Berlin, men det bliver ved Lysten. Generalen synes beklageligviis ikke at gaae bedre fra Teplitz, end han gik did.</p>
               <p>	Da Interessenterne i den Grüningske Løkke have overleveret mig Deres Declaration om dens Anvendelse i thinglæst Stand, har jeg anviist de dertil af Deres Majestæt naadigst skjænkede 4,000 Spdl.</p>
               <p>	Slottets Ydre gjør gode Fremskridt og har vunden meget ved det flade Tag og de forlængede Fløie.</p>
               <p>	Veirliget og Luftens Temperatur vedbliver at være mageløst skiøn.</p>
               <p>	Jeg slutter med det hjertelige Ønske, snart at erfare Deres Majestæters fuldkomne Helbredelse. Det give Gud! <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 31 August 1846. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 31. august
                                    1846</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p> Efterat hosfølgende var skrevet har jeg just nu modtaget Hans
                                Excellence Dues Meddelelse af 27de, som igjen opliver mit Haab om
                                den Lykke endnu i Høst at modtage Deres Majestæt her. I denne
                                Anledning tillader jeg mig underdanigst at tilføie følgende
                                Oplysninger betræffende Dampskibet "Christianias" Afbenyttelse.</p>
               <p> Dette Skib, som hver Torsdag retournerer fra Kjøbenhavn, kan efter 8
                                Dages foregaaende Underretning være færdig til Afgang den følgende
                                Fredag og uden Hinder være til Deres Majestæts Disposition hver
                                Løverdag, Søndag, Mandag, ja endog Tirsdag Formiddag, hvorefter det
                                Tirsdag Eftermiddag maa gjøres færdig til at indtræde i Post-Routen
                                den paafølgende Onsdag Morgen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 1ste September 1846</date>.</dateline>
                  <lb/>
                                Til <lb/>
                                Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
