<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 24. april 1876</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts naadige Skrivelse af 16de og i Særdeleshed for Deres Majestæts naadige Hilsninger til mine Børn, som af dem ville blive modtagne med underdanigst Taknemmelighed. Ernst og Fanny forlod mig den 15de for at sige deres Sødskende Farvel paa Ellinggaard, hvorfra jeg den 26de denne Maaned for et Par Dage venter Adam og hans Hustru, som allerede i længere Tid daglig have ventet et her hjemmehørende Skib, som skal føre dem til Havre.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil naadigst modtage mine underdanigste Lykønskninger i Anledning af Dagen, som jeg vil feire ved en større Middag. Grant erindrer jeg, hvorledes jeg idag for 16 Aar havde den Lykke at modtage Hendes Kongelige Høihed Prindsessen ved Hendes første Indtrædelse i Verden, og tillader jeg mig underdanigst at fremsende mine hjertelige Ønsker for Hendes Kongelige Høiheds lykkelige Fremtid.</p>
               <p>	I en med Dagsposten afgaaende underdanigst Indstilling udbeder Regjeringen Deres Majestæts naadige Bifald til Opbyggelse af et Toldpakhuus paa den aabne Plads udenfor Palaishaven med en Brygge til Varers Landning og Indtagelse. Til Oplysning vedlægges underdanigst et Kart over det hele Terrain, visende de nu derpaa værende og de projecterede Bygninger. Mangel paa Pakhuus til Varers Behandling og Oplægning for Christiania Toldbod er, under denne Byes aarlig tiltagende Handel og Skibsfart bleven mere og mere følelig, og den er nu saa paatrængende, at her er periculum in mora. For at afhjelpe denne Mangel, har en Commission arbeidet i 9 Aar og er kommet til det Resultat, at det paatænkte Pakhuus hensigtsmæssigst bør anlægges paa den benævnte Plads, som Communen efter langvarige Underhandlinger har overladt til dette Brug. I Anledning heraf fremsattes en Kongelig Proposition til sidste Storthing om Penge Bevilgelse til et 3 Etagers Toldpakhuus 106 Alen langt; men Storthinget bevilgede kun 34,500 Spdl. til et 2 Etagers Huus 80 Alen langt og til en Landningsbrygge 4,483 Species.</p>
               <p>	Om jeg betimelig havde kjendt de locale Omstændigheder saa godt som nu, vilde jeg have tilraadet det hele Told Etablissements Forflyttelse til det saa kaldte Revier, ja – jeg vilde tilraade det endnu, om Beslutning og Pengebevilling Ene dependerede af Deres Majestæt; men herpaa er nu ikke mere at tænke, og efter Conference med vedkommende Told-Embedsmænd, har jeg ugjerne maattet overbeviise mig om, at den foreslaaede Tomt er den eneste, som haves for det uundværlige Toldpakhuus, som dog efter de medfølgende Tegningers Udvisende vil faae et smukt Ydre.</p>
               <p>	Ved saaledes efter Omstændighederne at maatte underdanigst indstille Planens Iværksættelse til Deres Majestæts naadige Approbation, tillader jeg mig underdanigst at udbede denne naadigst afgivet i Statsraad forinden Statsraad Schmidts Afreise, hvis Aar i Stockholm først vil udløbe den 6te Mai. Bygningens<hi rend="underline">uopholdelige</hi>  Paabegyndelse, er nemlig nødvendig, om den skal kunne komme under Tag for næste Vinter, hvilket er høist magtpaaliggende.</p>
               <p>	I Anledning af den forestaaende Statsraads Ombytning tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at da Vogt nødvendig maa her oppebie Schmidts Ankomst, vil Deres Majestæt i 2 à 3 Uger ikke kunne holde norsk Statsraad, som synes saa betænkeligt, at det formeentlig vil være rigtigst, at Statsraad Schmidts Afreise udsættes indtil Statsministeren er tilbagekommet.</p>
               <p>	Vore Lærde skrive endnu Afhandlinger om Tvisten mellem Lectorerne Velhaven og Scheerer og jeg ønsker at kjende de forskjellige Meninger, forinden jeg tillader mig om Gjenstanden underdanigst at yttre mig for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Forsynet forunder os i Aar 2 à 3 Ugers tidligere Foraar end sædvanlig og vi mangle kun Regn, for at see Vegetationen grøn.</p>
               <p>	Jeg veed, at Prindsesse Wilhelm af Preussens Død vil gaae Deres Majestæter nær, en Følelse, som Enhver, der havde den Lykke at kjende denne elskværdige og aandrige Fyrstinde maa dele. Jeg regner mig det til en Ære, at besidde et Par Hendes egenhændige Breve. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 April 1846. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. april 1846.</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p>	Som Grunde, hvorfor Statsraad Vogt maa oppebie Statsraad Schmidts Ankomst, tillader jeg mig underdanigst at anføre, at Førstnævnte skal benytte den samme Vogn som Sidstnævnte, og at det vil være hensigtsmæssig, næsten nødvendig at Vogt maa kunne personlig introducere og orientere Schmidt i Finants Departementets for ham ubekjendte Forretninger.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
