<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="section">
            <head type="section">
               <supplied resp="editor">1852</supplied>
            </head>
            <head type="omslag">
               <hi rend="underline">RigsStatholderns Rapporter</hi>.<lb/>
    1852 &amp; 1853.</head>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. januar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg har idag Intet at indberette, men kun at tilfredsstille mit <lb/>
Hjertes Trang til at fremsende mine underdanigste Nyaars-Ønsker ved <lb/>
de første Ord, som min Haand nedskriver i det nysbegyndte Aar. Gud <lb/>
holde Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt, det Kongelige Huus, <lb/>
de forenede Riger, og Deres Majestæts troe Undersaatter!</p>
                  <p>	Med Dagsposten tillader jeg mig underdanigst at fremsende et nylig <lb/>
modtaget Exemplar af et før omnævnt interessant politisk Skrift <lb/>
af Dr. Zimmermann i Hannover, som Deres Majestæt dog muligen allerede <lb/>
kjender. Jeg lykønsker Sverige, at Forfatterens vel begrundede <lb/>
Daddel over de moderne europæiske Forfatninger, mindre rammer den <lb/>
svenske end alle de andre.</p>
                  <p>	Det er muligen det nye Aars første Sol, som i mit gamle Hoved <lb/>
tænder en electrisk Gnist for underdanigst at omtale en electrisk <lb/>
Tellegraph imellem Stockholm og Christiania. <lb/>
Medens andre civiliserede Nationer daglig gjøre saa forbausende <lb/>
Fremskridt i denne Retning, synes det næsten en Skam, at Communicationen <lb/>
imellem de 2de Hovedstæder skal behøve saa mange Døgn, som <lb/>
ved Tellegraph kunde opnaaes i lige mange Timer eller Minutter. Jeg <lb/>
vilde derfor underdanigst strax foreslaae en Communication ved electrisk <lb/>
Tellegraph, om ikke Omstændigheder som ere releverede i Zimmermanns <lb/>
Skrift, ogsaa i denne Begivenhed bandt Regjeringens Hænder; men <lb/>
med Hensyn paa de constitutionelle Former, der saa ofte forbyde  <lb/>
Regjeringen at iværksætte gavnlige Foranstaltninger, maa jeg indskrænke <lb/>
mig til at opvække Idéen, som om den af Deres Majestæt naadigst  <lb/>
Bifaldes, efterat have gjennemgaaet en lang parlamentarisk Skjærsild, <lb/>
muligen engang kan blive realiseret.</p>
                  <p>	Vor Atmosphære er nu noget lysere og Kulde er indtraadt; men vi <lb/>
mangle fremdeles Snee, til stort Savn for den indre Rørelse.</p>
                  <p>	Vi have i den senere Tid faaet en betydelig Korntilførsel, især <lb/>
af Ruug fra Frankrige, endog fra Holland. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste Januar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. januar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Efter min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 29de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Fra det første Øieblik, da Underhandlingerne med Rusland om vore <lb/>
Lappers Forholde begyndte, har jeg erkjendt deres Vigtighed, mindre <lb/>
med Hensyn paa selve Gjenstanden, end paa de for den svagere Part <lb/>
mislige Forviklinger, hvortil de kunde lede, og efterat vor sagkyndige <lb/>
Udenrigsminister havde erklæret, at Grændse Traktaten af 1752 ikke <lb/>
længere er bindende for Rusland, har jeg saa meget mere erkjendt  <lb/>
Nødvendigheden af Forsigtighed og Maadehold fra vor Side, under disse <lb/>
Forhandlinger. Visselig staae de forenede Riger som Statseenhed lige med <lb/>
Rusland i europæisk Rang; men det vilde være formastelig at være <lb/>
blind for den uhyre Forskjel af de 2de Staters Kræfter og Magt.</p>
                  <p>	Fra denne Synspunct maatte jeg ligesaa meget beklage <lb/>
Underhandlingernes Afbrydelse, som jeg nu er glad ved, at den stærkere Part <lb/>
har forlangt dem fornyet.</p>
                  <p>	Ved at bringe Sagen paa Bane i Statsraadet i Gaar bemærkede jeg <lb/>
ugjerne Statsraad Stangs lidenskabelige Stemning i Anledning af den <lb/>
sidste russiske Note, den jeg endnu ikke har seet, som efter hans  <lb/>
Sigende skal indeholde nærgaaende og grove Yttringer om den norske  <lb/>
Regjering, – der have bragt ham i Harnisk.</p>
                  <p>	Jeg haaber imidlertid, at Klogskab og Sindighed vil vinde <lb/>
Overhaand under Sagens officielle Behandling i Regjeringen og dertil vil <lb/>
jeg anvende mine Bestræbelser.</p>
                  <p>	Med Morgenposten vil afgaae Regjeringens underdanigste Indstilling <lb/>
om, at Deres Majestæt ved provisorisk Anordning, naadigst vil befale <lb/>
en midlertidig Forhøielse i Tolden af raffineret Sukker, der fra <lb/>
Sverige indføres til Norge.</p>
                  <p>	Da Indstillingen er meget vidtløftig, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at vedlægge en Tableau over denne ubehagelige Sags Gang og iværende <lb/>
Stilling.</p>
                  <p>	Ogsaa i denne Begivenhed har Tidningspressen gjort sin fordærvelige <lb/>
Indflydelse gjældende. Gøtheborgs Handels- och Sjøfarts Tidning <lb/>
begyndte at blæse, det norske Morgenblad svarede, og snart bestræbede <lb/>
alle Aviser sig for at ophidse svenske og norske Gemytter mod hinanden. <lb/>
At det lykkedes at bevæge Rigsdag og Storthing til at tage Partie, – <lb/>
undrede mig mindre, end at Avisartiklerne synes at have udøvet nogen <lb/>
Indflydelse paa selve den svenske Regjering, da denne formeentlig burde <lb/>
have erkjendt, at den norske Regjering valgte det efter Omstændighederne <lb/>
eneste mulige Middel, for med store Opoffrelser at afvende end større <lb/>
Tab saavel for den svenske, som norske Statscasse: det Middel, som <lb/>
den svenske General Tull-Directeur under sin personlige Nærværelse her, <lb/>
paa det Indstændigste anbefalede. Striden synes nu væsentligst at <lb/>
versere imellem DHrr Carnegie og Bruzewitz.</p>
                  <p>	I Indstillingen om Besættelsen af Toldinspecteur Embederne i <lb/>
Christiansand og Risøer, vil Deres Majestæt finde en væsentlig Dissents: <lb/>
Told Departementets Chef har til begge disse Embeder indstillet <lb/>
vel tjente Toldembedsmænd, som allerede have viist, den Dygtighed i <lb/>
Toldfaget, som han for Toldinspecteurer især anseer nødvendig. Han har <lb/>
derhos anført Nødvendigheden af at opretholde Toldembedsmændenes  <lb/>
Nidkjærhed i Tjenesten, ved i denne Begivenhed at tage fortrinlig Hensyn <lb/>
til dem, saa meget mere, som i de sidst forløbne 2 Aar, kun 2de Mænd <lb/>
af Toldfaget, men 6 udenfor samme, ere befordrede til høiere Toldembeder <lb/>
og at han finder sig beføiet til at indstille en Militair til det nu <lb/>
ledige Toldcasserer Embede i Drøbak.</p>
                  <p>	Jeg maa tiltræde disse Statsraad Brettevilles Anskuelser, medens <lb/>
det har lykket Statsraad Erichsen, ved Stangs Hjelp, at vinde een Stemmes <lb/>
Pluralitet for Capitaine Horn, som jeg ikke kan anbefale til at blive <lb/>
Toldinspecteur, fordi han med andre gode Egenskaber, aldeles mangler den <lb/>
Conduite, der for dette Embede er nødvendig, om det skal blive vel <lb/>
bestyret. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Januar 1852 </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. januar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
                  <p>	Samme Dag havde jeg til en mindre Middag indbuden de Herrer <lb/>
Statsraader med samtlige Expeditionssecretairer og havde derved Anledning <lb/>
til atter at sande Høistsalig Kongens Bemærkning "que l'on traite <lb/>
les affaires mieux après diner". Jeg benyttede nemlig Leiligheden til <lb/>
at omtale Underhandlingerne med Rusland med Statsraad Stang og det <lb/>
lykkedes mig at bevæge ham til at betragte disse med Sindighed og til <lb/>
at behandle Gjenstanden med Klogskab og Forsigtighed.</p>
                  <p>	Heldigviis er Foged i Finmarken Saxlund endnu her tilstede og i <lb/>
Nærheden have vi Foged Hauge som i flere Aar har været Embedsmand i <lb/>
Finmarken, og af disse forstandige Mænd har Statsraad Stang nu begjært <lb/>
alle nødvendige Oplysninger om de locale Forholde, hvorefter han maa <lb/>
have lidt Tid til Sagens Behandling, forinden den kan foretages til <lb/>
endelig Afgjørelse i Statsraadet.</p>
                  <p>	Foreløbig antager jeg, at vi ikke vil kunne undgaae at indrømme <lb/>
den af den russiske Regjering saa ivrigen paastaaede Fiskeret; men at <lb/>
det gjælder om, at opnaae Betingelser, hvorved den norske Nationalhøihed <lb/>
kan blive betrygget i Fremtiden og at forebygge, at en Nominalitet <lb/>
ikke skal blive en altfor trykkende Realitet. Dette er imidlertid <lb/>
ingen let Opgave for den norske Regjering ligeoverfor den stærkere <lb/>
Nabo, ja den har endog at kjæmpe mod constitutionelle Vanskeligheder <lb/>
hvorom den uindskrænkede russiske Regjering ikke kan eller vil gjøre <lb/>
sig noget Begreb. Iøvrigt har jeg ikke i den russiske Note, som jeg <lb/>
senere har læst, kunnet finde de fornærmelige Yttringer, som oprindelig <lb/>
have opbragt Statsraad Stang.</p>
                  <p>	Efterat Amtmanden i Hedemarken havde indberettet, at nye Samlinger <lb/>
havde funden Sted i visse Arbeiderforeninger, befandtes det ved <lb/>
Undersøgelse i Thranes Arrest, at denne har foranlediget disse ved <lb/>
et Circulaire, hvoraf en Copie underdanigst vedlægges.</p>
                  <p>	Da Thrane har befordret dette Circulair ved sin Hustru, som <lb/>
hidindtil har havt Tilladelse til at besøge ham uden Vidner, og det  <lb/>
derhos er oplyst, at hun har bragt Brændeviin til sin Mand og hans  <lb/>
Medfangne, saa faaer Madame Thrane nu ikke længere Adgang til sin Mand <lb/>
i Enerum.</p>
                  <p>	Denne Foranstaltning og det i Arresten indsmuglede Brændeviin <lb/>
foranledigede en Conflict mellem Thrane og Politiemesteren, hvorom  <lb/>
dennes vedlagte Skrivelse giver Oplysning, hvorefter Thrane har  <lb/>
tilskrevet ham underdanigst vedlagte latterlige Brev.</p>
                  <p>	Det er characteristisk for Lord Palmerston, at han har været et <lb/>
Haabets Anker for Personer som Thrane.</p>
                  <p>	Gud gav os den 4de et herligt lidet Slædeføre, som sat alle <lb/>
Slæder i Bevægelse; men som desværre allerede i Gaar blev os berøvet ved <lb/>
en tøende Storm.</p>
                  <p>	Jeg beklager, at Deres Majestæt ikke kunde tage Hensyn paa min <lb/>
underdanigste Forbøn for Fuldmægtig Kaltenborn. Vogt havde dog intet <lb/>
Fortrin for ham uden det Held at være Bureauchef med en høiere Løn, <lb/>
og Statsraad Riddervold ønskede ham bortfjernet fra Kirke Departementet. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Januar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. januar 1852</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <opener>Til <lb/>
Hr Politiemester Kammerherre Morgenstjerne.</opener>
                  <p>	Den ubehagelige Conflict, som jeg havde med Dem i Løverdags, og <lb/>
hvorved jeg maa erkjende, at have forløbet mig noget, vilde ikke have <lb/>
fundet Sted, naar jeg om Formiddagen havde vidst, hvad jeg fik vide om <lb/>
Eftermiddagen, nemlig det Palmerstonske Ministeriums Afskeed.</p>
                  <p>	Indtil Løverdag var jeg fast bestemt paa med lige Iver at fortsætte <lb/>
Agitationen; thi indtil da levede jeg i et sikkert Haab om et heldigt  <lb/>
Udfald for den Sag, hvorfor jeg nu i tre Aar har stridt. Men <lb/>
Efterretningen om det Palmerstonske Ministeriums Afskeed har paa eengang <lb/>
tilintetgjort alle mine Forhaabninger om Demokratiets Seier, og <lb/>
jeg er nu overbeviist om, at en Fortsættelse af Agitationen ikke vil <lb/>
kunne bringe noget saadant Resultat, som jeg har tænkt mig.</p>
                  <p>	Umuligheden af at kunne udrette noget, bringer mig derfor nu til <lb/>
"at tage Fornuften fangen" og begynde at tænke paa mit eget og min  <lb/>
Families Vel. Jeg vil saaledes ikke undlade at underrette Dem om, at <lb/>
jeg har besluttet mig til at ophøre med at agitere, hvorved jeg  <lb/>
forstaaer, paa en lidenskabelig og ophidsende Maade at sætte Folket i  <lb/>
Bevægelse. Jeg har hermed ikke sagt, at jeg opgiver mine Anskuelser; om <lb/>
disses Rigtighed er jeg tvertimod mere overbeviist end nogensinde; og <lb/>
jeg har hermed heller ikke sagt, at jeg opgiver al politisk Virksomhed, <lb/>
men kun min forrige <hi rend="underline">Maade</hi>  at gjøre mine Anskuelser gjældende paa.</p>
                  <p>	Min Plan at forsøge en forstærket Agitation fra Drammen og Stange, <lb/>
opgiver jeg følgeligviis ogsaa; og da jeg saaledes ikke længer <lb/>
har noget at correspondere med Foreningerne om, kan jeg nu love paa Ære <lb/>
og Samvittighed ikke mere at staae i skriftlig Forbindelse med Nogen, <lb/>
saalænge jeg er i Arrest. Grunden til man har maattet nægte min Kone <lb/>
fri Adgang til mig, ophører altsaa, og venter jeg derfor af Deres <lb/>
Godhed, at ogsaa Virkningen ophører.</p>
                  <p>	Hvad jeg her har tilladt mig at underrette Hr Politiemesteren om, <lb/>
agter jeg ved første givne Anledning ogsaa at sige Commissionen, da <lb/>
jeg haaber, at saadanne Erklæringer fra min Side ikke ville blive <lb/>
uden Indflydelse paa min Løsladelse af Arresten.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med Agtelse <lb/>
    			             Ærbødigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Marcus Thrane</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania Raadhuus <lb/>
            Arrest</placeName>
                        <date>6 Janr. 1852</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. januar 1852</supplied>
                  </head>
                  <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER <lb/>
                     <salute>Deres Excellence</salute>
                  </opener>
                  <p>	Hoslagt oversendes underdanigen Gjenpart af den Circulairskrivelse, <lb/>
som Thrane har ladet indgaae til Arbeiderforeningerne. Originaldocumenterne <lb/>
ere med en Følgeskrivelse oversendte den Commission, der <lb/>
er nedsat for at undersøge Arbeideragitationen.  Da disse Skrivelser <lb/>
ere udgaaede ved Misbrug af den Tilladelse, der var givet Thranes  <lb/>
Hustrue at besøge ham uden Overvær af Vidner, hvilken Tilladelse, som <lb/>
Deres Excellence bekjendt, blev meddeelt af Justitsdepartementet, saa <lb/>
har jeg strax suspenderet samme og herpaa erholdt Departementets <lb/>
Approbation.</p>
                  <p>	Da jeg tilkjendegav Thrane denne min Beslutning geraadede han i <lb/>
stort Raserie over at see sine nye Planer afslørede, og lod falde <lb/>
de meest nærgaaende Yttringer mod Regjeringen, den nedsatte Commissions <lb/>
Medlemmer o.s.v.  Da jeg derpaa betydede ham at han skulde tie <lb/>
og begive sig i sin Arrest opførte han sig paa en saa upassende Maade, <lb/>
at jeg i Medhold af min lovlige Ret over opsætsige Varetægtsfanger <lb/>
tildeelte ham corporlig Correx.  Han har senere i en ganske ydmyg <lb/>
Skrivelse andraget om Forandring i nogle disciplinaire Bestemmelser som <lb/>
med Hensyn til hans Arrest vare tagne. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                        <lb/>
                        <date>d. 4de Januar 1852</date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <salute>underdanig</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>C. Morgenstierne</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
m.m. v. Løvenskiold.</closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. januar 1852</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
                  <p>	Min oprigtige Kjerlighed til Demokratiets hellige Sag, og min <lb/>
Sorg over at det skal gaae tilgrunde formedelst al den Dumhed og <lb/>
Skamløshed som i lang Tid har raadet inden vor egen Midte, gjør at <lb/>
jeg herved tilskriver den ærede Forenings Bestyrelse, for at oplyse <lb/>
den om, hvordan Alt hænger sammen iblandt os, og for at give et <lb/>
godt Raad i rette Tid.</p>
                  <p>	Med inderlig Bedrøvelse har jeg fornemmet, at istedetfor Ærlighed, <lb/>
Kjerlighed og et oprigtigt demokratisk Sindelag, hersker i vor <lb/>
Centralbestyrelse ganske andre Følelser saasom: Had, Misundelse, <lb/>
Egenkjerlighed, Egennytte, Forfængelighed og Indbildskhed. Istedetfor <lb/>
at følge den i vor Tid <hi rend="underline">ene sunde</hi>  Politik, holder man sig til den  <lb/>
gammeldags Politik, som aldrig har bragt Arbeiderne noget Godt, men blot <lb/>
tjent til at styrke Pengemagten.</p>
                  <p>	Da jeg anbefalte Abildgaard til Foreningerne som Redacteur af <lb/>
Bladet og Medagitator, kjendte jeg ikke dette Menneskes Characteer <lb/>
saaledes som jeg nu gjør. Af alle hans Handlinger og Skriverier forstaaer <lb/>
jeg tydeligt, at han er af de Folk der hengive sig til demokratisk  <lb/>
Virksomhed ene og alene af ussel Forfængelighed, Egenkjerlighed  <lb/>
og andre daarlige Bevæggrunde. – Man veed hvor forhadt jeg har <lb/>
været af de Store. Intet Under altsaa, at de Store bruge alle mulige <lb/>
Kunster, Rænker og Bagtalelser for at faae <hi rend="underline">mig</hi>  styrtet. Da nu <lb/>
Abildgaard kom til at redigere Bladet, og kom i Forbindelse med en <lb/>
Deel Storthingsmænd, som kaldte sig Demokrater, (men som siden have <lb/>
viist hvorledes de have meent med det) begyndte han fra den Tid at <lb/>
virke <hi rend="underline">imod</hi>  mig istedetfor <hi rend="underline">sammen</hi>  med mig. Han har ikke alene bagtalt <lb/>
og nedrakket mig saavel hos Storthingsmænd som andre; men, som man <lb/>
seer af Bladet, har han næsten i hvert andet Blad revet ned paa mig <lb/>
og min Virksomhed, og ophøiet sig selv og sin Virksomhed. Jeg vil nu <lb/>
ikke tale om hvor <hi rend="underline">dum</hi>  og <hi rend="underline">barnagtig</hi>  en saadan Fremgangsmaade er; thi <lb/>
han maatte vel begribe, at Arbeiderne derved tydelig vilde gjennemskue <lb/>
hans Daarlighed og tænke: "Hvo sig selv ophøier skal fornedres", <lb/>
men hvor skammelig og ussel er ikke den Fremgangsmaade. Han kommer <lb/>
til mig som Ven, og opfører sig som en Forræder. – Jeg vil just ikke <lb/>
paastaae det, men jeg <hi rend="underline">troer</hi>, at han, for at vinde noget Stort for <hi rend="underline">sin</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Person</hi>, vil see at arbeide for at hæve det uelandske Partie til Magten, <lb/>
hvorfor han da skulde i sin Tid faae sin store Belønning. Abildgaards <lb/>
Politik er, efter min Mening, saa langt fra <hi rend="underline">vor</hi>  Politik, at vi, <lb/>
ved at følge <hi rend="underline">hans</hi>  Politik, aldrig kommer videre end vi altid have <lb/>
været, nemlig at, være Pengepartiets Tjenere og Grydeskrabere.</p>
                  <p>	Af Bladet have I seet, at Abildgaards Politik bestaaer <lb/>
hovedsagelig i: <lb/>
                     <list>
                        <label>1, </label>
                        <item>at trække dannede Mennesker til os,</item>
                        <lb/>
                        <label>2, </label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">ikke</hi>  at hylde Socialismen,</item>
                        <lb/>
                        <label>3, </label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">ikke</hi>  at hylde Indskrænkning i Eiendomsretten.</item>
                        <lb/>
                        <label>4, </label>
                        <item>at vi skal slaae os sammen med Oppositionspartiet.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>
                     <hi rend="underline">Min</hi>  Politik veed man er ganske modsat, nemlig <lb/>
                     <list>
                        <label>1, </label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">ikke</hi>  at lokke de Dannede til os, saasom det har viist sig, og  <lb/>
viser daglig, at disse ikke kommer til os uden for at forstyrre os og <lb/>
lære os af med vore saakaldte "vildfarende" Anskuelser.</item>
                        <lb/>
                        <label>2, </label>
                        <item>At hylde <hi rend="underline">Socialismen</hi>, d.e. Læren om Frihed, Lighed og Broderskab.</item>
                        <lb/>
                        <label>3, </label>
                        <item>At fordre bestemt en Indskrænkning i Eiendomsretten, saa at der <lb/>
kan blive Adgang til Jord for den Fattige.</item>
                        <lb/>
                        <label>4, </label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">Ikke</hi>  at slutte os til noget af de Høieres Partie, førend vi see, at <lb/>
de byde gode Betingelser, thi hvis vi slutte os til et andet Partie, <lb/>
er det aldeles vist, at dette vil komme til at beherske os. Vi ere <lb/>
stærke nok i os selv, naar vi holde fast sammen, og, ligesom vi <hi rend="underline">har</hi>
                           <lb/>
viist, bør vi fremdeles vise, at vi kunne staae paa egne Been. –</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>	See dette er Forskjellen mellem min og Abildgaards Politik. Som <lb/>
de veed er jeg <hi rend="underline">radikal</hi>, og som de deels har seet af Bladet, deels  <lb/>
erfaret ved Sentralmødet er Abildgaard <hi rend="underline">moderat</hi>, men Moderatismen duer <lb/>
ikke; vi maa gjøre aldeles bestemte Fordringer og ligefrem og uden <lb/>
Dølgsmaal sige hvad det er vi vil, thi nu er det ikke længer Tid til <lb/>
at <hi rend="underline">svæve</hi>  hid og did som et Rør for Vinden. Næste Aar bliver ganske <lb/>
vist et skjæbnesvangert Aar; næste Aar troer jeg det vil komme til <lb/>
en over hele Europa almindelig Kamp mellem Demokratiet og Despotiet, <lb/>
mellem Fattigdom og Rigdom. Da gjælder det at vor Politik har <hi rend="doubleunderline underline">fast</hi>
                     <lb/>
Grund at staae paa, at ogsaa <hi rend="underline">vi</hi>  han høste Nytte af den almindelige <lb/>
Kamp. Saasnart jeg kommer ud af Fængslet, vil jeg gjøre en Reise til <lb/>
Hedemarken, men imidlertid er det nødvendigt, saasnart som mueligt at <lb/>
bevirke en Forandring, i vor nu saa ustøe Politik.</p>
                  <p>	For at bevirke en Forandring, der kan give os Fasthed er det <lb/>
aldeles <hi rend="underline">nødvendigt</hi>  at der kommer en <hi rend="doubleunderline underline">ny Sentralbestyrelse nemlig paa</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="doubleunderline underline">Landet</hi>, og det af følgende Grunde: <lb/>
                     <list>
                        <label>1, </label>
                        <item>Fordi Christiania Sentralbestyrelse, især saalænge Abildgaard <lb/>
 styrer den, er mere aristokratisk end demokratisk,</item>
                        <lb/>
                        <label>2, </label>
                        <item>fordi Landboerne ere de Fornemste og Fleste, altsaa dem der bør <lb/>
 have Hovedstemmen (Byerne anseer jeg, som de veed for Kræftbylder, <lb/>
 der<hi rend="underline">tære</hi>  paa Landdistrikterne)</item>
                        <lb/>
                        <label>3, </label>
                        <item>Fordi <hi rend="underline">Landets</hi>  Interesser aldrig blive ordentlig udtalte i Bladet, <lb/>
 og ikke kraftigt forfægtet, saalænge Bestyrelsen raader, –</item>
                        <lb/>
                        <label>4, </label>
                        <item>fordi Landboerne bedst <hi rend="underline">forstaaer</hi>  hvad det er som er galt, og bedst <lb/>
                           <hi rend="underline">føler</hi>  hvordan Forbedringerne <hi rend="underline">bør</hi>  være. (Den veed bedst hvor Skoen <lb/>
 trykker, som har Skoen paa),</item>
                        <lb/>
                        <label>5, </label>
                        <item>og endelig fordi Bestyrelsen er formeget paavirket af  <lb/>
                           <hi rend="underline">Byearistokraterne, </hi>
                           <hi rend="doubleunderline underline">og altfor eftersporet af Politiet</hi>. – Altsaa: der maa <lb/>
 dannes en Sentralbestyrelse for<hi rend="underline">Landet</hi>, ved Siden af den i Byen, dog <lb/>
 troer jeg, at ogsaa mange<hi rend="underline">Byer</hi>  ville hylde den nye Bestyrelse paa <lb/>
                           <hi rend="underline">Landet</hi>, idetmindste tør jeg forsikkre, at den største af <hi rend="underline">alle</hi>
                           <lb/>
 Foreninger, nemlig Drammens, vil det, ja jeg troer ogsaa Kongsbergs og <lb/>
 Moss og Horten.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>	Men jeg maa paalægge Eder at I gaae lidt hemmelig og forsigtig <lb/>
tilværks for at ikke vore Planer skal hemmes. – Jeg skal give Eder <lb/>
gode Raad om Fremgangsmaaden naar jeg faaer vide om I bifalder min <lb/>
Plan eller ikke. Skriv derfor med første Post, men læg Brevet i <lb/>
Covolut til Gravør Buck i Christiania og forsegl det godt. Tael ikke til <lb/>
Nogen derom førend I faaer mit Svar.</p>
                  <p>	Din lange Artikkel i Bladet om "<hi rend="underline">Pengesystemet</hi>" forstaae I  <lb/>
formodentlig er af mig. Det er næsten latterligt at fortælle det, men <lb/>
jeg kan dog ikke undlade at berette Eder, at det var med Nød og Neppe <lb/>
at jeg fik denne Artikkel ind i Bladet, thi det abildgaardske Partie, som <lb/>
nu har Magten <hi rend="underline">her</hi>  i Byen, og altsaa over <hi rend="underline">Bladet</hi>, søger paa alle  <lb/>
optænkelige Maader at hindre min Virksomhed. Sligt kalder jeg Skamløshed <lb/>
og Forræderie, men de bør ligge paa sine Gjerninger. –</p>
                  <p>	Endelig maa jeg fortælle hvor nederdrægtig man handler mod mig <lb/>
og min Familie i denne Tid, da jeg i Fængsel lider for vor fælleds <lb/>
Sag.</p>
                  <p>	I veed, at jeg paa Sentralmødet overgav Bladet, min eneste Eiendom. <lb/>
Dette gjorde jeg fordi jeg troede jeg var iblandt Venner og <hi rend="underline">retskafne</hi>
                     <lb/>
Folk. I veed at der blev bestemt, at jeg skulde have 50 Spd. maanedlig, <lb/>
men nu kan Bladet ikke længere svare mig efter Kontrakten. Istedetfor <lb/>
nu som retskafne Folk, at give mig Bladet tilbage, vedbliver man <lb/>
at beholde det, uden at give mig en Skilling. De første 2 1/2 Maaned fik <lb/>
jeg hvad jeg skulde have (thi da var den retskafne Bernh. Hansen <lb/>
Casserer) men nu, siden en Skøier ved Navn Christoffer Olsen har <hi rend="underline">tiltaget</hi>
                     <lb/>
sig at være Casserer, nu faaer jeg ikke mere. Min Familie ligger nu <lb/>
paa Christiania Fattigkasse, og selv maa jeg næsten leve af Fangekost. <lb/>
Og saa skamløst, saa æreløst <hi rend="underline">vover</hi>  Sentralbestyrelsen at handle <hi rend="doubleunderline underline">i</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="doubleunderline underline">Foreningernes Navn</hi>! Mon virkelig Foreningerne vil bifalde Sligt, naar de <lb/>
faaer vide Sammenhængen? Nei, Foreningerne ville vist ikke stemples <lb/>
som Tyve og Bedragere, de ville vist ikke, at Efterslægten skal sige, <lb/>
at de norske Foreninger opførte sig imod sin bedste Ven Thrane saa <lb/>
skammeligt, som en Fiende ikke vilde opføre sig. Sentralbestyrelsen <lb/>
siger vel i det sidste Blad, at den om en Tid atter vil kunne betale mig, <lb/>
men den veed altfor vel, at Bladet <hi rend="underline">aldrig</hi>  kan skaffe mig endog kun <lb/>
Halvparten af hvad jeg tilkommer efter Kontrakten. Bladet er meget aftaget <lb/>
i den sidste Tid, rimeligviis fordi det bliver slet redigeret; Abildgaard <lb/>
er nemlig en meget slet Redakteur, der intet andet forstaaer end <lb/>
at skrive Lovtaler over sig selv og rive ned paa mig. Men nu nok herom.</p>
                  <p>	Dersom nu Bestyrelsen finder mit Forslag klogt og gavnligt, nemlig <lb/>
at oprette en "<hi rend="doubleunderline underline">Land</hi>
                     <hi rend="underline">-Sentralbestyrelse"</hi>  da tilskriv mig, som sagt, med <lb/>
første Post; dog var det maaske godt, om man først sammenkaldte  <lb/>
Foreningens Medlemmer og hørte <hi rend="underline">deres</hi>  Mening.</p>
                  <p>	Hvis mit Forslag antages, da vil jeg<hi rend="underline">flytte</hi>  til Morskoven = <lb/>
Skovbygden for at boe der, og være med i den nye Bestyrelse. I saa Fald <lb/>
var det godt om Bestyrelsen i Tide vilde høre efter for mig hos nogle <lb/>
middels-Bønder, om jeg med Familie kan faae Logis, Kost, Veed og Lys <lb/>
og Andet mod at betale en vis Sum hver Maaned. Det bemærkes, at jeg <lb/>
har Kone, 4 Børn og en Tjenestepige. Vi ere altsaa 7 Personer. Hvis <lb/>
nogen Bonde vilde paatage sig at have hele Familien i Kost og Logis, <lb/>
da siig ham, at vi ikke ere vanskelige med Maden, og han maatte da <lb/>
opgive, hvormeget han vilde have for Maaneden. Tag nu en rask Beslutning: <lb/>
Betænk at Tiden iler; betænk at det nu gjælder at faae istand <lb/>
en <hi rend="underline">fast</hi>, <hi rend="underline">radikal</hi>, <hi rend="underline">retskaffen</hi>  og <hi rend="underline">kjæk</hi>  Sentralbestyrelse, saa at <lb/>
ikke Arbeidersagen skal gaae tilgrunde formedelst den nuværende <lb/>
Bestyrelses Dumhed, Holdningsløshed og Uretskaffenhed.</p>
                  <p>	Hvorfor jeg henvender mig netop til Morskoven, Skovbygdens <lb/>
Forening, skeer fordi jeg troer, at dersteds ere kjække, radikale Folk, <lb/>
der vide hvad de ville, og fordi denne Land-Sentralbestyrelse da kom <lb/>
til at blive i Midten af Landet.</p>
                  <p>	Forventende Bestyrelsens snarest mulige Svar, forbliver jeg med <lb/>
demokratisk Hengivenhed Eders forbundne</p>
                  <closer>
                     <signed>
                        <persName>Marcus Thrane</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania Raadhuusarrest</placeName>
                        <lb/>
                        <date>den 22de November 1851</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. januar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	I Anledning af et Rygte om at Arbeiderne ved Kongsbergs Vaaben- <lb/>
Fabrik, en 150 Mand, havde forenet sig om at anlægge en militair <lb/>
Uniform, forlangte Artillerie Brigaden Oplysning herom af Fabrikens <lb/>
Directeur, den fra Storthinget bekjendte Capitaine Holst, som svarede, <lb/>
at Rygtet var sandt, og at han ikke havde formaaet at bevæge Arbeiderne <lb/>
til at frafalde den fattede Beslutning.</p>
                  <p>	Armee Departementet anmodede derefter Feldtøimesteren, <lb/>
Oberstlieutenant Meyn, som tidligere har været Vaabenfabrikens Directeur, <lb/>
om at begive sig til Kongsberg, for at undersøge Forholdene, – hvorom <lb/>
han har indberettet: "at Klæde med alt Tilbehør til den paatænkte <lb/>
Uniform er anskaffet, at den er anlagt af 9 Mand og har megen Lighed <lb/>
med den for vore ridende Jægere reglementerede Uniform. <lb/>
Confidentielt har Oberstlieutenant Meyn for mig yttret, "at Directeur <lb/>
Holst, efter hans Formening, har bidraget mere til at tilveiebringe <lb/>
end til at afværge Uniformen, at Fleertallet af Arbeiderne uden Tvivl <lb/>
vil frafalde Uniformen, om den forbydes, og at dette bør skee, om end <lb/>
Fabrikens temporaire Standsning mod Formodning maatte blive Følgen".</p>
                  <p>	Dette var fra første Øieblik min Formening, og overeensstemmende <lb/>
hermed har Armee-Departementet, gjennem Artillerie Brigaden, ladet <lb/>
paalægge Directeur Holst, at forbyde Arbeiderne at bruge den ommeldte <lb/>
Uniform, og at opsige af Arbeidet dem som maatte handle mod Forbudet. <lb/>
Formodentlig vil det store Fleertal heller frafalde Uniformen <lb/>
end Arbeidet; men i modsat Fald vilde de Vaaben, som nu forfærdiges, <lb/>
ved Fabriken kunne erholdes lige saa gode og billige fra tydske <lb/>
Fabriker. Om Hr Holst først havde faaet sit Regiment uniformeret, vilde det <lb/>
for ham have været let at give dem Vaaben.</p>
                  <p>	I Aaret 1851 er til Christiania bleven indført 30,225 Tønder <lb/>
mere af forskjellige Kornvarer end i Aaret 1850 . – Ved Christiania <lb/>
Toldsted have Toldintraderne i Aaret 1851 beløbet over 518,000 Species, <lb/>
som er det høieste Beløb, som nogensinde er indkommet.</p>
                  <p>	Vi have, Gud skee Tak! nu et godt Slædeføre og en nordisk Vinter <lb/>
med en maadelig Kulde.</p>
                  <p>	Da jeg ikke siden i afvigte Juny Maaned har besøgt Fossum udbeder <lb/>
jeg Deres Majestæts naadige Tilladelse til at begive mig did den <lb/>
23de Februar hvor jeg ønsker at bivaane min ældste Søns Sølvbryllup, <lb/>
som indtræffer den 26de Februar.</p>
                  <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars Fødselsdag, den 21de denne <lb/>
Maaned, hvortil min underdanigste Lykønskning nedlægges, agter jeg at <lb/>
feire ved en Bal. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18de Januar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. februar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 15de forrige Maaned, som jeg har tilladt mig at meddele <lb/>
Regjeringens øvrige Medlemmer, der med samme Interesse, som jeg, have <lb/>
opfattet Deres Majestæts skarpsindige og lærerige Bemærkninger i <lb/>
Anledning af de seneste politiske Begivenheder. Jeg gjenlæser stedse <lb/>
med samme Interesse disse Bemærkninger, som characterisere den  <lb/>
skarpsindige oplyste Monarch, men mine sørgelige Erfaringer om de <lb/>
revolutionaire Omvæltninger, som ere indtrufne under min hele Livsperiode <lb/>
tillade mig ikke at dele Deres Majestæts Forhaabning om, at  <lb/>
Menneskelighedens Fred og Lykke vil kunne opnaaes og fremmes ved de moderne <lb/>
europæiske Statsforfatninger, hvortil jeg som Undtagelser ikke henregner <lb/>
Sveriges og Englands.</p>
                  <p>	I begge disse Stater ere de høieste Myndigheder viselig fordeelte <lb/>
og Folke Representationen saaledes organiseret, at Intelligentsen <lb/>
sædvanlig beholder Overmagten. I det øvrige Europa sees kun: <lb/>
"Unbrauchbarkeit der constitutionellen Monarchie", unbrauchbare moderne  <lb/>
Constitutionen! <lb/>
Jeg har været Undersaat, Statsborger, Embedsmand under en i Formen <lb/>
uindskrænket, senere under en constitutionel Regjeringsform og <lb/>
funden mine borgerlige Rettigheder mere agtede og derfor føelt mig <lb/>
lykkeligere under hiin end under denne. Dette er ved min Livsbanes <lb/>
Slutning Resultatet af min lange Erfaring og jeg erkjender derfor daglig <lb/>
mere Sandheden af Popes Sætning: "Let fools on <hi rend="underline">forms</hi>  of government <lb/>
contest, the best administrised government is best".<note xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
                        <p> Alexander Pope, “Essay on Man”,<hi rend="italic">Epistle III: Of the Nature and State of Man, With Respect to Society: </hi>“For forms of government let fools contest; Whate'er is best administer'd is best”. </p>
                     </note>
                     <lb/>
Min Erfaring vilde saaledes ikke bevæge mig til at stemme for <lb/>
et uindskrænket Monarchies Forandring til et modernt constitutionelt, <lb/>
medens jeg anseer det for Pligt at opretholde dette, naar det haves, <lb/>
for at undgaae de med Omvæltninger forbundne Ulykker. Frankrige har <lb/>
alene i de sidste 48 Aar faaet 5 nye Constitutioner, og enhver af disse <lb/>
har kostet Blod og forvoldt navnløse Ulykker uden at have bevirket <lb/>
varig Fred og Lykke. Erfaring synes ikke at gjøre Indtryk paa Nationer, <lb/>
end mindre paa deres moderne Representationer. Disse fremture, uagtet <lb/>
Alt hvad de i de sidste 4 Aar have seet i deres "regne du bavardage", <lb/>
i deres umættelige Herskesyge og gjøre en god Regjering umulig. Dette <lb/>
see vi daglig i Berlin, Hannover, Kjøbenhavn; og om end vort sidste <lb/>
Storthings Opposition standsede ved "bavardage", saa forenede dog  <lb/>
omtrent den Halve Deel af Storthingets Medlemmer sig om at forøge vor <lb/>
fordærvelige Avispresse ved et nyt oppositionelt Blad, under en høist <lb/>
uværdig Ledning.</p>
                  <p>	Regjeringens virksomste Middel mod disse fiendtlige Bestræbelser <lb/>
og <hi rend="underline">For at opretholde det Bestaaende</hi>, er, som Deres Majestæt bemærker, <lb/>
ueftergivelig at overholde den norske Kongemagts noksom svage <lb/>
Prærogativer, og derfor beder jeg Deres Majestæt underdanigst aldrig <lb/>
at eftergive en Tøddel af disse. Enhver Eftergivelse paaskynder det <lb/>
Bestaaendes Opløsning! Det var fra denne Synspunkt, at jeg underdanigst <lb/>
fraraadede at sanctionnere Beslutningen om Sexes Pension og Hypothek- <lb/>
Bankens Bestyrelse. Følgerne af Storthingets Indflydelse paa <lb/>
Bestyrelsens Valg vise sig allerede nu ubehagelige, og de kunne snart <lb/>
blive fordærvelige for Indretningens Virksomhed.</p>
                  <p>	Deres Majestæt bemærker, at religieus Schisma banede Veien til <lb/>
de politiske Omvæltninger i Tydskland og opfordrer os til deraf at <lb/>
hente en nyttig Lærdom. Det var just med Hensyn herpaa, at jeg underdanigst <lb/>
fraraadede de af en af vore Biskopper projecterede Præstemøder.</p>
                  <p>	Deres Majestæts Yttringer om vor Tids skjændige fordærvelige <lb/>
Pressens Misbrug, ere for mig indlysende. Den vilde uden Tvivl  <lb/>
formindskes ved de af Deres Majestæt paapegede præventive Midler og  <lb/>
disse burde derfor jo før desto bedre forsøges. Men efterat jeg i ett <lb/>
halvt Seculum har erfaret disse Midlers Utilstrækkelighed, maa jeg <lb/>
høist ugjerne erkjende Sandheden af Louis Napoléons Yttring: "l'ordre <lb/>
et la liberté de la presse ne peuvent coexister". – </p>
                  <p>	I Anledning af Excellence Löwenhjelms Yttring om Pariserfolkets <lb/>
mere end sædvanlige Munterhed den 31te December, kan jeg ikke undlade <lb/>
at tænke paa Hunden, der aldrig er muntrere end i Øieblikket efter, <lb/>
at den har faaet Stryg.</p>
                  <p>	Jeg beder Deres Majestæt med naadig Overbærelse at modtage disse <lb/>
mine underdanige Bemærkninger, som ere foranledigede ved Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse.</p>
                  <p>	Deres Majestæts Betænkelighed ved at bestemme en Toldforhøielse <lb/>
paa svensk Sukker som indføres til Norge, modsvarende den, som nylig <lb/>
er bleven bestemt for norsk Sukker, som indføres til Sverige, fordi saa <lb/>
dant formenes stridende mod Mellemrigs Anordningerne af 1825 og 1827, – <lb/>
foranlediger mig til underdanigst at bemærke, at den i Sverige bestemte <lb/>
Toldforhøielse ikke for Sukker i Almindelighed, <hi rend="underline">men alene for norsk</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Sukker</hi>,efter vor underdanigste Formening er stridende mod Mellemrigs- <lb/>
Anordningerne, hvorefter vort underdanigste Forslag formeentlig er det <lb/>
eneste Middel til at gjenvinde den Reciprocitet for denne Artikel, som <lb/>
i de benævnte Anordninger er tilsigtet.</p>
                  <p>	En af vore retsindigste og dygtigste høiere Embedsmænd, <lb/>
Stiftamtmand Hagerup i Bergen, er træt af sin lange Embeds Virksomhed og <lb/>
har indgivet Ansøgning om Afsked. Han er saa hjemmehørende i Bergen, <lb/>
saa almindelig agtet, har ikke ubetydelig egen Formue, som især i en <lb/>
Pengebye giver forøget Indflydelse, at han vil blive saare vanskelig at <lb/>
erstatte. Da jeg i sin Tid, efter Høistsalig Kongens Ønske, overtalede <lb/>
Stiftamtmand Hagerup til at modtage sit nærværende Embede, som han <lb/>
ikke attraaede, føelte jeg Kald til, nu at bede ham endnu i nogen Tid <lb/>
at yde Deres Majestæts og Statens Tjeneste sine usvækkede Evner, men <lb/>
han vedbliver sit Ønske, som ikke forundrer mig, men som jeg beklager.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Vedkommendes underdanige <lb/>
Taksigelse og Redegjørelse for Anvendelsen af Deres Majestæts <lb/>
sædvanlige Naadegave 100 Spdl. den 26de Januar sidstleden.</p>
                  <p>	I Statsraadet i Gaar sluttedes Discussionen om de russiske <lb/>
Fordringer for de norske Lappers Bete i Vinter Maanederne for deres <lb/>
Reensdyr paa Fjeld Strækninger paa finsk Territorium. Indstillingen gaaer <lb/>
ud paa, at denne Adgang til Bete kan begrændses til et mindre Arreal, <lb/>
som vilde nødsage Lapperne til at formindske deres Reenhjorder medens <lb/>
Spærring af Grændsen, Nægtelse af alt Bete, paa finsk Territorium, <lb/>
vilde gjøre det umuligt for Lapperne at livnære deres Reener, og deres <lb/>
Existence følgelig blive tilintetgjort; men at man end ikke for at befrie <lb/>
et uskyldigt Folk fra en saa stor Ulykke, fra Ødelæggelse, kan tilraade <lb/>
at opfylde Ruslands Fordring, som for den hele Stat kunde faae de <lb/>
betænkeligste Følger.</p>
                  <p>	Som jeg tidligere har tilladt mig at bemærke, troede jeg, at <lb/>
man, for at afværge Lappernes Ulykke, maatte under visse Garantier, <lb/>
kunne indrømme russiske Undersaatter en selvstændig Fiskeret; men efter <lb/>
den vigtigere Anskuelse, som jeg under Sagens Behandling har faaet, <lb/>
maa jeg erkjende dette utilraadeligt, og jeg bestyrkes heri, ved Deres <lb/>
Excellence Stjernelds og Dues Yttringer i Skrivelse til Indre  <lb/>
Departementet af 20de October forrige Aar.</p>
                  <p>	Hertil kommer, at den begjærte Concession af selvstændig Fiskeret <lb/>
for russiske Undersaatter, ikke kunde indrømmes uden med Forbehold <lb/>
af Storthingets Bifald, fordi den vilde være stridende mod gjældende  <lb/>
 Lov, og en saadan Forbeholdenhed vilde den russiske Regjering neppe <lb/>
tilstæde i en Traktat.</p>
                  <p>	Lappernes fremtidige Tilværelse vil saaledes dependere af Keiserens <lb/>
Beslutning; men denne haaber jeg vilde blive gunstigere for dem, <lb/>
om det maatte lykkes at give Hans Majestæt et rigtigere Begreb om <lb/>
Forholdenes Beskaffenhed.</p>
                  <p>	En paalidelig Oplysning herom giver underdanigst vedlagte Betænkning <lb/>
af Fogderne Hauge og Saxlund, der dog kun er bestemt for Deres <lb/>
Majestæt. Den viser, at den russiske Paastand om, "at russiske <lb/>
                     <hi rend="underline">fastboende</hi>  Undersaatter tidligere have udøvet <hi rend="underline">selvstændig</hi>  Fiskerie i <lb/>
Norge", – er aldeles ugrundet; – at Ingen tænker paa at berøve dem den <lb/>
Adgang til Fiskerie i Fælledskab med Norske, som de hidindtil have <lb/>
havt, og hvorunder de have de samme Fordele, som de norske Fiskere, der <lb/>
ikke eie Baade; – at Alt hvad der ønskes for Lapperne er, at de herefter, <lb/>
som fra umindelig Tid, maa i Vinter Maanederne livsnære deres Reenhjorder, <lb/>
ikke ved Græs, men ved Reenmosse, paa finske Fjeldstrækninger. <lb/>
Denne Adgang til Livsbjergning har Lappefolket uden Tvivl havt tidligere <lb/>
end de nuværende nordiske Riger existerede, og at berøve det <lb/>
undertrykte Folk denne Levning af dets gamle Eiendom, vilde være inhumant <lb/>
uchristelig, barbarisk, hvad enten Lapperne ere norske eller russiske <lb/>
Undersaatter, da de dog ere Mennesker. </p>
                  <p>	Dette vilde forhaabentlig erkjendes af den humane, christelige, <lb/>
høisindede Keiser Nicolaus, om Deres Majestæt vilde have den Naade <lb/>
at virke directe paa Høistsamme, og muligen, at en directe Meddelelse <lb/>
af underdanigst vedlagte Slutning af Regjeringens Indstilling hertil <lb/>
turde bidrage.</p>
                  <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, at jeg besværer Deres <lb/>
Majestæt med saa vidtløftige Skrifters Læsning; men dette er  <lb/>
uundgaaelig nødvendig for at faae et rigtigt Begreb om Forholdene, og <lb/>
dette udkræves, for at kunne afværge Ulykke og Ødelæggelse fra <lb/>
skikkelige, men besværlige Undersaatter, der som Mennesker have billig <lb/>
Fordring paa Medlidenhed af egen som af fremmed Landsherre.</p>
                  <p>	Jeg kan ikke tilbageholde den underdanige Yttring, at de seneste <lb/>
franske Efterretninger forurolige mig. Jeg ængstes ved den Frygt, <lb/>
at Louis Napoléon ved Mangel paa Maadehold kan forskjertse Alt hvad <lb/>
han ved Klogskab og Kraft har opnaaet for Frankrige og for Europa. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1te Februar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. februar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Efter min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned, har <lb/>
jeg modtaget Grev Lewenhaupts Brev af 2den, som foranlediger mig til  <lb/>
underdanigst at bemærke, at Aarsagen til min Taushed fra den 18de <lb/>
Januar til den 1ste Februar, var deels, at jeg, uden at være syg, var <lb/>
mindre vel og lidende, deels, at jeg daglig ventede at kunne underdanigst <lb/>
melde Noget om Lappesagens Behandling, som af Indre Departementet <lb/>
blev udsat fra det ene Statsraad til det andet.</p>
                  <p>	I Anledning af den mig sendte Skrivelse fra H. Harring, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at vedlægge den Oplysning om Personen, som <lb/>
Politiemesteren, Kammerherre Morgenstjerne, har kunnet give. Han, som jeg, <lb/>
formodede Brevet bestemt for en her bosat Tømmermester Struck, men som <lb/>
ikke vil vedkjende sig det. Denne Struck, tydsk af Fødsel, var som <lb/>
Tømmersvend i Warschau under Revolutionen 1830, gjennemgik der den <lb/>
revolutionnaire Lære, har i en Deel Aar været bosat her, og er Formand <lb/>
i den her for flere Aar tilbage af G. Fein stiftede Forening under <lb/>
Benævnelsen "Germania".</p>
                  <p>	Jeg beklager, at Grev Wrangel ikke har meddeelt, til hvem Harrings <lb/>
Brev er adresseret, som formeentlig ikke kan være vanskelig for <lb/>
ham at erfare og som vilde give Lys i Sagen.</p>
                  <p>	Jeg vil nu tillade mig underdanigst at berøre 2de Gjenstande, <lb/>
med underdanigst Bøn om, at de maa forblive for Deres Majestæt alene.</p>
                  <p>	Det er i de senere Aar bleven en Vedtægt, at et Par Avisredactioner <lb/>
i Statssecretariatet have faaet Meddelelse om Regjeringens Indstillinger <lb/>
til Embeders Besættelse, saa snart de ere afgaaede til <lb/>
Stockholm, – <hi rend="underline">som de da strax publicere</hi>.</p>
                  <p>	Denne Vedtægt er, saavidt jeg har kunnet erfare, foranlediget <lb/>
af Statsraad Vogt, som har en overdreven Tilbøielighed for Publicitet <lb/>
i alle Begivenheder; – men som i denne, som i flere Begivenheder medfører <lb/>
mangehaande Ulemper. Meddelelsen til 2de Avisredactioner foranlediger <lb/>
Jalousie hos og lige Fordring af de andre, som nu ere saa mange, <lb/>
at det vilde blive besværligt for Statssecretariatet at tilfredsstille <lb/>
dem alle. Den utidige Publication foranlediger utidig Raisonnement i <lb/>
Aviserne, forinden Deres Majestæt har afgivet Resolution. Vi finde <lb/>
det mindre passende, at Sager, som foredrages Deres Majestæt til  <lb/>
Afgjørelse, meddeles Publicum, forinden de af Deres Majestæt ere afgjorte, <lb/>
og endelig releverer Statsraad Riddervold den mislige Indflydelse, <lb/>
som det har paa Forholdet imellem Præster og Menigheder, at disse erfare, <lb/>
at hine have søgt Forflyttelse, uden at opnaae den, som dog kun <lb/>
kan blive Tilfældet for een af de 3de Indstillede.</p>
                  <p>	Alle Regjeringens Medlemmer ere derfor enige om, at den utidige <lb/>
Publication er en Uskik, som bør afskaffes og reduceres til at meddele, <lb/>
hvem Deres Majestæt naadigst har udnævnt til et Embede, uden at <lb/>
publicere de øvrige af Regjeringen nævnte Candidater.</p>
                  <p>	Vi troe imidlertid ikke at burde forandre den ommeldte indførte <lb/>
Uskik uden Deres Majestæts Vidende og naadigste Bifald, som jeg efter <lb/>
Regjeringens eenstemmige Ønske tillader mig underdanigst at udbede mig <lb/>
naadigst meddeelt.</p>
                  <p>	De fra de Kongelige Regjerings Departementer udgaaende Skrivelser <lb/>
have alle en trykt Overskrift, lydende til Exempel: "Det <hi rend="underline">Kongelige</hi>
                     <lb/>
Kirke Departement". Denne Form er stedse befulgt og bliver fremdeles <lb/>
befulgt af alle Regjerings Departementer, undtagen af Justits- og Armee- <lb/>
Departementerne, i hvis Overskrifter Ordet "<hi rend="underline">Kongelig</hi>" i den senere <lb/>
Tid er udeladt, saa at Skrivelsen lige vel kan antages udgivet af den <lb/>
Norske Republik som af den <hi rend="underline">Kongelig</hi>  Norske Regjerings Justits-Departement.</p>
                  <p>	Herpaa gjort opmærksom, omtalede jeg Sagen med vedkommende Departements <lb/>
Chefer, Statsraaderne Petersen og Sørenssen, som begge erklærede, <lb/>
at den skeede Udeladelse af Ordet "Kongelig" er undgaaet Deres <lb/>
Opmærksomhed, og at det igjen vil blive indtaget i nye Blanquetter, <lb/>
naar de nu havende ere forbrugte; hvorimod jeg formener, at de  <lb/>
paaankede Blanquetter strax bør casseres; thi Formforandringen maa <lb/>
Departements-Cheferne uafvidende være iværksat af Underordnede, og disse <lb/>
bør strax erfare, at Misbrug ikke taales, naar de ere bemærkede.</p>
                  <p>	For Tiden udbeder jeg underdanigst, at Deres Majestæt naadigst <lb/>
vil ignorere denne Sag, som jeg blot har troet at burde underdanigst <lb/>
meddele, for at forvisse mig om, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde <lb/>
min Anskuelse, forinden jeg gjør den gjældende, som derefter ikke <lb/>
vil møde nogen Vanskelighed.</p>
                  <p>	Jeg vover at modsee den i min underdanigste Rapport af 18de <lb/>
forrige Maaned udbedede naadige Reisepermission, hvortil Tiden nærmer <lb/>
sig. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12 Februar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 12. februar 1852</supplied>
                  </head>
                  <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER. <lb/>
                     <salute>Deres Excellence</salute>
                  </opener>
                  <p>	Saavidt jeg har kunnet erfare, har Haro Harring siden hans Udviisning <lb/>
i 1850 kun staaet i Correspondance her i Landet, med Bygmester <lb/>
Struck, Musiklærer Neupert, Prokurator Gaarder og en Skibscapitain <lb/>
Hjorth, hvilken sidste, der med sit Skib farer paa Hull, flere Gange <lb/>
har besøgt ham paa sidstnævnte Sted. De tre førstnævnte Mænd havde <lb/>
paataget sig at sælge Haro Harrings efterladte Effekter, fornemmmelig <lb/>
bestaaende i Malerier, for hvilke, 16 i Tallet, han forlangte 160 Spd. <lb/>
De bleve imidlertid kun udbragte til 6 Spd. og da Capitaine Hjorth  <lb/>
overbragte ham dette Beløb og fandt ham i den elendigste Forfatning paatog  <lb/>
han sig ved sin Hjemkomst at aabne en Subscription, hvilket han ogsaa  <lb/>
gjorde, og hvorved der kom ind 32 Spd der igjennem Vice Consul Crowes  <lb/>
Forsorg bleve Harring tilstillede i engelsk Mynt. Bygmester Struck, med  <lb/>
hvem jeg igaar har talt om denne Sag og som jeg har Anledning til at troe, <lb/>
at jeg tør stole paa, især i nærværende Øieblik, forsikkrede mig at saavidt <lb/>
ham bekjendt har Ingen her i Landet hørt noget fra Harring senere end  <lb/>
August Maaned f. A. med Undtagelse af Capitaine Hjorth; der paa hver Reise  <lb/>
til Hull besøgte ham. Betræffende Haro Harrings Skrivelse dateret London den <lb/>
14de December 1851, saa fandt han sig overbeviist om at den ikke er <lb/>
stilet til Nogen her i Landet, men til en Mand i Hamburg. Med Undtagelse <lb/>
af "Nothmann", som er bosat i sidstnævnte Stad, kjendte han ikke  <lb/>
et eneste af de i Skrivelsen anførte Navne.</p>
                  <p>	Harring blev i Høst nødsaget til at forlade Hull da han paa Grund <lb/>
af en mod sin Vært begaaet Skjændselsgjerning havde udsat sig for <lb/>
at lide corporlig Molest af bemeldte Værts mange Venner. Historien <lb/>
der ikke er interressant nok til at jeg tør tillade mig dermed at  <lb/>
opholde Deres Excellence, er af lumpneste og gemeneste Sort og har, <lb/>
efter Bygmester Strucks Sigende, vendt al Sympathie fra ham, selv hos <lb/>
de først, i nærværende Skrivelse nævnte Personer.</p>
                  <p>	Til Capitaine Hjorth skal forøvrigt Haro Harring have yttret <lb/>
at han vilde gjøre sig al Umage for at formaae politiske Flygtninge <lb/>
til at bosætte sig i Sverrig og i Norge, hvorved han i det mindste <lb/>
opnaaede at forskaffe Regjeringen og Politiet Bryderie. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                        <lb/>
                        <date>den 12te Febr 1852</date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <salute>underdanig</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>C. Morgenstierne</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
 m.m. v. Løvenskiold</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. februar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg vilde ikke i Dag have besværet Deres Majestæt med disse <lb/>
underdanige Linier, ifald jeg ikke kort før Postens Afgang havde modtaget <lb/>
vedlagte Copie af en Skrivelse fra Hertugen af Nemours og Prindsen <lb/>
af Joinville, som fra et anseet Handelshuus i London, (formeentlig <lb/>
DHrr Coutts &amp; Co) er bleven tilstillet nogle af vore første Handlende <lb/>
hersteds. Som jeg erfarer, vil en Copie af dette Brev med Dagsposten <lb/>
blive tilstillet den i Stockholm værende franske Légation, uden <lb/>
at jeg dog tør indestaae for Documentets Ægthed. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16 Februar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. februar 1852</supplied>
                  </head>
                  <opener>A Messieurs les Exécuteurs testamentaires du Roi Louis-Philippe. <lb/>
    			(La lettre est Lithographiée) <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Claremont</placeName>, <date>le 29 Janvier 1852</date>.</dateline>
                  </opener>
                  <p>	Messieurs, Nous avons reçu la protestation que vous avez rédigée <lb/>
contre les décrets de confiscation rendus contre nous et nous <lb/>
vous remercions bien sincèrement de vos efforts pour résister à <lb/>
l'injustice et à la violence.</p>
                  <p>	Nous avons trouvé tout simple que vous vous soyez occupés <lb/>
spécialement de la question de droit sans faire ressortir ce que les <lb/>
considérans de ces décrets ont d'injurieux pour la mémoire du Roi notre <lb/>
père.</p>
                  <p>	Un moment nous avons songé à sortir de la réserve que l'exil <lb/>
nous impose et à repousser nous-mêmes les attaques si indignement  <lb/>
dirigées contre le meilleur des pères et nous ne craignons pas d'ajouter <lb/>
contre le meilleur des Rois.</p>
                  <p>	Mais en y pensant plus mûrement, il nous a paru qu'à de semblables <lb/>
imputations, le silence du dédain était la meilleure réponse.</p>
                  <p>	Nous ne nous abaisserons donc pas à relever ce que ces calomnies <lb/>
ont de particulièrement odieux à être reproduites par celui qui a pu <lb/>
deux fois apprécier la magnanimité du Roi Louis Philippe et dont la <lb/>
famille n'a jamais reçu de lui que des bienfaits. <lb/>
Nous laissons à l'opinion publique le soin de faire justice des <lb/>
paroles aussi bien que de l'acte qu'elles accompagnent, et si nous en <lb/>
croyons les témoignages de sympathie que nous recevons de toutes parts, <lb/>
nous sommes bien suffisamment vengés.</p>
                  <p>	Pour l'honneur d'un pays à qui le Roi notre pére a donné dixhuit <lb/>
années de paix, de prospérité et de dignité, d'un pays que nous, ses <lb/>
fils, avons loyalement servi, pour l'honneur de cette France qui est <lb/>
toujours la patrie que nous aimons, nous sommes heureux de constater <lb/>
que ces honteux décrets et leurs considérans, plus honteux encore, n'ont <lb/>
osé se produire que sous le régime de l'état de siège et après la <lb/>
suppression de toutes les garanties protectrices des libertés de la <lb/>
nation.</p>
                  <p>	Nous vous prions en finissant, Messieurs, d'exprimer notre vive <lb/>
reconnaissance aux hommes éminens de tous les partis qui sont venus <lb/>
vous offrir le concours de leur talent et de leur courage. Nous acceptons <lb/>
ce concours de grand coeur, persuadés qu'en défendant aujourd'hui <lb/>
notre course ils défendent les droits de la société française toute <lb/>
entiere.</p>
                  <p>	Recevez, Messieurs, l'assurance de nos sentimens affectueux pour <lb/>
vous.</p>
                  <closer>
                     <signed>
                        <persName>Louis d'Orléans</persName>	} <lb/>
    							(Duc de Nemours)	}  <lb/>
    										  Fac simile <lb/>
                        <persName>F. d'Orléans</persName>	} <lb/>
    						  (Prince de Joinville)	}</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. februar 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de, har jeg havt <lb/>
den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te denne <lb/>
Maaned og takker jeg underdanigst for Deres Majestæts naadige Deeltagelse <lb/>
i den Familie Begivenhed som foranlediger mig til nu at besøge <lb/>
Fossum. Jeg agter at tiltræde Reisen derhen den 24de og om <lb/>
Gud vil, at være her tilbage den 10de Marts, for at feire Hendes  <lb/>
Majestæt Dronningens Fødselsdag den 14de.</p>
                  <p>	Sildefisket paa vor Kyst er for dette Aar sluttet. Efter de <lb/>
indkomne Rapporter er dette Aars Udbytte ringe, ikke af Mangel paa <lb/>
Sild; men i Mangel af gunstigt Veir til at fiske den. Tilfredsheden <lb/>
med de trufne kostbare offentlige Foranstaltninger, for at vedligeholde <lb/>
den savnede Orden under Fiskeriet, synes almindelig.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa den i Journal des debats indførte Grev Montalemberts <lb/>
mesterlige, ogsaa i politisk Henseende høist interessante <lb/>
Tale, ved hans Indtrædelse i det franske Academie. Den fortjener at <lb/>
læses og den efterlader et velgjørende Indtryk.</p>
                  <p>	Under min Fraværelse vil Hr Statsraad Krog besørge mine Vices.</p>
                  <p>	Da jeg i Dag intet Videre har at indberette, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at anbefale mig til Deres Majestæts Naade og høie <lb/>
Bevaagenhed. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22 Februar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. februar 1852</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille.</head>
                  <p>	Efter at min underdanigste Rapport af Gaars Dato var skrevet, <lb/>
har jeg modtaget Grev Lewenhaupts Brev af 19de, hvori han meddeler <lb/>
mig Deres Majestæts naadige Bifald til de i min underdanigste Rapport <lb/>
af 12te omnævnte Punkter 1 og 2.</p>
                  <p>	Det var i Forventning heraf, at jeg udsatte min Afreise til <lb/>
Fossum en Dag, som jeg vil anvende til at iværksætte Deres Majestæts <lb/>
naadige Befalinger. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23 Februar 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 5. mars 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden Hans Excellence Statholderens Afreise den 24de forrige <lb/>
Maaned er Intet mærkeligt indtruffet som jeg har troet at burde  <lb/>
underdanigst indberette til Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Uagtet den vedvarende strænge Vinter gaaer dog Arbeidet paa <lb/>
Jernbanelinien frem med Kraft; 1,500 Mand ere daglig beskjæftigede <lb/>
og finde derved Virksomhed og Fortjeneste. Hvis Arbeidet saaledes <lb/>
skrider fremad, tør man maaskee gjøre sig Haab om, at en Deel af Linien <lb/>
vil kunne aabnes og befares til Høsten.</p>
                  <p>	Sildefiskeriet er nu saa godt som sluttet, og Udbyttet, skjønt <lb/>
noget mindre end et Middelsaar, har dog oversteget Forventningen.</p>
                  <p>	Kongsberg Sølvværk giver fremdeles gode Udsigter. Vel vil <lb/>
der i den nærmeste Fremtid blive leveret mindre Sølv, da man i Aarene <lb/>
1848-1850, for at fyldestgjøre Statscassens Fordringer, maatte <lb/>
anstrænge Driften og derfor nu maa anvende betydeligt Arbeide paa <lb/>
at afdrive de tilbagestaaende Bjergmasser. Der er dog ikke nogen <lb/>
Grund til at betvivle, at Sølvværket i denne Budgettermin vil levere <lb/>
saa meget Sølv som paaregnet, nemlig 18000 Mark fiint Sølv aarlig. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 5te Marts 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. mars 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de og 23de forrige <lb/>
Maaned og er det mig bekjendt, at Statsraad Krog under 5te <lb/>
denne Maaned har afgivet en underdanigst Rapport.</p>
                  <p>	Efter min Bestemmelse kom jeg her tilbage i Gaar Aftes, efter <lb/>
et for mig tilfredsstillende og velgjørende Besøg paa Fossum.</p>
                  <p>	Her har jeg heldigviis Intet erfaret, som fortjener Deres <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
                  <p>	Den 14de denne Maaned agter jeg at feire Hendes Majestæt <lb/>
Dronningens høie Fødselsdag ved en Bal.</p>
                  <p>	Actor i den mod Armée-Intendant Meylænder med Flere befalede <lb/>
Sag, har i Gaar nedlagt følgende Paastand mod de Tiltalte: <lb/>
                     <list>
                        <label>
                           <hi rend="underline">A.</hi>
                        </label>
                        <item>At Armée Intendant Meylænder og Depôtforvalter Gløersen ansees <lb/>
med Straf af Afsættelse, Ærens Tab og Fæstningsarbeide i 9 1/2 Aar. <lb/>
Stadshauptmand Ytteborg med Mulkt af 100 Speciedaler til Statscassen <lb/>
og Kjøbmand Andreas Berg med 15 Dages Fængsel paa Vand og Brød.</item>
                        <lb/>
                        <label>
                           <hi rend="underline">B.</hi>
                        </label>
                        <item>At Armée Intendant Meylænder og Depôtforvalter Gløersen in solidum <lb/>
tilpligtes at erstatte 8,825 3/8 Alen Munderings Klæde og Førstnævnte <lb/>
181 Par Kudske Skoe.</item>
                        <lb/>
                        <label>
                           <hi rend="underline">C.</hi>
                        </label>
                        <item>At samtlige Tiltalte in solidum tilpligtes at betale alle af  <lb/>
Actionen flydende Omkostninger.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11te Marts 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 21. mars 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Meddelelse <lb/>
ved Grev Lewenhaupt om Deres Majestæts Reise til Upsala, hvorfra <lb/>
jeg haaber Deres Majestæt lykkelig tilbagekommet.</p>
                  <p>	Da Deres Majestæt nu naadigst har besluttet Kroningen udsat <lb/>
til næste Aar, vover jeg underdanigst at bede mig naadigst underrettet <lb/>
om Deres Majestæts Planer for Sommeren med Hensyn paa Norge, <lb/>
som naturligviis har en stor Interesse for Deres Majestæts norske <lb/>
Undersaatter.</p>
                  <p>	Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag feirede jeg ved <lb/>
en Bal, hvorved jeg savnede et Huus, som paa Fossum, hvor jeg nylig <lb/>
havde bivaanet en Bal.</p>
                  <p>	Høiesterets Assessor Ottesen er afgaaet ved Døden. Han var <lb/>
en hæderlig Mand, men nu saa afkræftet, at hans Bortgang snarere <lb/>
er en Fordeel end et Savn for Retten, hvilket kan siges om flere dens <lb/>
ældre Medlemmer, som kun tilbageholdes i Mangel af Sikkerhed om billig <lb/>
og anstændig Alderdoms Understøttelse.</p>
                  <p>	Jeg føler mig forpligtet til at gjentage min underdanige Bøn <lb/>
i Rapport af 14de December forrige Aar om den naadige Udmærkelse <lb/>
for Generalconsul Faye, hvorom jeg i sin Tid troede at turde give ham <lb/>
Haab og som saaledes for mig er bleven en Æresgjæld. Jeg vovede at <lb/>
give dette Haab efter Overlæg med Finants Departementets Chef, for <lb/>
at bevæge Faye til at indtræde i Hypothekbankens Direction, fordi <lb/>
vi begge vare overbeviiste om, at dens Tilblivelse og heldige Virksomhed <lb/>
dependerede af Fayes Bestyrelse, og vi erfare daglig denne <lb/>
Anskuelses Rigtighed. Faye havde allerede fortjent et offentligt Beviis <lb/>
paa Deres Majestæts Naade, ved sine opoffrende Anstrængelser <lb/>
for Hypothekbankens Tilblivelse, og han fortjener det daglig mere <lb/>
ved sin ufortrødne Bestræbelse for dens heldige Virksomhed. Man kan <lb/>
neppe gjøre sig Begreb om den Opoffrelse af Tid og Kræfter, som <lb/>
denne Virksomhed kræver af en dygtig Mand med Fayes meget svage Helbred, <lb/>
der ikke taaler Udsættelse for de Goder, som han endnu skal <lb/>
kunne modtage i denne Verden.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig derhos at gjentage min underdanige Bøn af <lb/>
14de August forrige Aar om at Deres Majestæt ved samme Leilighed <lb/>
vil benaade Statsraad Erichsen med Commandeur Graden af St Olafs <lb/>
Ordenen og de aftraadte værdige Stifts-Amtmænd Hagerup og Falsen <lb/>
med Guldmedaillen for Borgerdaad. Jeg har oftere erfaret, at gode <lb/>
Gjerninger komme for seent, naar de udsættes og derfor bør jeg <lb/>
underdanigst udbede Deres Majestæts naadige Tilgivelse for min <lb/>
Paatrængenhed i denne Begivenhed.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Opfordring af <lb/>
Harro Harring til hans Venner, paa Grund af den Maade, hvormed han <lb/>
omtaler en Hr Mansvil, som skal opholde sig i Stockholm. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 21 Marts 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. mars 1852</supplied>
                  </head>
                  <p>	Om Generaladjutanten havde havt Anledning til at afgive sin <lb/>
Betænkning om Planen for Generalstaben af 17de August 1850, forinden <lb/>
den blev indstillet til naadigst Approbation, vilde han uden <lb/>
Tvivl have yttret de samme Anskuelser, som nu, og disse yttrede af <lb/>
en Mand, hos hvem i Følge hans Embedsstilling en høi Grad af Sagkundskab <lb/>
bør forudsættes og som skal være Generalstabens Chef, vilde <lb/>
rimeligviis have havt megen Indflydelse paa Sagens Behandling og <lb/>
endelige Afgjørelse. Denne Indflydelse kan og bør Generaladjutantens <lb/>
Anskuelse formeentlig have endnu, da intet af Planen er bleven iværksat, <lb/>
og i Mangel af egen Sagkundskab, troer jeg at burde respectere  <lb/>
General Adjutantens og tiltræde hans nu fremsatte Forslag om <lb/>
Stabens militaire Organisation, alene med Undtagelse af den  <lb/>
Afsættelighed, som han vil have bestemt for dens 1ste og 2den Officier.</p>
                  <p>	Naar jeg ikke i dette Punkt kan tiltræde Generaladjutantens <lb/>
Mening, saa er det ikke, fordi jeg jo anseer den vel begrundet; men <lb/>
fordi jeg ikke kan bringe den i Harmonie med Grundlovens 22de § eller <lb/>
i Analogie med den paaberaabte Kongl. Resolution af 18e Juny <lb/>
1831.</p>
                  <p>	Den eneste Maade at bringe disse 2de Officierer i den afsættelige <lb/>
Stilling, som alle Sagkyndige anser hensigtsmæssig ja nødvendig <lb/>
for Generalstabens Tarv, vil formeentlig være at constituere <lb/>
(tilforordne), istedetfor at udnævne dem til faste Officierer. I <lb/>
denne Hensigt maatte i Forslagets § 2 a istedetfor "<hi rend="underline">fast ansatte</hi>" <lb/>
sættes "<hi rend="underline">constituerede</hi>  (tilforordnede) Officierer" og i § 28 ligeledes <lb/>
istedetfor "faste" constituerede Officierer".</p>
                  <p>	Herved vilde Hensigten opnaaes og det skjønnes ikke, at en <lb/>
afsættelig Oberstlieutenant i Generalstaben vilde være i en værre <lb/>
Stilling end en som Corpschef afsættelig Oberst-lieutenant.</p>
                  <p>	Med Hensyn paa Charger og Personal i Generalstaben er Armee <lb/>
Departementet og Generaladjutanten enige om, at denne bør have 3 høieste <lb/>
Officierposter, at en af disse indtil videre skal staae vacant, <lb/>
at Oberstlieutenant Rosen og Capitaine Wergeland bør ansættes i Staben; <lb/>
men medens Departementet vil have den første Post staaende vacant <lb/>
og Rosen ansat som 3die Officier, vil Generaladjutanten have <lb/>
den 3e Post vacant og Rosen ansat som første Officier. Generaladjutanten <lb/>
vil derhos have constitueret som 3e Officier Capitaine Blom, <lb/>
hvem han dog ikke finder sig foranlediget til at indstille til virkelig <lb/>
Ansættelse i Generalstaben.</p>
                  <p>	Jeg seer ingen skjellig Grund til at lade nogen af de 3 høieste <lb/>
Officierposter henstaae vacant; men formener, at de alle strax <lb/>
bør besættes og at herved bør tages Hensyn paa Capitaine Holmboe, <lb/>
som efter paalidelige Vidnesbyrd i en lang Aarrække har arbeidet i <lb/>
Generalstaben, derunder har viist udmærket Dygtighed, om om hvem <lb/>
Generaladjutanten yttrer, at han er en duelig og værdig Officier, <lb/>
som han anseer qvalificeret til Ansættelse i Generalstaben ved en <lb/>
anden Leilighed.</p>
                  <p>	Jeg formener saaledes, at Oberstlieutenant Rosen, Capitaine <lb/>
Holmboe og Capitaine Wergeland bør ansættes i de 3 høieste Officierposter <lb/>
i Generalstaben, efter deres nu havende militaire Charger og  <lb/>
Anciennetet, de 2de førstnævnte som Oberstlieutenanter, constituerede <lb/>
i Generalstaben og den sidstnævnte som Major.</p>
                  <p>	At ville i en iøvrigt lige Stilling ansætte en Oberstlieutenant <lb/>
under en Capitaine, eller en meget ældre Capitaine under en <lb/>
yngre, vilde neppe være gavnligt for det militaire Respectforhold.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <date>19/3 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. april 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de forrige Maaned.</p>
                  <p>	General Bloch har indgivet Forslag til nogle Forandringer i <lb/>
den af Deres Majestæt under 17de August 1850 naadigst approberede <lb/>
Plan for Generalstabens Organisation, hvis endelige Behandling  <lb/>
Regjeringen havde udsat til min Tilbagekomst fra Fossum, hvilket var <lb/>
mig ukjært, fordi jeg maa erkjende, at jeg i denne Begivenhed mangler <lb/>
den til Forslagets rigtige Bedømmelse nødvendige Sagkundskab. <lb/>
I Mangel heraf troer jeg at burde i det Væsentlige tiltræde den <lb/>
Mands Mening, hos hvem jeg i militair Henseende forudsætter meest <lb/>
Sagkundskab, og dette er General Bloch. Kun i 2de Henseender, der <lb/>
ikke ere reen militaire, har jeg tilladt mig at yttre en egen afvigende <lb/>
Mening.</p>
                  <p>	Jeg kan være ganske enig med General Bloch i, at Generalstabens <lb/>
første Officierer burde være amovible; men hvilket de, en Gang <lb/>
udnævnte, ikke vilde blive efter Grundlovens 22de § og saaledes <lb/>
skjønner jeg intet Middel til Hensigtens Opnaaelse end at <hi rend="underline">tilforordne</hi>
                     <lb/>
dem; men da herimod gjøres Indvendinger, har jeg ikke vovet at  <lb/>
indstille det, men kun paapeget det.</p>
                  <p>	Jeg antager derhos, at alle 3 høieste Officierposter bør strax <lb/>
besættes, for at Generalstaben strax bør kunne komme i fuld <lb/>
Virksomhed, og at herved bør tages Hensyn paa Capitaine Holmboe, som i <lb/>
en lang Aarrække har arbeidet i Generalstaben med anerkjendt Dygtighed.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge mit først afgivne <lb/>
Votum, hvilket jeg har forandret med Hensyn paa Ordenen imellem de <lb/>
3 ansættende Officierer, deels for at opnaae Enighed, deels fordi <lb/>
jeg maa erkjende, at den foreslaaede Orden vil være den gavnligste <lb/>
for Generalstaben.</p>
                  <p>	Regjeringen (med Undtagelse af min Stemme) indstiller; "at <lb/>
Deres Majestæt ikke vil bifalde General Blochs Forslag, og udnævne <lb/>
Capitainerne Wergeland og Holmboe til Oberstlieutenanter som 1ste <lb/>
og 2dre Officier i Generalstaben, og lade Oberstlieutenant Rosen <lb/>
vedblive at være 3e Officier", som jeg sluttelig har tiltraadt.</p>
                  <p>	Ogsaa i denne Begivenhed har jeg ugjerne bemærket den Uenighed, <lb/>
som vedvarer imellem Armee-Departementet og Commandoen. Til <lb/>
Held for Marinen forholder det sig anderledes der, hvor Departementschefen  <lb/>
og den Høistbefalende gaae Haand i Haand.</p>
                  <p>	En anden Regjerings-Indstilling vil afgaae med Morgen Posten, <lb/>
hvorpaa jeg troer at burde henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed. <lb/>
Statsraad Riddervold foreslog først en privat Skoles Bestyrer, <lb/>
Candidat Nissen, til Ansættelse i Kirke-Departementet som 2den  <lb/>
Expeditions Secretair, hvilket Regjeringen saa meget mindre kunde ansee <lb/>
nødvendigt, som dette Departement ved Indre Departementets Oprettelse <lb/>
har afgivet betydelige Forretningsgrene til dette. Derefter <lb/>
foreslog han benævnte Nissen ansat som faat Embedsmand for Skolevæsenet <lb/>
i Kirke Departementet og da dette heller ikke mødte Bifald, <lb/>
foreslog han Nissen ansat som Consulent for Skolevæsenet med aarlig <lb/>
Løn 1050 Spdl., som er Expeditions Secretairs Gage, hvilket er <lb/>
indstillet til Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p>	Kirke Departementets forrige Chef, Statsraad Holst, lod sig <lb/>
nøie med en Consulent for Skolevæsenet, som var lønnet med 200  <lb/>
Speciedaler aarlig, og Nissen har senere i samme Egenskab hos <lb/>
Riddervold havt 400 Speciedalers Løn. Statsraad Vogt, som nylig har <lb/>
bestyret Kirke Departementet et heelt Aar, maa bedst kunne bedømme <lb/>
om større Hjelp kan behøves end for denne Løn kan fordres.</p>
                  <p>	Jeg tilstaaer, at jeg ugjerne har givet min Stemme til det <lb/>
nye Project, deels med Hensyn paa den høie Løn, deels, fordi jeg <lb/>
befrygter, at Candidat Nissen, som vil kunne opoffre al sin Tid for <lb/>
den nye Bestilling, vil foreslaae mange unødvendige upraktiske  <lb/>
saakaldte Reformer i vort Skolevæsen.</p>
                  <p>	Biskop Juuel har afgivet en meget tilfredsstillende Indberetning <lb/>
om sin Virksomhed blandt de aandsforvirrede Lapper i Kautokeino, <lb/>
hvorunder han tildeler Pastor Stockfleth megen Roes. Det har <lb/>
lykket Biskoppen at tilbageføre mange Forvildede og at gjenvinde <lb/>
Fred og Orden under den offentlige Gudstjeneste. Han beklager, at <lb/>
de svenske Nabopræster Læstadius og Liljeblad, især den første, efter <lb/>
hans Formening, have meget bidraget til at opvække og nære den <lb/>
aandelige Galskab blandt Lapperne, og har Biskoppen i denne Anledning <lb/>
skriftlig henvendt sig til Læstadius.</p>
                  <p>	Da der under Indstillingen til en vacant gevorben Compagniechefspost <lb/>
i 2den Infanterie Brigade har været yttret nogen Tvivl <lb/>
om den for Tour staaende nationale Compagnie Chef Capitain Buddes <lb/>
Dygtighed, har jeg herom søgt og faaet den paalidelige Oplysning, <lb/>
at Capitaine Budde maa ansees for en til gevorben Compagniechef <lb/>
fuldkommen dygtig Officier.</p>
                  <p>	Jeg kan kun i al Ydmyghed beklage, at Capitaine Fischer ikke <lb/>
fik det vacante 3die Artillerie Batterie, som han ivrig attraaede <lb/>
og hvortil vi her formeente, at han havde bedre Adgang en Capitaine <lb/>
Fleischer.</p>
                  <p>	Af Hypothekbanken er allerede udlaant en 250,000 Speciedaler <lb/>
og meget mere søgt. I den ældre Tid ansaae Folk sig lykkeligst ved  <lb/>
at være gjældfrie; nu kappes Private med Staterne om at blive <lb/>
forgjældet!</p>
                  <p>	Stakkels Stiftamtmand Falsen føelte sig ikke længere i Stand <lb/>
til at bestyre Christiansands Stiftamtmands Embede, hvorfor Regjeringen <lb/>
har været nødsaget til at constituere en Anden til Embedets  <lb/>
Bestyrelse, indtil hans Eftermand er bleven naadigst udnævnt. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1e April 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. april 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Indberetning!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 29de forrige Maaned, hvoraf jeg med Glæde erfarer, at vi tør <lb/>
vente den Lykke at see Deres Majestæt her i Løbet af August Maaned.</p>
                  <p>	Siden min sidste underdanige Rapport er Intet omhandlet i <lb/>
Statsraadet eller indtruffet i det daglige Liv, som fortjener Deres <lb/>
Majestæts særdeles Opmærksomhed.</p>
                  <p>	Vort skjønne Vinterføre ophørte alt for tidligt for vor indre <lb/>
Rørelse; I lang Tid have vi havt et stadigt klart Veir, men Foraar <lb/>
vil vi neppe faae, før efter nogen vaad Nedbør, den Gud give os  <lb/>
betimelig! Iiserne ligge endnu rundt omkring, som vedligeholder en <lb/>
kjølig Temperatur; men Indseilingen til Havnen er aaben. Mange <lb/>
danske Kornskibe ere ankomne, hvilket stadfæster den Formening, at <lb/>
de høie Kornpriser, som de endnu vide at vedligeholde, – mere maa <lb/>
tilskrives kunstige Maneuvre end naturlige Aarsager.</p>
                  <p>	Vor Tid er riig paa forskjellige Onder, hvoraf et aldeles nyt <lb/>
viser sig i Byen Risøer, hvor et Par fra Danmark ankomne Mormoner <lb/>
have foranlediget denne slemme Sectes Smitte blandt den lavere  <lb/>
Folkeklasse, og hvor nu en Smed vil optræde som Mormonpræst.</p>
                  <p>	Paa sidste Tour fra Trondhjem til Bergen stødte Dampskibet <lb/>
Constitutionen paa Grund i Alverstrømmen, og blev saa betydelig  <lb/>
beskadiget, at det kun under Brugen af begge Pumper, kunde bringes til <lb/>
Horten, hvor det maa landsættes, for at repareres. Skibet stod, – <lb/>
da det stødte, under Lods Commando og gik i sin sædvanlige Cours; <lb/>
men Lodsen maa ikke have taget tilbørlig Hensyn til, at Vandet, da <lb/>
Uhælden indtraf, var usædvanligt lavt. Mangen anden Constitution har <lb/>
faaet tidligere Skade end dette endnu gode gamle Skib, som efterat <lb/>
være repareret, er bestemt til at fare anstundende Sommer imellem <lb/>
Christiania og Kiel. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d; 11te April 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. april 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
                  <p>	Disse Linier fremkomme alene, for efter Vedkommendes Ønske, <lb/>
- underdanigst at anmelde for Deres Majestæt, at den 82aarige Professor <lb/>
Skjelderup af Alderdoms Svaghed er afgaaet ved Døden idag <lb/>
Morges Klokken 3. Han efterlader sig almindelig Høiagtelse som <lb/>
udmærket Videnskabsmand og Menneske. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16 April 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. april 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Med Henhold til min sidste underdanigste Rapport af 16de, <lb/>
har jeg idag kun underdanigst at indberette Stiftamtmand Falsens <lb/>
indtrufne Død.</p>
                  <p>	Efterat physisk Svaghed havde nødsaget ham til at fratræde <lb/>
Stiftamtmands Embedets Bestyrelse, forinden hans Eftermand var bleven <lb/>
udnævnt, modtog han alle locale Authoriteters Bevidnelse om <lb/>
velfortjent Høiagtelse og Hengivenhed, og faae Dage derefter forundte <lb/>
Gud den flittige, trætte Arbeider den evige Hvile. Han var <lb/>
sin Konge og sit Fædreneland troe til sidste Stund.</p>
                  <p>	Det tørre klare Veir vedvarer med Solskin om Dagen, Frost <lb/>
om Natten. Siden Midten af Februar Maaned har Himmelen ikke givet <lb/>
os Væde, og intet grønt Straae, ingen grøn Knop er at see. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18de April 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. april 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Efterat min sidste underdanigste Rapport af 19de denne Maaned <lb/>
var afgaaet, havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 15de, hvorfor jeg iler at nedlægge min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
                  <p>	Deres Majestæt har den Naade at meddele en Tableau over de <lb/>
europæiske politiske Forholde, som har den høieste Interesse, fordi <lb/>
den er baseret paa Sagkundskab og fordi den er ledsaget af lærerige <lb/>
Betragtninger. Med god Grund indtager Frankrige den første Plads i <lb/>
denne Tableau, fordi dets Folk angiver Tonen i Europa. Siden 1789, <lb/>
altsaa i 63 Aar, har dette Folk givet Europa et Exempel paa politiske <lb/>
Omvæltninger og disses sørgelige Resultater. Flere Nationer have <lb/>
fulgt Exemplet med samme Iver, som de iøvrigt efterabe franske <lb/>
Moder. Det sidste voldsomme revolutionaire Udbrud indtraf i Paris <lb/>
1848, da man, som Deres Majestæt med fuld Føie yttrer, paahængte det <lb/>
franske Folk den republikanske Narrekappe. Dette Udbrud greb en stor <lb/>
Deel af det øvrige Europa og Dyningerne efter Stormen føeltes og <lb/>
føles endnu i vort fjerne Norden. De Frankrige nærmest liggende Lande, <lb/>
Belgien, Holland, Spanien, angrebes mindst, formodentlig, fordi <lb/>
de allerede af Erfaring vare blevne kloge. Det revolutionaire Udbrud <lb/>
1848 truede med at opløse alle europæiske indre og ydre Forholde, <lb/>
indtil den almægtige Gud sendte en Mand, udrustet med den fornødne <lb/>
Dygtighed og Kraft til at standse Revolutionens Hydra, og som fra <lb/>
denne Synspunct bedre fortjener Navnet Dieudonné, end Hertugen af <lb/>
Bordeaux. Naar det franske Folk villig har underkastet sig denne <lb/>
Mands <hi rend="underline">Herredømme</hi>  da maa det formeentlig meest tilskrives den <lb/>
Omstændighed, at det efter 63 Aars sørgelige Erfaringer, er bleven <lb/>
kjed af, de uophørlige Omvæltninger, de store Ulykker, som Selvstyrelsen <lb/>
medfører, og give Gud, at andre Nationer maa være lige saa <lb/>
villige til at antage denne franske Anskuelse, som de have viist sig <lb/>
tilbøielige til at følge dens modsatte!</p>
                  <p>	Jeg beundrer Louis Napoléons Dygtighed, hans altomfattende <lb/>
Regjeringsvirksomhed, jeg ønsker ham for Frankrige og Europa <hi rend="underline">varigt</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Hæld</hi>; men i denne Henseende foruroliger det mig, at han proclamerer <lb/>
sit Herredømme grundet paa Folkesouveraineteten. Denne Grundvold er  <lb/>
løs og ubestandig! Den har ikke kunnet afværge Keiser Napoleons eller <lb/>
Kong Louis Phillips Fald. Det er og bliver farligt for Herskeren <lb/>
at begrunde sit Herredømme paa en revolutionair Sætning, et <lb/>
revolutionairt System. Jeg vil heller holde mig til den guddommelige Ret, <lb/>
fordi efter vor Frelsers Lære, Øvrigheden er indsat af Gud, ikke af <lb/>
Folket, hvilket udtrykkes tilligemed en ydmyg Erkjendelse i den gamle <lb/>
christelige Formel: "Af Guds Naade" som Napoléon og Louis Phillip  <lb/>
forsmaaede.</p>
                  <p>	For Englands farlige indre Gjæring kan man kun beroliges ved <lb/>
det engelske Folks Gudsfrygt og Lovlydighed; men disse herlige lykkelige  <lb/>
Egenskaber sættes nu paa en farlig Prøve! Ogsaa mig har Walpoles <lb/>
Tale i Underhuset frapperet og end mere den af alle Partier <lb/>
anerkjendte Nødvendighed af et stærkt Forsvarsvæsen. At Engelsmændene <lb/>
i denne Hensigt foretrække at tilveiebringe et frivilligt Forsvarsvæsen <lb/>
ved Opoffrelse af Penge, end et tvunget ved Opoffrelse af den <lb/>
personlige Frihed, er for mig et nyt Beviis paa deres sunde praktiske <lb/>
Forstand.</p>
                  <p>	Tydskland indtager den 3die Plads i Deres Majestæts europæiske <lb/>
Tableau. Kongen af Preussen ahnede ikke, da han udbragte den <lb/>
fameuse Skaal i Cøln: "Kein Preussen, kein Østerreich", nur ein einiges <lb/>
Deutschland! at det er lettere at opnaae "kein Preussen" end <lb/>
ein einiges Deutschland. At Skaalens første Ønske ikke er gaaet i <lb/>
Opfyldelse, derfor kan Kongen takke sin Armee, som uagtet Han havde <lb/>
ladet den beskjæmme af Mobben i Berlin, med samme Krigstugt lod sig <lb/>
bruge til at undertrykke Oprør i Tydskland og Posen, som til at  <lb/>
understøtte det i et Naboland. Det bedrøveligste ved Revolutionen i <lb/>
Tydskland, er, at dets Fyrster have prostitueret sig ligesaa meget <lb/>
som dets Folk. Kun Habsburgs gamle Skiold er bevaret blankt og uplættet! <lb/>
Tydsklands Redning skyldes Østerrigs Statsmænd og Arméernes <lb/>
Krigstugt. Medens Kongen af Preussen viiste "des jambes, qui <lb/>
se remuent sans avancer, des bras, qui s'ouvrent pour ne rien saisir, <lb/>
des paroles, qui frappent l'air sans aucun effet", – <hi rend="underline">handlede</hi>
                     <lb/>
Østerrigs Statsmænd med Kraft og Conseqvents og reddede eget Land <lb/>
og det øvrige Tydskland. Fyrst Schwartzenbergs tidlige Bortgang <lb/>
maa derfor ansees som en Ulykke, den jeg høielig beklager som en  <lb/>
saadan og paa Grund af personligt Bekjendtskab. <lb/>
Reste le petit Dannemarc, hvor die Errungenschaften von 1848 holde sig <lb/>
længst. Siden 1848 have Demokrater og Demagoger uden Modstand ledet <lb/>
det fordum lykkelige danske Folk "af Dynen i Halmen". – De <lb/>
demagogiske Styrere ere nu ifærd med de herlige danske Godser's for <lb/>
Eiere og Fæstere lige fordærvelige Udstykning og derved vil Dannemark <lb/>
blive ødelagt. Jeg formener det vilde have været til Danmarks <lb/>
Gavn, om den sidste dumme Rigsdags Adresse havde bragt Monrad, Lehmann <lb/>
og Consorter til Regjeringen; thi disse Herrer vilde snart bringe <lb/>
Sagerne til den Opløsning, som nu synes at være den eneste Redning. <lb/>
Kongen af Preussens atter forandrede Anskuelse i den danske <lb/>
Sag, maa formeentlig tilskrives den meenedige slesvigske Præst, hvem <lb/>
han i Meevs<note xml:id="ftn14" place="foot" n="14"> Meers (?).</note>  med Taarer rakte sin Kongelige Haand, beklagende, at <lb/>
han ikke kunde gjøre mere for det ulykkelige Slesvig.</p>
                  <p>	Jeg tør underdanigst bede Deres Majestæt at ville med naadig <lb/>
Overbærelse modtage disse mine underdanige Yttringer, i Anledning <lb/>
af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 15e. De skulle, som de fleste <lb/>
loyale Svar til Throntaler, kun udtrykke min Ærefrygt og Taknemmelighed <lb/>
for Deres Majestæts naadige Meddelelse.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald Regjeringens underdanige Indstilling, som vil afgaae <lb/>
med næste Post, om Toldinspecteur Schydtzes Udnævnelse til Stiftamtmand <lb/>
i Bergen, fordi det formeentlig er det bedste Valg, som efter <lb/>
Omstændighederne kan gjøres.</p>
                  <p>	Hendes Kongelige Høihed Prindsesse Eugenies høie Fødselsdag, <lb/>
hvortil jeg nedlægger min underdanige Lykønskning, agter jeg at feire <lb/>
ved en større Soirée. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22 April 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 29. april 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg har idag Intet at indberette undtagen, at Statsraad Krog har <lb/>
indgivet underdanigst Ansøgning om naadigst Permission til at besøge <lb/>
et Bad i Bøhmen, formodentlig Teplitz, hvortil hans under hele denne <lb/>
Vinter lidende Helbred er høielig trængende.</p>
                  <p>	Da Hans Excellence Statsminister Due har meddeelt mig, at Deres <lb/>
Majestæt har udsat af afgive naadigst Resolution til Regjeringens  <lb/>
underdanigste Indstilling om Avancement i den 2den Agershusiske  <lb/>
Infanterie Brigade til et senere Statsraad, føeler jeg mig forpligtet til <lb/>
underdanigst at bemærke, at den til Chef for den Laurvigske Corps <lb/>
instillede Capitaine Rye (Broder til den faldne danske General Rye), <lb/>
er en udmærket dygtig Officier, som, om Deres Majestæt naadigst maatte <lb/>
behage at udnævne ham, vil blive en værdig Efterfølger af bemeldte <lb/>
Corpses forrige Chef, Oberst Mansbach.</p>
                  <p>Efter næsten 3 Maaneders vedvarende Tørke giver Himelen os i Dag <lb/>
Regn, som Jord og Temperatur høielig tiltrænge. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29e April 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 13. mai 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanige Rapport var af 29de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Den deri ommeldte Regn gik over til et stærkt Sneefald, hvorefter <lb/>
igjen tørt Veir indtraadte, som dog i den seneste Tid har været <lb/>
afbrudt af velgjørende Regn. Imidlertid er Vegetationen og Jordarbeidet <lb/>
endnu meget langt tilbage for Aarstiden.</p>
                  <p>	De svenske Eiere af Sukker-Raffinaderiet paa Frederikshald, ere <lb/>
nu atter indkomne med en Klage over det Tab de lide ved den i Sverige <lb/>
under 30te September 1851 besluttede Toldforhøielse for Deres <lb/>
Product, i hvilken Anledning de fordre Forandringer i den med den <lb/>
norske Stat sluttede Contract om deres Privilegiums Begrændsning.</p>
                  <p>	Medens vi maa erkjende, at Klagerne ved den for Sverige besluttede <lb/>
Toldforhøielse for deres Product, lide et stort og uforudseet <lb/>
Tab, staaer det ikke i den norske Statsstyrelses Magt at indvilge <lb/>
Forandring til Tab for Statscassen i den <hi rend="underline">med Storthingets Samtykke</hi>
                     <lb/>
sluttede Contract, hvorimod Regjeringen underdanigst indstiller til <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald Sukker Raffinadeurernes subsidiaire <lb/>
Forslag om at renoncere paa den dem ved Contracten bevilgede Udførsels <lb/>
Præmie for Sukker til Sverige, mod at den i denne Anledning derfor <lb/>
besluttede svenske Toldforhøielse maa bortfalde, hvorefter den <lb/>
ved provisorisk Anordning af 20de Februar 1852 bestemte Toldforhøielse <lb/>
for svensk Sukker, som indføres til Norge, samtidig maatte <lb/>
tilbagekaldes. Om dette underdanigste Forslag vinder Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald, maa den norske Statscasse overtage Resicoen for det <lb/>
Søgsmaal som Sukker-Raffinadeurerne derhos vil have sig forbeholdt <lb/>
mod denne.</p>
                  <p>	Stiftsgaardens Meublement, hvoraf endeel er anskaffet i 1814 for <lb/>
Høistsalig Kongens Regning, er nu i en yderst mislig Forfatning, der <lb/>
vil foranledige Spørgsmaal om dets Vedligeholdelse og Complettering. <lb/>
Hvad det Deres Majestæt tilhørende Meublement angaaer, kan imidlertid <lb/>
det Offentlige ikke overtage Reparationen, med mindre Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil renoncere paa Eiendomsretten dertil, dog under Forbehold <lb/>
af, at det Offentlige overtager Forpligtelsen til dets Vedligeholdelse <lb/>
og Complettering. Ifald Deres Majestæt naadigst vil give Sit Samtykke <lb/>
hertil, udbeder jeg dette meddeelt i en saadan Form, at det paa <lb/>
officiel Maade kan benyttes. Det omhandlede Meublement er forøvrigt <lb/>
i sin nærværende Tilstand af megen liden Værdie.</p>
                  <p>	Ved Deres Majestæts forestaaende Afreise fra Stockholm tillader <lb/>
jeg mig at udbede naadigst Underretning om Deres Majestæts Reiseroute, <lb/>
for at jeg deraf kan erfare, hvorhen jeg skal adressere mine  <lb/>
underdanigste Rapporter under Deres Majestæts Fraværelse fra Stockholm.</p>
                  <p>	I Forbindelse med mine nylige underdanigste Bemærkninger om vor <lb/>
Tids Trykkefrihed, tillader jeg mig underdanigst at citere Grev  <lb/>
Ficquelemonts Yttring om samme Gjenstand i et nylig udgivet politisk <lb/>
Skrift:</p>
                  <p>	"Si je m'élève ainsi contre la presse périodique, c'est parce <lb/>
que j'ai l'intime conviction, que sa forme actuelle, l'extension qu' <lb/>
elle a prise, et la liberté, qui lui est laissée, en font l'instrument <lb/>
le plus puissant de troubles et d'anarchie, sans qu'elle puisse <lb/>
jamais offrir la possibilite de devenir aussi utile qu'elle s'est <lb/>
déjà montré dangereuse".</p>
                  <p>	Dette stemmer med Prinds Louis Napoleons Anskuelse: "L'ordre et <lb/>
la liberté de la presse ne peuvent coexister".</p>
                  <p>	Efter de mange forgjæves Forsøg paa at forene begge Dele ved en <lb/>
liberal og viis Lovgivning, maa jeg dele denne Mening. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 13 Mai 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. mai 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
                  <p>	Forrige Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 20e <lb/>
Mai, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at frembære mit underdanige Ønske for Deres <lb/>
Majestæts lykkelige Reise og behagelige Ophold i Skaane, ligesom jeg <lb/>
hjertelig lykønsker Hendes Majestæt Dronningen til Gjensamlingen med Sin <lb/>
Høie Frue Søster, hvis Hr Svigerfader jeg for mange Aar tilbage har <lb/>
havt den Ære at kjende som Gouverneur i Kjøbenhavn.</p>
                  <p>	Statsraaderne Erichsens og Brettevilles samt Generalconsul Fayes <lb/>
naadige Udnævnelse til Commandeur af Sanct Olafs Ordenen glæder mig, <lb/>
fordi de alle fortjene denne Deres Majestæts naadige Anerkjendelse i <lb/>
Deres offentlige Virksomhed. Faye har for denne opoffret sin Helbred <lb/>
og er nu saa svag, at hans Læge er tvivlraadig, om han tør tilraade <lb/>
en Reise til et udenrigs Bad, som han høielig tiltrænger.</p>
                  <p>	Foraaret, som udeblev længe, har i den seneste Tid udviklet sig <lb/>
med Kjæmpeskridt. Denne Naturens pludselige skjønne Udvikling har <lb/>
lokket den norske Biørn ud af sit Hie, og lokker mig ud af <lb/>
Stiftsgaarden, som jeg i Morgen agter at ombytte med Holgerslyst.</p>
                  <p>	Jeg vover at udbede Deres Majestæts naadige Tilladelse til at <lb/>
turde dette Aar, som forrige Aar, feire Deres Majestæts høie Fødselsdag  <lb/>
paa det vakkre Ladegaardsøen, og derefter at besøge Fossum for <lb/>
2 à 4 Uger.</p>
                  <p>	Iøvrigt har jeg Intet underdanigst at indberette, da Alt her <lb/>
gaaer i sin sædvanlige jevne Gang. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28 Mai 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. juni 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Naar jeg ikke siden den 28de forrige Maaned har villet besvære <lb/>
Deres Majestæt med nogen underdanigst Rapport, saa er det, fordi jeg <lb/>
Intet har havt at indberette, og det samme er Tilfældet i Dag.</p>
                  <p>	Jeg kan saaledes indskrænke mig til at nedlægge min underdanige <lb/>
Lykønskning til Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs høie Fødselsdag, <lb/>
som jeg vil have den Ære at feire ved en Middag, hvortil her dog haves <lb/>
mindre Huusrum end Hjerterum.</p>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport have vi havt overordentlige <lb/>
og pludselige Temperaturforandringer, fra Hede til Kulde og omvendt. <lb/>
Imidlertid har afvexlende Varme og Regn været særdeles gunstig <lb/>
for Aarsvæxten og giver til denne Tid den ønskeligste Udsigt for Ager <lb/>
og Eng.</p>
                  <p>	De af Deres Majestæt Statsraaderne Erichsen og Bretteville samt <lb/>
Generalconsul Faye naadigst forundte Ordens Decorationer, som jeg <lb/>
har overleveret dem, paa den i St Olafs Ordenens Statuter foreskrevne <lb/>
Maade, modtoges med underdanigst Taknemmelighed. Faye er, ledsaget <lb/>
af en Læge, afreist til Badet i Homburg; men saa svag, at der haves <lb/>
lidet Haab om at see ham levende tilbage. Paa samme Tid afreiste <lb/>
Statsraad Krog og Stiftamtmand Sem til Badet i Teplitz. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 18 Junii 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 1. juli 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanige Rapport var af 18de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Sidste Post bragte mig Grev E. Lewenhaupts brev af 24de forrige <lb/>
Maaned, hvoraf jeg med Glæde erfarer Deres Majestæts lykkelige  <lb/>
Tilbagekomst til Stockholm og at Reisen har havt en velgjørende Indflydelse <lb/>
paa Deres Majestæts Helbred. Dette glæder mig især og betager <lb/>
mig den Bekymring, som den senere Tids Rygte om Deres Majestæts  <lb/>
Upasselighed har forvoldt mig.</p>
                  <p>	Mit høieste og hjerteligste Ønske til Deres Majestæts nu <lb/>
forestaaende høie Fødselsdag er da: Gud skjænke Deres Majestæt en god og <lb/>
varig Helbred, en lang og lykkelig Regjering, til Held og Glæde for <lb/>
Deres Majestæts troe Undersaatter.</p>
                  <p>	Uagtet jeg endnu ikke har modtaget Deres Majestæts naadige Tilladelse <lb/>
til at feire de forenede Rigers høieste Festdag paa Ladegaardsøen, <lb/>
vover jeg dog at stole paa, at den vil blive mig naadigst givet <lb/>
dette som forrige Aar.</p>
                  <p>	Under hele Juny Maaned har jeg været lidende af Steensmerter, som <lb/>
jeg første Gang føelte ved mit Besøg i Trondhjem 1841 under en der <lb/>
ikke usædvanlig pludselig Temperaturforandring. Mine Lidelser vare <lb/>
denne Gang langvarigere end sædvanlig; men ere nu Gud skee Tak  <lb/>
overstaaet for denne Gang.</p>
                  <p>	Min Upasselighed har forhindret mig fra at deeltage i de Upsalensiske <lb/>
Studenteres Besøg, hvortil jeg kun har kunnet være Tilskuer undertiden <lb/>
Tilhører, her fra Holgerslyst.</p>
                  <p>	Selskabet, hvoriblandt ogsaa befandtes Raadmænd, Herredshøfdinger, <lb/>
Possessionater og mange Magistre, ankom paa Dampskibet "Berzelius" <lb/>
den 24de og reiste den 29de Juny.</p>
                  <p>	Under dette Besøg har hele Christiania og Omegn, med faae <lb/>
Undtagelser, været i Bevægelse; Statsraader og Copiister, Professorer og <lb/>
Haandværkere kappedes om at beværte Gjæsterne med Champagne, Taler, <lb/>
Sange; Damerne skjænkede dem en Fahne, Alt Arbeide var standset; for <lb/>
mig som var aldeles ædru (nykter) syntes Svenske og Norske under hele <lb/>
Besøget at gaae dandse og synge i En skandinavisk Ruus.</p>
                  <p>	Jeg ønsker og haaber, at de svenske Gjæster maa være tilfredse! <lb/>
Vist er det, at om Keiseren af Rusland besøgte Christiania, <hi rend="underline">vilde</hi>
                     <lb/>
dets Indvaanere ikke gjøre <hi rend="underline">saa meget</hi>, kunde de ikke gjøre <hi rend="underline">mere</hi>, for <lb/>
at feire Ham, end de have gjort, for at more (roga) Studenterne fra <lb/>
Upsala. Jeg antager, at Christiania Commune har bidraget i Penge og <lb/>
Natural Præstationer til dette som til forrige Aars Studenterbesøg <lb/>
10,000 Speciedaler.</p>
                  <p>	Det vil ikke forundre mig, om norske republikanske Sæder og Skikke, <lb/>
norsk demokratisk Lighed, har noget tillokkende for den svenske <lb/>
Ungdom, og at den vil gjøre dem gjældende i sit svenske Hjem, som <lb/>
lignende Ideer i sin Tid forplantedes fra det unge Amerika til det <lb/>
gamle Frankrige.</p>
                  <p>	Veiret er fremdeles meget gunstigt for Vegetationen; men vi <lb/>
tiltrænge nu høielig tør og varm Temperatur for Høets Bjergning og <lb/>
Agrenes Triven.</p>
                  <p>	Jeg længes meget efter Deres Majestæts naadige Tilladelse til i <lb/>
Slutningen af næste Uge at begive mig til Fossum, som jeg underdanigst <lb/>
udbad før Deres Majestæts Afreise til Skaane. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 1ste Julii 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 4. juli 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p>	Idag er det en Trang for mit Hjerte at gjentage mine deri fremførte <lb/>
underdanige Lykønskninger i Anledning af Dagen, som jeg i Eftermiddag <lb/>
agter at feire ved en Collation paa Ladegaardsøen, hvor jeg <lb/>
under Accompagnement af Musik og Kanoner vil have den Ære at udbringe <lb/>
mine underdanige, mine hjertelige Ønsker for Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Strax efter at ovennævnte min underdanigste Rapport var afgaaet, <lb/>
havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
28de forrige Maaned, som bedrøver mig inderlig, fordi jeg deraf <lb/>
erfarer, Deres Majestæts Ildebefindende og de formelle Vanskeligheder, <lb/>
som Deres Majestæts derved foranledigede Badereise møder.</p>
                  <p>	Aldeles umulig er det ikke, at jeg, betimelig underrettet om den <lb/>
paatænkte Reise, kunde have bidraget til at formindske og afværge de <lb/>
nu derimod mødende formelle Vanskeligheder, og fra denne Synspunkt <lb/>
beklager jeg, at Deres Majestæt saa længe, ja endnu den 24de denne <lb/>
Maaned har bevaret Hemmeligheden for mig. Jeg vilde ikke troe dette, <lb/>
og derfor vilde jeg ikke troe paa tydske Avisers Annoncer og Rygter <lb/>
om Deres Majestæts Reise til Kisingen.</p>
                  <p>	Under 17de forrige Maaned meddeelte Hans Excellence Due mig <lb/>
confidentielt, at man i Stockholm begyndte at fæste Lid til Rygtet om <lb/>
Deres Majestæts Reise og de dermed forbundne constitutionelle <lb/>
Vanskeligheder, hvorom han udbad den Norske Regjerings Betænkning, hvori <lb/>
jeg, paa Grund af min da iværende lidende Forfatning, ikke kunde <lb/>
deeltage.</p>
                  <p>	Foreløbig tillader jeg mig, i Anledning af den bogstavelige Grundlovs <lb/>
Fortolkning, som man i denne Begivenhed vil gjøre gjældende, den <lb/>
almindelige Bemærkning, at medens Bogstaven dræber, giver Aanden Liv. <lb/>
Efter Bogstaven kræver Regjeringsformens 39te § , under Kongens endog <lb/>
korte Fraværelse udenrigs, visselig en Interimsregjering; men neppe <lb/>
efter §s Aand, naar den fortolkes cum granu salis.<note xml:id="ftn15" place="foot" n="15"> Cum granu salis [sic]; granu for grano, [granum, i, n. korn], cum grano salis, ”med et korn salt”.</note>  For mig er det <lb/>
klart, at §s Forfattere have havt for Øie Carl den 12tes, Gustav den <lb/>
3dies, Gustav den 4des langvarige Ophold udenrigs; men ingenlunde <lb/>
tænkt den anvendelig paa en Reise som den nu paatænkte, under hvilken <lb/>
det for Indlandet vilde være beklageligt, for Udlandet latterligt, at <lb/>
anordne en Regjering, bestaaende af 20 svenske og norske Regenter,  <lb/>
eller i et Bad at omgive Deres Majestæt med et Regjeringsapparat,  <lb/>
bestaaende af 7 Raadgivere foruden Federvie, og Alt dette, for, under <lb/>
nogle Uger, at regjere 5 Millioner Mennesker! Jeg vil aldrig kunne <lb/>
bequemme mig til at tilraade Noget, som jeg maa ansee for abderitisk, <lb/>
om jeg end kunde riskere at blive fordømt af en abderitisk Rigsret. <lb/>
Fra denne Synspunkt vilde jeg ikke tage i Betænkning at tilraade Deres <lb/>
Majestæt at anordne Rigernes Styerlse under Deres Majestæts paatænkte <lb/>
Fraværelse paa den af Deres Majestæt naadigst foreslaaede Maade, <lb/>
fordi den er den eneste forstandige, og at iværksatte denne, om <lb/>
end Ingen af Deres Majestæts Raadgivere vilde vove at forlade den <lb/>
dræbende Bogstav. Min Fortolkning kan formeentlig forsvares, og Kongens <lb/>
Beslutning er under alle Omstændigheder uangribelig.</p>
                  <p>	Paa Grund af min Fraværelse i Eftermiddag, skriver jeg disse <lb/>
underdanige Linier i Formiddag og imødeseer med Længsel og Uro Deres <lb/>
Majestæts naadige Beslutning med Dagens forventende Post.</p>
                  <p>	Gud lede denne Beslutning til det Bedste! men hvorledes den end <lb/>
bliver, bør vi snarest mulig rydde af Veien for Fremtiden de nu indtrufne <lb/>
forargelige Vanskeligheder, hvilket formeentlig hensigtsmæssigst <lb/>
vil skee, ved for næste Rigsdag og Storthing at foreslaae Love, <lb/>
hvorefter Kongen under Fraværelse eller Sygdom kan overdrage Regjeringen <lb/>
til den nærmeste Thronarving, og for Rigsdagen Forandring af <lb/>
Regjeringsformens 39te og 40de §§er, hvorefter den norske Grundlovs <lb/>
41te § af sig selv vil bortfalde, og derfor bør Initiativet hertil <lb/>
tages af den svenske Regjering, som den norske vil følge.</p>
                  <p>	At 1809 Aars svenske Mænd, under en monarchisk Regjeringsform, have <lb/>
villet udelukke Thronarvingen fra Deeltagelse i Interims Regjeringen, <lb/>
er for mig uforklarligt. Denne umonarchiske Forkeerthed vil ophøre <lb/>
med Ophævelse af Regjeringsformens umonarchiske 39te og 40de §§. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 4de Juli 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. juli 1852</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille fra Ladegaardsøen Klokken 12 Midnat.</head>
                  <p>	Vor Herre har feiret Deres Majestæts høie Fødselsdag ved en <lb/>
fortrinlig skjøn Aften paa det deilige Ladegaardsøen, hvis Bestyrelse <lb/>
har feiret den, ved for første Gang at lade det nye Vandspring  <lb/>
paa Oscarshalls Terasse vise sig i sin fulde Glands for mine <lb/>
Gjæster, af hvem min Skaal for Deres Majestæts Held og Lykke <lb/>
blev udbragt med Mund og Hjerte under Fanfarer og Kanonsalut.</p>
                  <p>	Stockholms Posten ankom seent men bragte mig ikke Deres Majestæts <lb/>
forventende naadige Beslutning, den jeg saaledes fremdeles  <lb/>
med Længsel imødeseer med det ivrige Ønske at Deres Majestæt maa <lb/>
ville holde fast ved Sit naadige Forslag som visselig vil møde  <lb/>
almindelig Bifald i Norge som i Sverige.</p>
                  <closer>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. september 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg har med Forsæt ikke villet besvære Deres Majestæt med mine <lb/>
underdanige Rapporter under Reisen hvortil jeg heldigviis heller ikke <lb/>
har havt nogen særdeles Anledning.</p>
                  <p>	Efterretningerne om Brøndeurens og Reisens heldige Indflydelse <lb/>
paa Deres Majestæts dyrebare Helbred, har opvakt almindelig Deeltagelse <lb/>
og Glæde, og vi længes hjertelig efter den Lykke at gjensee <lb/>
Deres Majestæt frisk paa Sjæl og Legeme;</p>
                  <p>	Her vil forhaabentlig Intet forstyrre Deres Majestæts Tilfredshed; <lb/>
men jeg beklager, at Deres Majestæter efter en lys og behagelig <lb/>
Sommer, her vil gaae den mørke mindre behagelige Høst i Møde.</p>
                  <p>	Vi have havt en saare behagelig velsignet Sommer, som har givet <lb/>
os en riig Høehøst og een god Kornhøst, medens Korn-speculanter postdaglig <lb/>
udbasune, at Kornhøsten har aldeles slaaet Feil i Sverige og Norge som paa <lb/>
Continenten. Trælast Exporten har dette Aar været særdeles heldig, i  <lb/>
Særdeleshed til Frankrige. Den bedste Følge af disse Forsynets gode Gaver <lb/>
er almindeligt Velvære og saa vidt jeg har erfaret, deraf følgende <lb/>
Tilfredshed. Det eneste, hvorover her nu kan klages, er, at Potaterne <lb/>
over det hele Land vil give et ringe Udbytte, og at Jernprisen ikke <lb/>
svarer til vor høie Productionsomkostning, uagtet almindeligt norsk <lb/>
Jern i Udlandet betales med 10 Speciedaler, medens det i Stockholm kun <lb/>
gjælder 15 Rdr. Banco pr Skippund.</p>
                  <p>	Den til at undersøge og paadømme den Thraniske Agitation anordnede <lb/>
Commission har været meget flittig og virksom; men da den, for at  <lb/>
faae de nødvendige Oplysninger, har maattet bereise den største Deel <lb/>
af Landet, har den først nylig kunnet afgive sin Indberetning, som har <lb/>
foranlediget Stiftamtmanden i Christiania til at decretere justitiel <lb/>
Tiltale med 149 Individer. Flere af disse, deriblandt Thrane og  <lb/>
Abildgaard, ville neppe undgaae at blive dømte til vel fortjent  <lb/>
Fæstningsarbeide.</p>
                  <p>	Det var kun under den Forudsætning, at Deres Majestæt ikke forinden <lb/>
Afreisen fra Stockholm, havde fattet Beslutning om Interims Regjeringens <lb/>
Opløsning, at jeg maatte ansee en Beslutning herom i combineret <lb/>
Statsraad nødvendig. Da denne Sag heldigviis allerede er ordnet, <lb/>
bortfalder mit hele Raisonnement, hvormed jeg ikke vilde have besværet <lb/>
Deres Majestæt, om jeg havde havt Kundskab om den trufne Foranstaltning.</p>
                  <p>	Jeg vil holde en Coureer færdig for, strax ved Deres Majestæts <lb/>
Ankomst hertil, at bringe Interims Regjeringens Ordfører Meddelelse <lb/>
herom.</p>
                  <p>	Med det den 13de hertil forventende Dampskib fra Kiel tør jeg <lb/>
modsee endelig Bestemmelse om Deres Majestæts høie Ankomst hertil.</p>
                  <p>	Jeg formoder, at Deres Majestæter efter Landstigningen vil træde <lb/>
ind i Palaiet og derfra begive Sig til Slottet, hvor Byens Formandskab <lb/>
ved dets Ordfører ønsker at turde fremføre sin underdanigste  <lb/>
Velkomsthilsen.</p>
                  <p>	Hans Kongelige Høihed Kronprindsen har ikke beæret mig med <lb/>
nogensomhelst Meddelelse om Sin Ankomst hertil; men da jeg af Andre har <lb/>
erfaret, at denne kan ventes i Dag, har jeg begivet mig til Byen, for <lb/>
at have den Ære at modtage og opvarte Hans Kongelige Høihed. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 6 Septbr. 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. september 1852</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p>	Jeg har i dette Øieblik havt den Lykke at modtage Hans Kongelige <lb/>
Høihed Kronprindsen frisk og vel efter Reisen, som fra Stockholm hertil <lb/>
er tilbagelagt i 3de Døgn.</p>
                  <p>	Hans Kongelige Høihed vil idag indtage Middag hos General Baron <lb/>
Wedel og imorgen hos mig paa Holgerslyst, hvorefter Hans Kongelige Høihed <lb/>
paa Onsdag agter at begive Sig til Leiren paa Gardermoen. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te September 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. oktober 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Det bliver i Morgen 8 Dage siden Deres Majestæt forlod os, og jeg <lb/>
har idag Intet at indberette.</p>
                  <p>	Det er saaledes alene mit Hjerte, som uimodstaaelig foranlediger <lb/>
mig til at besvære Deres Majestæt med disse underdanige Linier; thi <lb/>
medens jeg i Alt øvrigt føler, at min Alder er en ulægelig Sygdom, er <lb/>
Hjertet endnu ungt og byder mig med Ungdommens varme Følelse endnu en <lb/>
Gang at bevidne Deres Majestæt min hjertelige Deeltagelse i det haarde <lb/>
Slag, som saa uventet rammede Deres Majestæts ømme Faderhjerte.</p>
                  <p>	At dette Slag skulde slutte Deres Majestæts skjønne Reise, der <lb/>
lignede et Triumphtog; at det skulde ramme inden Norges Grændser,  <lb/>
bedrøver mig usigelig; men Guds Veie ere ikke vore! og Deres Majestæt <lb/>
har erfaret, at Norges Folk af ganske Hjerte deeler Sorg som Glæde med <lb/>
Sin elskede Konge og Hans Huus.</p>
                  <p>	Deres Majestæt begræder med Ret en elseklig og elsket Søns Tab; <lb/>
men Forsynet har levnet Deres Majestæt andre kjære Børn, andre Pligter, <lb/>
andre Gjenstande for Sin Kjærlighed og Omsorg og give Gud! at Deres <lb/>
Majestæt i denne Følelse maa finde Trøst! Kongen, som Undersaatten have <lb/>
det Menneskelige fælles, og jeg tør saaledes bemærke at jeg under Tabet <lb/>
af mit Kjæreste paa Jorden, en høit elsket Hustru, elskede Børn, <lb/>
har føelt mig haabløs; tilintetgjort; men jeg har erfaret, at Gud alene <lb/>
kan styrke det svage Menneske og gjengive os Kraft til endnu her <lb/>
at virke, indtil han vil forene os med vore kjære Hedengangne, naar vi <lb/>
skulle skilles fra de os her levnede Kjære, fra vore jordiske Pligter.</p>
                  <p>	Den samme velgjørende Erfaring vil Deres Majestæt vinde og hertil <lb/>
give Gud Deres Majestæt og hendes Majestæt Dronningen Sjæls og  <lb/>
Legemsstyrke! Vi følge Deres Majestæter med vore kjærlige Ønsker og med <lb/>
Længsel efter at erfare Deres Lykkelige Hjemkomst.</p>
                  <p>	Efterat jeg har erfaret, at Deres Majestæt anseer Oberstlieutenant <lb/>
Rosen ubrugbar for Generalstaben, ubrugbar i Stockholm, er al min  <lb/>
Omtanke, al min Bestræbelse henvendt paa at kunne forlænge hans passive <lb/>
Stilling og faae hans Function udført, uden at krænke vore minutieuse <lb/>
constitutionelle Former. Vanskeligheden bestaaer i, at Rosen som bestallet <lb/>
3die Officier i Generalstaben, er inamovible og at Regjeringen ikke <lb/>
kan disponere over Armeens besparede Midler, fordi Storthinget  <lb/>
udtrykkelig har bestemt, at disse skulle anvendes til Armeens Materiel. <lb/>
Denne Sag er nu Gjenstand for Statsraadets Discussion og især for mine <lb/>
møisommelige Underhandlinger med de flere Vedkommende. I Haab om at <lb/>
kunne opnaae et nogenlunde tilfredsstillende Resultat, tillader jeg <lb/>
mig imidlertid at tilbageholde Indstillingen om General Staben.</p>
                  <p>	Denne ubehagelige Forlegenhed, hvori vi nu befinde os, viser <lb/>
tilstrækkelig 1o Nødvendigheden af, at Generalstabens Officierer bør <lb/>
være amovible og 2o hvor saare vanskelig de constitutionelle Former <lb/>
gjøre en god Styrelse.</p>
                  <p>	Ved den i Gaar afsagte Commissions Dom, dømtes Armee Intendant <lb/>
Meylænder og Depôtforvalter Gløersen til Embedsfortabelse og 6 Aars <lb/>
og 1 Maaneds Strafarbeide, det er Slaveri samt Stadshauptmand Ytteborg <lb/>
til Embedsfortabelse.</p>
                  <p>	Medens jeg skrev disse underdanige Linier, nedbrændte 4 eller 5 <lb/>
smaa Huse paa Ruseløkbakken i vort saa kaldte Algier. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 17de October 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 31. oktober 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de denne Maaned.</p>
                  <p>	Da Statsraad Sibberns Helbred ikke tillod ham at modtage det ham <lb/>
af Deres Majestæt naadigst tiltænkte Hverv, som Medlem af en ny Interims <lb/>
Regjering, har den norske Regjering, med Hjemmel af Deres Majestæts <lb/>
naadige Bemyndigelse, i hans Sted udnævnt Stiftamtmand Sem til <lb/>
som tilforordnet Statsraad at tiltræde denne Interimsregjering.</p>
                  <p>	Alle de øvrige naadigst udnævnte Medlemmer have skyldigst modtaget <lb/>
den naadige Kaldelse, nemlig: Statsraaderne Krog, Petersen, Sørenssen, <lb/>
Amtmand Blom, Biskop Arup, Generalmajor Garben.</p>
                  <p>	Statsraaderne Petersen og Sørenssen tiltraadte i Gaar Morges Reisen <lb/>
til Stockholm, og de øvrige ville uopholdelig følge dem.</p>
                  <p>	Derefter er den herværende Norske Regjering sammensat som følger:</p>
                  <list>
                     <item>Kirke-Departement: Statsraad Riddervold;</item>
                     <lb/>
                     <item>Finants Departemt: Statsraad Vogt;</item>
                     <lb/>
                     <item>Indre Departemt: Statsraad Stang;</item>
                     <lb/>
                     <item>Armee Departemt: Statsraad Sylow;</item>
                     <lb/>
                     <item>Revisions Departemt: tilforordnet Statsraad forhenværende <lb/>
    				  Statsraad Holst;</item>
                     <lb/>
                     <item>Marine Departemt: tilforordnet Statsraad Byfoged Thrap;</item>
                     <lb/>
                     <item>Justits Departemt: tilforordnet Statsraad Sorenskriver Lasson;</item>
                  </list>
                  <lb/>
                  <p>	Vinteren er pludselig indtraadt med en for denne Aarstid usædvanlig <lb/>
Kulde. -</p>
                  <p>	Sidstafvigte Uges stormende Veir har forsinket vore 2de paa <lb/>
Udlandet farende Dampskibe under deres sidste Reise, saaledes, at <lb/>
"Nordcap", som skulde have bragt Posten fra Kjøbenhavn Fredag Formiddag, <lb/>
først ankom idag Morges; – og "Christiania", som i Morgen skulde komme <lb/>
fra Kiel, vil først kunne komme nogle Dage senere.</p>
                  <p>	Jeg imødeseer den i Dag fra Stockholm forventende Post med <lb/>
Efterretning om Deres Majestæts Befindende, med urolig Længsel. Savnet af <lb/>
en tellegraphisk Forbindelse imellem de 2de Hovedstæder føeles nu  <lb/>
bitterlig. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 31te October 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. november 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
                  <p>	Siden den Tid er her Intet passeret, som fortjener Deres Majestæts <lb/>
Opmærksomhed. Veiret har været meget afvexlende med Kulde indtil 10 <lb/>
Grader Reaumure og Tøe, som dog har levnet saa meget af den i Mængde <lb/>
faldne Snee, at vi have et hjelpeligt lidet Slædeføre, til stor Gavn <lb/>
for Færdselen.</p>
                  <p>	Havnen og Skibsfarten er heldigviis endnu aaben. Korntilførselen <lb/>
fra Danmark vedvarer meget stærk og det er ubegribelig, hvorledes, <lb/>
uagtet en riig Høst der og en meget god Høst her i Landet, Kornpriserne <lb/>
vedvarende kunde holdes høie.</p>
                  <p>	Alles Opmærksomhed og Deeltagelse her som i det hele Land, er <lb/>
henvendt paa Deres Majestæts Sygdom. Hver Stockholms Post ventes med <lb/>
ængstelig Længsel, og vi takke Gud for de beroligende Efterretninger, <lb/>
som den sidste af 8de bragte os, med inderlig Bøn, at den Algode vil <lb/>
opfylde 2de Folks hjertelige Bønner for Deres Majestæts snarlige <lb/>
Helbredelse.</p>
                  <p>	Efterat Forestaaende var skrevet, bragte Grev Lewenhaupts venlige <lb/>
Meddelelse af 11te mig, til almindelig Glæde, gode Efterretninger om <lb/>
Deres Majestæts og Hendes Kongelige Høihed Prindsessens Befindende, <lb/>
hvorfor jeg takker Gud. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14e November 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 3. desember 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg har ikke senere villet besvære Deres Majestæt, saa meget <lb/>
mindre, som jeg ikke dertil har havt nogen bydende Anledning.</p>
                  <p>	Ogsaa i den senere Tid har Veiret været meget variabelt. I forrige <lb/>
Uge faldt her en meget betydelig Masse Snee, med 10 Graders Kulde, <lb/>
hvorefter stærk Tøe indtraf, som truer med at borttage Slædeføret.</p>
                  <p>	De glædelige Efterretninger, om Deres Majestæts bedre Befindende <lb/>
som sidste Post, Gud være lovet, bragte os, har forvandlet den almindelige <lb/>
Bekymring til almindelig Glæde. Vi bede Gud om at ville opfylde <lb/>
vort brændende Ønske om Deres Majestæts snarlige fuldkomne Bedring.</p>
                  <p>	Ved at omhandle Marine Departementets underdanige Andragende om <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald til Anlægget af en Havnequai udenfor <lb/>
det Kongelige Palais Hauge, tillod jeg mig at yttre den underdanige <lb/>
Formening: at Palaiet <hi rend="underline">er en Kongelig Eiendom</hi>, som for mange Aar tilbage <lb/>
er bleven mig sagt; - ikke en Statseiendom, som i den senere <lb/>
Tid har været paastaaet. Deres Majestæt befalede mig i denne Henseende <lb/>
at anstille Undersøgelse, og jeg har nylig været saa heldig, ved <lb/>
Hjelp af min Søn Otto, Expeditionssecretair i Finants Departementet, <lb/>
at vinde fuld juridisk Vished for, at Palaiet med tilliggende Hauge <lb/>
er i Aaret 1806 af rette Vedkommende bleven overdraget som <hi rend="underline">Eiendom</hi>
                     <lb/>
til Hs Majestæt Kongen og Successorer, som underdanigst i Copie vedlagte <lb/>
Skjøde viser. Neppe vilde nogen have gjort Deres Majestæt Palaiets <lb/>
Brug endog som Statseiendom stridig; men det er dog tryggere, at have <lb/>
en ubestridelig juridisk Eiendomsret, og det er mig tilfredsstillende <lb/>
at have vindiceret denne for Deres Majestæt. Jeg bør derhos dog ikke <lb/>
lade ubemærket, at Palaiet er for Statscassens Regning bleven betydelig <lb/>
forstørret og forbedret og at denne betaler aarlig for Haugen <lb/>
150 Speciedaler til Cathedralskolen, til hvilken Haugen oprindelig <lb/>
var testamenteret.</p>
                  <p>	Jeg har senere foranlediget, at Hofchefens Betænkning er bleven <lb/>
forlangt, om de Betingelser, hvorunder Deres Majestæt naadigst kunde <lb/>
ville bifalde det attraaede Quai Anlæg, hvorom jeg formoder, at han <lb/>
ved denne Post underdanigst vil udbede Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3 December 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. desember 1852</supplied>
                  </head>
                  <div type="tillegg-main">
                     <head type="sub2">
                        <hi rend="underline">Copie</hi>
                     </head>
                     <head type="sub3">				U d s k r i f t </head>
                     <p>af Christiania Byes Skjøde og Pantebog, forsaavidt efterskrevne den <lb/>
4de December 1806 thinglæste Document betræffer.</p>
                     <p>No 101. C.J./1806 56 Rd. 24 / Kammerherre Peder Anker, Jacob Nielsen, <lb/>
Thomas Bagge og Lars Semb gjøre vitterligt, at da det af afdøde  <lb/>
Kammerherre og Ridder Bernt Anker under 19 December 1801 oprettede og af <lb/>
Hans Majestæt Kongen under 11 April indeværende Aar allernaadigst  <lb/>
confirmerede Testamente, i dets 15de § indeholder følgende saa lydende <lb/>
Bestemmelse: "Mit Huus med Hauge jeg boer i skal gives til offentlig <lb/>
Brug efter Overlæg med Stiftbefalingsmanden over Aggershuus. Min Haug <lb/>
bør være en botanisk Hauge for Cathedralskolen her", saa har  <lb/>
Administrationen for det af Kammerherre Bernt Anker oprettede Fidei-Commis, <lb/>
ikke kunnet finde noget passeligere med Testators Tankemaade og  <lb/>
Testamentets Aand og Hensigt mere overeenstemmende Brug, hvortil den  <lb/>
Afdødes Gaard og Hauge kunde anvendes, end om det allernaadigst maatte <lb/>
behage Hans Majestæt Kongen at modtage samme til en Beboelse for den <lb/>
Kongelige Familie, saa ofte Norge maatte nyde det Held, at nogen af <lb/>
vort Kongehuus her opholder sig. I Følge heraf har Administrationen <lb/>
vovet, allerunderdanigst at tilbyde Hans Majestæt den ovennævnte af <lb/>
Kammerherre Bernt Anker her i Christiania beboede og nu det af ham  <lb/>
oprettede Fidei-Commis tilhørende Gaard med Hauge, alt i Overeenstemmelse <lb/>
med og i Henhold til den ovenanførte § 15 i Testamentet af 19 <lb/>
December 1801; og da Administrationen er bleven underrettet, at Hans <lb/>
Majestæt vil værdiges allernaadigst at antage dette allerunderdanigste <lb/>
Tilbud, samt ligeledes allernaadigst at tillade, at Christiania <lb/>
Cathedralskole maa forbeholdes den samme ved Testamentets § 15 tillagte <lb/>
Ret at benytte sig af den bemeldte Gaard tilliggende Hauge til botanisk <lb/>
Brug, og Stiftbefalingsmanden over Aggershuus Stift, Kammerherre <lb/>
Hr. Gebhard Greve af Moltke, ved Skrivelse til Overtilsyns-Commissionen <lb/>
for det Ankerske Fidei-Commis af 18 September sidstleden, har <lb/>
meddeelt sit Samtykke til denne Overdragelse; saa er det, at vi  <lb/>
ovennævnte som Administrator for det Bernt-Ankerske Fidei-Commis, <lb/>
herved, paa Fidei-Commissets Vegne, allerunderdanigst skjøde og <lb/>
overdrage den benævnte af Kammerherre Bernt Anker beboede Gaard her <lb/>
i Christiania med tilliggende Hauge samt dertil hørende Bygninger og <lb/>
Indretninger, alt beliggende i Stadens østre Qvarteer i store i og lille <lb/>
i Strandgaden samt i Prindsens Gade, Huset under Matricul No 130, <lb/>
131, 137 og 138, og Haugen under No 142c, til Hans Majestæt Kongen, saa <lb/>
at fornævnte Gaard og Hauge med videre Tilliggelser og Tilhørende  <lb/>
herefter skal være og forblive Hans Kongelige Majestæts Eiendom, til Brug <lb/>
og Benyttelse for Allerhøistsamme og Kongelige Efterkommere, saavelsom <lb/>
for hvilken af vort Kongehuus, Hans Majestæt allernaadigst maatte finde <lb/>
forgodt at anordne, hvorhos dog Christianias Cathedralskole, i  <lb/>
Overeensstemmelse med Testamentets § 15 og med Hans Kongelige Majestæts  <lb/>
allernaadigste Tilladelse, forbeholdes Ret til at benytte sig af bemeldte <lb/>
Hauge til botanisk Brug, og til deri at gjøre saadannne Anlæg, som, <lb/>
i Hensyn hertil, maatte ansees fornødne. Dets til Bekræftelse under  <lb/>
vore Hænder og Signeter, ligesom dette allerunderdanigste Overdragelses <lb/>
Documente bliver at tilstille Stiftbefalingsmanden over Aggerhuus <lb/>
Stift, for med hans Underskrift at vorde forsynet. Christiania i <lb/>
Administrationen over det Bernt Ankerske Fideicommis, den 27 October 1806. <lb/>
Peder Anker (LS) Jacob Nielsen (L S) Thomas Bagge (L S) Lars Semb <lb/>
(L S) Imod dette Overdragelsesdocuments Udstædelse til Hans Majestæt <lb/>
Kongen, har jeg, qva Stiftamtmand over Aggerhuus Stift, ifølge den <lb/>
1e § af afdøde Herr Kammerherre Bernt Ankers Testamente, intet at <lb/>
erindre. Glorup den 21 November 1806; G. Moltke (L S). Da Kjøbesummen <lb/>
for indbemeldte Gaard, i Følge ovenmeldte respective Administrations <lb/>
Opgivende til mig, er opgivet til 10,000 rd., saa har jeg <lb/>
derfor modtaget den Fattigvæsenet tillagte 1/4 pbt. af indbemeldte Sum <lb/>
med Fem og Tyve Rigsdaler. Christiania den 1. December 1806. J.P. Petersen. <lb/>
(Herimod Protest, vide Bythings-Protocollen Pag. 559)</p>
                     <closer>Udskriftens Rigtighed bekræfter <lb/>
                        <signed>For Byskriveren: <lb/>
                           <persName>Chr. Mathiesen</persName>, aut. Fuldm. <lb/>
    						  (L S.)</signed>
                        <lb/>
Meddeles paa ustemplet Papir og uden Betaling til Finantsdepartementet <lb/>
                        <signed>
                           <persName>Chr. Mathiese</persName>n</signed>. </closer>
                  </div>
                  <div type="tillegg-extra">
                     <p>Af den i Slutningen af nærværende Udskrift nævnte Protest kan ingen <lb/>
Gjenpart meddeles, da den Protocol, hvori Protesten indeholdes, ikke <lb/>
fandtes ved Byeskrivercontoirets Archiv ved dettes Overleverelse til <lb/>
den nuværende Byeskriver.</p>
                     <closer>
                        <dateline>
                           <placeName>Byeskrivercontoiret i Christiania</placeName>
                           <date>d. 18 Novbr 1852</date>.</dateline>
                        <lb/>
(Uden Betaling)					<signed>
                           <persName>Chr. Mathiesen</persName>, aut.Fuldm.</signed>
                     </closer>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. desember 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg vaagnede denne Dags Morgen ved det glade Budskab, som Deres <lb/>
Majestæt under 14de denne Maaned har havt den Naade at meddele mig, <lb/>
og min Glæde forøgedes saare meget ved, efter en lang og bekymringsfuld <lb/>
Tid, at have den Lykke at gjensee Deres Majestæts egenhændige <lb/>
høie Navnunderskrift aldeles uforandret.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for denne Naade og iler med at fremsende <lb/>
min underdanigste Lykønskning tilligemed Deres Majestæts norske  <lb/>
Regjerings, i Anledning af den indtrufne lykkelige Begivenhed, og har jeg <lb/>
til Overbringer heraf valgt Lieutenant Bloch, hvis Fader for 26 Aar <lb/>
tilbage, i en lignende Anledning overbragte Høistsalig Kongen og Deres <lb/>
Majestæt en underdanigst Lykønskning herfra.</p>
                  <p>	Jeg lod strax den naadige Meddelelse forkynde den længtende Almeenhed <lb/>
ved Fæstningnes Kanoner og Herolder, en Opmærksomhed, som <lb/>
denne Almeenhed fortjener ved dens hjertelige Deeltagelse, før i <lb/>
Sorg, nu i Glæde.</p>
                  <p>	I Morgen ville vi i Herrens Huus fornye vor ydmyge Taksigelse <lb/>
for Deres Majestæts Helbredelse og for den Kostelige Julegave, som <lb/>
Han i sin Naade har forundt Deres Majestæt, det Kongelige Huus og de <lb/>
forenede Riger. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18de December 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. desember 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport af 18de denne Maaned afsendtes <lb/>
med Lieutenant Bloch som Coureer. Først den 21te denne Maaned modtog <lb/>
vi her Stadfæstelse paa de gruelige Optrin, som have funden Sted i  <lb/>
Begyndelsen af forrige Maaned i Kautokeino, som for længst have været <lb/>
ommeldte i svenske Blade.</p>
                  <p>	Indberetningen herom af Stedets værdige Sognepræst Hvoslev til <lb/>
den sig for Tiden her opholdende Biskop i Tromsø Stift, Juell, findes <lb/>
indtaget i Bladet "Christiania Posten for den 22de dennes No <lb/>
1532. Den viser, til hvilke skrækkelige Yderligheder Raahed, forenet <lb/>
med Fanatisme kan lede! I denne Begivenhed var det religieus eller <lb/>
rettere irreligieus Fanatisme, som benyttedes til at udøve skrækkelig <lb/>
Udaad; om M. Thrane ikke i sidste Øieblik var bleven standset <lb/>
i sin politiske Virksomhed vilde han snart have benyttet den raa Masses <lb/>
communistiske Fanatisme, hvis Opvækkelse var hans Formaal, til at <lb/>
iværksætte lignende Rædselsscener.</p>
                  <p>	Den egentlige Anledning til det skrækkelige Optrin var, saa vidt <lb/>
jeg kan skjønne, denne, at den myrdede Lensmand havde søgt at paagribe <lb/>
en paa Grund af forrige Aars Uroligheder til Tugthuset dømt Quinde, <lb/>
som tilhører den fanatiske Sect, hvis Medlemmer havde svoret at <lb/>
dræbe enhver, som vilde forsøge at arrestere hende. For at forhindre <lb/>
hendes Paagribelse satte de sig i Bevægelse og Sectens Fanatisme <lb/>
benyttedes til at udøve Mord og Mordbrand, og derved udbrede  <lb/>
Forskrækkelse blandt de lovlydige fredelige Indvaanere.</p>
                  <p>	Hensigten var ogsaa at dræbe Præsten og at opbrænde Præstegaarden <lb/>
og Kirken; men dette afværgedes ved tililende brave Finner, som ved <lb/>
Outzie, en Miil fra Kautokeino, have faste Boliger, og som under en <lb/>
haardnakket Kamp, hvorunder paa begge Sider mange saaredes, overvandt <lb/>
Morderne og bragte disse til Alten, i Justitiens Hænder, forinden de <lb/>
af Øvrigheden til Kautokeino sendte Politi-Assistenters Ankomst.</p>
                  <p>	Disse brave Outzie-Finner, som vovede Lemmer og Liv, fortjene <lb/>
visselig lige meget Belønning, som Andre, der redde Skibbrudne fra <lb/>
at drukne.</p>
                  <p>	Den værdige Præst Hvoslev flygtede ikke; men forblev under sin <lb/>
og frugtsommelige Hustrues Mishandling og Livsfare troelig ved sin <lb/>
Hjord. Hans Bohave og Vinterforraad blev for en stor Deel ødelagt <lb/>
og Regjeringen har, for at afhjelpe hans første Forlegenhed, i  <lb/>
Forventning af Deres Majestæts naadige Bifald, foreløbig sendt ham 100 <lb/>
Species af Oplysningsvæsenets Understøttelsesfond.</p>
                  <p>	Jeg agter idag at feire Deres Majestæts Helbredelse og Prinds <lb/>
Carl Oscars Fødsel ved en saa stor Middag, som i Stiftsgaarden kan <lb/>
rummes.</p>
                  <p>	I samme Hensigt er her aabnet en Subscription til Fattiges <lb/>
Bespisning, hvortil Bidraget har været saa almindeligt, at 18 til 1900 <lb/>
fattige Familier derved ville kunne faae et rundeligt Maaltid, og er <lb/>
det især tilfredsstillende, at Tjenestefolk, Sjouere, Soldater, hertil <lb/>
med stor Beredvillighed have bidraget deres Skjærv. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23 December 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 30. desember 1852</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig herved at fremsende min underdanigste Lykønskning <lb/>
i Anledning af Aarets Omvexling, med det hjertelige Ønske, at <lb/>
det kommende Aar maa kunne læge de uventede Haarde Saar, som det <lb/>
hensvundne bragte, og at det maa vorde rigt paa Velsignelse for <lb/>
Deres Majestæt, det Kongelige Huus, og de forenede Riger, hvorhos <lb/>
jeg tillader mig underdanigst at anbefale mig og mine til Deres <lb/>
Majestæts vedvarende Kongelige Naade og Bevaagenhed. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 30te December 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
