<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="section">
            <head type="section">
               <supplied resp="editor">1855</supplied>
            </head>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. januar 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 31te forrige Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
8de denne Maaned, hvorfor jeg nedlægger min underdanige Taksigelse.</p>
                  <p>	Senere vides her Intet passeret, som fortjener Deres Majestæts <lb/>
Opmærksomhed. Medens Krig og andre Landeplager herje andre Lande, <lb/>
leve vi, Gud skee Tak i Fred og nyde en for Færdsel og Rørelse  <lb/>
hidindtil meget gunstig Vinter. Forvarslerne for Sildefiskeriet, som <lb/>
med Længsel imødesees, ere gode.</p>
                  <p>	Saavel Statsraad Krog som Statsraad Møinichen have anmodet mig <lb/>
om at bevidne deres underdanige Taknemmelighed for Deres Majestæt. <lb/>
Den Sidstnævnte indtog i Gaar sit Sæde i Statsraadet og vil i Morgen <lb/>
overtage Revisions Departementets Bestyrelse. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14de Januar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. januar 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
                  <p>	Mine rheumatiske Lidelser eller rettere den derimod anvendte <lb/>
Cuur af spanske Fluer med mere, har forhindret mig fra at deeltage i <lb/>
de seneste Statsraads Samlinger hvori, saavidt mig bekjendt, – ikkun <lb/>
courante Sager have været behandlede. Uden at mit Onde er hævet eller <lb/>
formindsket, haaber jeg dog om nogle Dage at kunne forlade mine Værelser.</p>
                  <p>	Da Indstillingen om den af Storthinget besluttede Lovcommission <lb/>
ikke blev behandlet i sidste Statsraad, takker jeg underdanigst for <lb/>
den mig ved Grev E. Lewenhaupt naadigst givne Beroligelse, at Deres <lb/>
Majestæt naadigst bifalder den i mine underdanigste Rapporter af 28de <lb/>
og 31te forrige Maaned om denne Gjenstand yttrede Anskuelser. Deres <lb/>
Majestæts naadige Beslutning i denne Begivenhed vil i mærkelig Grad <lb/>
styrke eller svække den den norske Kongemagt og derfor er jeg enig <lb/>
med Statsraad Vogt om, at tillægge den den største Betydenhed.</p>
                  <p>	Efterretningerne om Sildefiskeriet ere hidindtil gode og lovende. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25de Januar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. februar 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Sidste Stockholms Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af samme Dag, hvoraf jeg erfarer, at en ikke ubetydelig Indsmugling  <lb/>
af norsk Brændeviin over den svenske Grændse har begyndt at vise  <lb/>
sig.</p>
                  <p>	Jeg har i denne Anledning anmodet det Kongelige Finants <lb/>
Departement om ufortøvet at anstille de nødvendige Undersøgelser, hvis  <lb/>
Resultat jeg tør forbeholde mig underdanigst at indberette med næste <lb/>
Post.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at lykønske Deres Majestæt til <lb/>
den i Anledning af Storthingets Lovcommission fattede naadige  <lb/>
Beslutning, som kraftig vil styrke den norske Kongemagt.</p>
                  <p>	For de mig ved Grev Lewenhaupt naadigst meddeelte politiske <lb/>
Efterretninger takker jeg underdanigst. Ak! de kunne neppe ventes gode <lb/>
fra Wien! Det troeløse Albion har forledet den ellers selvstændige <lb/>
Herre, de Franskes Keiser, til at forlade sit fredelige Program, <hi rend="underline">til</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">sin</hi>  og Europas Ulykke. Hans Credit (i Mangel af Penge: – "nervus rerum <lb/>
gerendarum"), – er allerede sunket dybt, naar han, for at faae <lb/>
500 Millioner, maa forskrive sig for 800 Millioner.</p>
                  <p>	For Deres Majestæts Naadegave til Trængende sidste 26de Januar <lb/>
tillader jeg mig at vedlægge vedkommendes underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p>	Jeg bivaanede i Gaar det sædvanlige Statsraad, som afholdtes <lb/>
i mine Værelser. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste Februar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. februar 1855</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Excellence!</opener>
                  <p>	I det undertegnede Bestyrelse har den Ære at erkjende Modtagelsen <lb/>
af den Samme ved Deres Excellence tilstillede Kongelige Gave <lb/>
af 100 Spd., vover den at anholde om, at Deres Excellence vil vise <lb/>
Selskabet den Gunst for Hs Maj. Kongen at frembære Bestyrelsens  <lb/>
underdanigste Tak for dette fornyede Beviis paa Hs. Majestæts  <lb/>
Interesse for Selskabet. –</p>
                  <p>	Den modtagne Gave er ved den idag stedfundne Fordeling anvendt <lb/>
saaledes: </p>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">a</hi>. </cell>
                        <cell>Til Beklædning af 32 Børn . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell> Spd 56 </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">b</hi>. </cell>
                        <cell>Til Brænde til 22 Familier og enkelte Personer. .</cell>
                        <cell>  "  40 </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">c</hi>. </cell>
                        <cell>Til Lemmerne paa Carl Johans Stiftelse . . . . . .</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">  "  4  </hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>  Spd.100.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName> i Bestyrelsen for Understøttelsesselskabet <lb/>
    			  for Huusarme <date>d: 26de Januar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Eugénie Anker</persName>
                        <persName>Emilie Blich</persName>.  <persName>Elise Finne</persName>.  <persName>Frederikke Wedel Jarlsberg</persName>
                        <lb/>
                        <persName>Henriette Wegner</persName>.  <persName>H. Krog</persName>.  <persName>Peter Schreiner</persName>.  <persName>F.I. Haslund</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. februar 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	De i min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned <lb/>
bebudede Oplysninger af det Kongelige Finants- och Told-Departement <lb/>
betræffende Indsmugling af norsk Brændeviin til Sverige, giver jeg mig <lb/>
den Ære underdanigst at vedlægge.</p>
                  <p>	Deres Majestæt vil deraf naadigst erfare de Omstændigheder, som <lb/>
foranledige, at norsk Brændeviin, – uagtet den lovbefalede høie <lb/>
Productions-Afgift derfor er betalt, med Fordeel kan indføres til Sverige.</p>
                  <p>	Under den nu i Norge stedfindende skarpe Control mod Smugbrænding, <lb/>
er det ikke antagelig, at nogen saadan kan drives i nogen mærkelig <lb/>
Grad her. Det norske Brændeviins ulovlige Indførsel til Sverige, <lb/>
kan kun afværges ved Foranstaltninger af vedkommende svenske Autoriteter.</p>
                  <p>	Ved samme Post, hvorved Deres Majestæt havde den Naade at meddele <lb/>
mig, at Deres Majestæt i Statsraadet havde nægtet at bifalde den <lb/>
af Storthinget besluttede Lovcommission, meddeelte Hans Excellence <lb/>
Due mig, at Deres Majestæts naadige Resolution herom vilde komme med <lb/>
den følgende Post, – men da dette ikke er skeet, tør jeg imødesee den <lb/>
med den i Aften forventende Post. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Februar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. februar 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
                  <p>	Grev E. Lewenhaupt har, efter Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
tilsendt mig en Lithographie af Høisalig Kongens herlige Statue, <lb/>
tilligemed 3 Exemplarer deraf til General Baron Wedel Jarlsberg, og  <lb/>
Statsraaderne Erichsen og Bloch hvis underdanigste Taksigelse jeg tillader <lb/>
mig at fremføre tillige med min egen. Jeg paaskjønner høieligen denne <lb/>
Deres Majestæts naadige Gave, den jeg bevarer som et dyrebart Minde <lb/>
af en af Deres Majestæts skjønneste Regjeringsdage og en af mit senere <lb/>
Livs interessanteste Levedage.</p>
                  <p>	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanige Indstilling om <lb/>
Besættelsen af Justitiarius-Embedet i Høiesteret afgaae. Dette høie <lb/>
Embedes <hi rend="underline">bedst mulige</hi>  Besættelse, er nu saa meget vigtigere, fordi <lb/>
Rettens Værdighed og indbyrdes Disciplin i salig Justitiarius Bulls  <lb/>
senere Administrations Tid unægtelig er bleven formindsket. Regjeringen <lb/>
kan ikke hos Rettens ældste Medlem, den gamle Hæderlige Assessor Lange, <lb/>
erkjende de Egenskaber, som udfordres til at gjenvinde det Tabte <lb/>
og at staae i Spidsen for Rigets høieste Tribunal, hvortil vi derimod <lb/>
eenstemmig ansee Sorenskriver Lasson bedst skikket, hvis Valg jeg <lb/>
tillader mig underdanigst at anbefale.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den mig ved Grev Lewenhaupt naadigst <lb/>
givne Meddelelse om Begivenheden i London, hvis hastige Fremkomst er <lb/>
forbausende. Jeg befrygter, at denne vil blive meget ugunstig for  <lb/>
Europas Fred, og at forinden denne kan ventes opnaaet, for det Første <lb/>
mange tusinde stakkels Italienere skulle opoffres. Saadant er Lord <lb/>
Palmerstons og Cammeraders mindste Kunst. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Februar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. februar 1855</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p>	Efterat hosfølgende underdanigste Rapport af Gaars Dato var <lb/>
skrevet, bragte Stockholms Posten mig i Gaar Aftes Protocol over de <lb/>
i Statsraad den 1ste denne Maaned afgjorte Sager; men heller ikke <lb/>
denne Post bragte Deres Majestæts i Statsraad en <hi rend="underline">24de forrige Maaned</hi>
                     <lb/>
afgivne naadige Resolution betræffende Storthingets Lovcommission.</p>
                  <p>	Den lange Udsættelse af denne naadige Resolution's Meddelelse, <lb/>
er mig uforklarlig, men der en beklagelig.</p>
                  <p>	Imidlertid ere Lensmand Ueland og Procurator Sverdrup i fuld <lb/>
Virksomhed her i deres Jury-Commission. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de Februar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. februar 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Efter min sidste underdanigste Rapport af 8de og 9de denne <lb/>
Maaned, har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige  <lb/>
Skrivelse af 12te, hvis Indhold jeg meddeelte Statsraadet i Gaar.</p>
                  <p>	Saasnart Armee Departementet har angivet den Sum, som udfordres <lb/>
til Anskaffelse af Armeens meest paatrængende Fornødenheder, vil  <lb/>
Regjeringen afgive sin underdanige Betænkning om, hvorledes denne Sum <lb/>
vil kunne tilveiebringes.</p>
                  <p>	Vi indsee Alle, hvor magtpaaliggende det er, at de nødvendige <lb/>
Midler anskaffes, og vi have Alle den bedste Villie dertil at bidrage <lb/>
med samme Redebonhed, som Deres Majestæts svenske Raadgivere have <lb/>
gjort det for den svenske Armee; men i denne Henseende er Deres  <lb/>
Majestæts norske Statsraad i en meget vanskeligere Stilling end det  <lb/>
svenske.</p>
                  <p>	Deres Majestæt har, udenfor den svenske Armees almindelige Behov, <lb/>
af de svenske Stænder fordret, betydelige Creditiver for overordentlige <lb/>
Rustninger, som Stænderne have bevilget, og Spørgsmaalet er <lb/>
der kun, om Tiden for de bevilgede Summer's Anvendelse; hvorimod ingen <lb/>
saadan Fordring er bleven fremsat for det sidst forsamlede Norske <lb/>
Storthing, som derfor Intet dertil har kundet bevilge.</p>
                  <p>	Deres Majestæts norske Statsraad er saaledes i den piinlige <lb/>
Stilling at maatte vælge imellem 2de Onder: enten at tilraade, uden <lb/>
constitutionel Hjemmel, og altsaa under det dermed forbundne Ansvar, <lb/>
– at anvende betydelige Summer, eller at sammenkalde et overordentligt <lb/>
Storthing, for af dette at begjære de nødvendige Midler.</p>
                  <p>	Jeg formener underdanigst, at et overordentligt Storthings <lb/>
Sammenkaldelse i den angivne Hensigt, – <hi rend="underline">nu</hi>  under de forviklede europæiske <lb/>
Forholde, kunde udsætte de forenede Riger for de alvorligste Farer, <lb/>
– og jeg vil derfor stemme for det mindre Onde. Det første kunde <lb/>
blive farlig for Deres Majestæts Riger; det andet i værste Fald kun <lb/>
for Deres Majestæts norske Statsraad. Denne Anskuelse har jeg foreløbig <lb/>
yttret og jeg tør haabe, at den vil vinde Medhold.</p>
                  <p>	Gaardagen bragte os 2de udenrigske Poster. Af disse venter jeg <lb/>
herefter saa lidet Godt, at jeg ønsker de maatte udeblive saa længe <lb/>
Lord Palmerston styrer Europas Skjæbne.</p>
                  <p>	Jeg har ikke kunnet nægte mig den Fornøielse, at meddele <lb/>
Sorenskriver Lasson Deres Majestæts naadige Yttring om ham, som rørte ham <lb/>
til underdanigst Taknemmelighed. Jeg anseer det for en Lykke, at man <lb/>
for det vigtige Justitiarius Embede har en saa dygtig og paalidelig <lb/>
Mand som han.</p>
                  <p>	Generalen, Baron Wedel-Jarlsberg, vil ved Morgenposten underdanigst <lb/>
anmelde for Deres Majestæt, sin eneste Broders, min Søn Adams <lb/>
Svigerfaders, Baron Wilhelm Wedel-Jarlsbergs dødelige Afgang. Han var <lb/>
en retsindig, sin Konge og sit Fædreland troe hengiven Mand, som <lb/>
begrædes af en kjærlig Enke og kjærlige Børn.</p>
                  <p>	Vi have i en uendelig lang Tid havt en stræng tør Kulde fra 15 <lb/>
til 20 Grader Reaumur, hvorefter vi maa vente et seent Foraar. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18de Februar 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. mars 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Intet er senere passeret, som fortjener Deres Majestæts <lb/>
Opmærksomhed. Vinteren er vedbleven med megen Strænghed, indtil de senere <lb/>
Dage, hvorunder Kulden betydelig har aftaget, og vi have faaet noget <lb/>
mere efterlængted Snee.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Skrivelse fra Biskoppen <lb/>
i Tromsø til det Kongelige Kirke-Departement, hvori han henleder <lb/>
Opmærksomheden paa den 77aarige Provst Gaarder, Sognepræst til <lb/>
Alstahaug, som den <hi rend="underline">3die Mai</hi>  dette Aar forhaabentlig vil opleve sit <lb/>
femtiaarige Embeds Jubileum som Præst. Paa Grund af hvad Biskoppen  <lb/>
har oplyst om denne værdige Geistlige, tillader jeg mig, efter <lb/>
Regjeringens Ønske, at fremføre den underdanige Bøn: at Deres Majestæt ved <lb/>
denne høitidelige Leilighed vil benaade ham med Ridderkorset af den <lb/>
Kongelige St Olafs Orden. Om denne Kongelige Naade skal kunne blive <lb/>
Provst Gaarder til Deel, paa hans Høitidsdag den 3die Mai, taaler  <lb/>
den ingen Udsættelse, da Befordringen af Biskoppens Brev har medtaget <lb/>
en Maaned.</p>
                  <p>	Til at succedere Statsraad Møinichen som Amtmand i Agershuus Amt, <lb/>
vil Regjeringen underdanigst indstille Amtmanden i Smaalehnene, Birch- <lb/>
Reichenwald. Jeg beklager, at jeg ikke har kundet stemme for Politiemester <lb/>
Morgenstjerne uagtet jeg erkjender hans udmærkede Embedsdygtighed, <lb/>
og uagtet jeg erindrer, at Deres Majestæt, da han efter Deres <lb/>
Majestæts Ønske indgav Ansøgning om det vigtige Politiemester Embede, <lb/>
naadigst gav ham Haab om en Befordring som den omnævnte.</p>
                  <p>	Derimod tillader jeg mig at udbede den Naade, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil bifalde mit dissenterende Votum ved Besættelsen af  <lb/>
Landphysicus-Embedet i Bradsberg Amt, hvortil Regjeringen underdanigst <lb/>
har indstillet som No 1 Corpslæge Roll og som No 2 Batteriechirurg <lb/>
Heyerdahl, hvilken sidstnævnte jeg har tilladt mig i Underdanighed at <lb/>
indstille som No 1, fordi jeg, efter Raadførsel med herværende Læger, <lb/>
holder mig overbeviist om, at Embedet ved ham vil blive bedst besat, <lb/>
hvilket ligger mig meget paa Hjertet, saavel for Districtets Tarv, <lb/>
som for min egen Skyld. Regjeringens øvrige Medlemmer ere enige med <lb/>
mig i Bedømmelsen af Roll og Heyerdahl; men have givet Førstnævnte <lb/>
Fortrin paa Grund af nogen bedre <hi rend="underline">formal</hi>  Qvalification, hvorpaa jeg i  <lb/>
denne Begivenhed bør tage mindre Hensyn end paa Realiteten.</p>
                  <p>	Endnu i Statsraadet i Gaar erindrede jeg Statsraad Bloch om de <lb/>
Oplysninger, som Regjeringen behøver, for at kunne afgive den af Deres <lb/>
Majestæt naadigst befalede Betænkning om Anskaffelse af Armeens <lb/>
meest paatrængende Behov; men han erklærede ikke at kunne meddele den <lb/>
før i næste Uge. Imidlertid yttrede han foreløbig, at det nødvendige <lb/>
Udgifts Beløb, hvorom for Tiden er Spørgsmaal, sandsynlig vil, som af <lb/>
Deres Majestæt formodet, udgjøre omtrent 250,000 Speciedaler.</p>
                  <p>	Jeg har allerede i min sidste underdanigste Rapport foreløbig <lb/>
yttret min Anskuelse om Beløbets Tilveiebringelse; men jeg anseer det <lb/>
ganske gavnlig, at Regjeringens øvrige Medlemmer have nogen Betænkningstid <lb/>
i vor unægtelig vanskelige Stilling; thi jeg har ofte erfaret,  <lb/>
at Tiden kan, om ikke hæve, saa dog formindske det første Øiebliks <lb/>
Betænkeligheder. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. mars 1855</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p>	Efterat Foranstaaende var skrevet indtraf idag Klokken 9 den <lb/>
gamle værdige Generalinde Mansbachs dødelige Afgang; hiin opnaaede <lb/>
den høie Alder af over 85 Aar og var rask indtil nogle Dage før sin <lb/>
Død. Dette Dødsfald er saa meget beklageligere, som den Afdøde sammenholdt <lb/>
Familien, bestaaende af 2de Døttre, som antages forsørgede, og <lb/>
den stakkels blinde hjelpeløse Søn, som i sin Moders Huus fandt et <lb/>
Hjem og et Bidrag til sin Underholdning, hvoraf Tabet i hans ubemidlede <lb/>
Forfatning uden Tvivl vil være meget føleligt. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2den Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. mars 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	I Henhold til min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne <lb/>
Maaned, hvori jeg underdanigst anmeldte Generalinde Mansbachs dødelige <lb/>
Afgang, vover jeg, i Tillid til Deres Majestæts naadige Overbærelse, <lb/>
i Underdanighed at fremstille hendes efterladte Families Stilling.</p>
                  <p>	2de Døttre ere Stiftsdamer i det adelige Stift Wimmeltofte i <lb/>
Sjælland, hvoraf de, naar de ere fraværende, have en aarlig Indtægt, <lb/>
men som, naar de ville tilflytte Klosteret, vil yde dem alle Livets <lb/>
Fornødenheder, og ikke allene en sorgfrie, men derhos en behagelig <lb/>
Tilværelse. Paa dette store Gode have de hidindtil renonceret, for at <lb/>
kunne pleie deres værdige gamle Moder og over Forventning ere de nu <lb/>
redebonde til at bringe deres blinde Broder, som forladt af dem, vil <lb/>
være aldeles hjelpeløs, det samme store Offer, om det i oeconomisk <lb/>
Henseende kan blive dem muligt at forblive hos og med denne ulykkelige <lb/>
Broder, hvilket dog kun kan skee, om Deres Majestæt vil have den <lb/>
store Naade at lade dem beholde nogen liden Deel af de 450 Speciedaler <lb/>
som Deres Majestæt i en lang Aarrække naadigst har forundt deres <lb/>
afdøde Moder. Med en saadan naadig Understøttelse, saa længe Broderen <lb/>
lever <hi rend="underline">eller de ikke tilflytte Wemmeltofte Kloster</hi>, med Tilskud af hvad <lb/>
de nu nyde af Klosteret, og hvad Broderens Creditorer levne ham, af hans  <lb/>
Pension og Deres Majestæts Naadegave, haabe Frøknerne Mansbach at kunne  <lb/>
opretholde Deres ulykkelige Broders Tilværelse.</p>
                  <p>	Jeg beder naadigst tilgivet, at jeg vover at udbede denne Naade.</p>
                  <p>	Efterat Statsraad Bloch i Gaar har erklæret, at han i Overmorgen <lb/>
vil kunne afgive de ham affordrede Oplysninger betræffende de paapegede  <lb/>
Armeens Fornødenheder, har jeg samme Dag berammet et overordentligt  <lb/>
Statsraad til sammes Modtagelse. Finants Departementet vil da <lb/>
have at yttre sig om de havende Pengeresourcer, og Regjeringen  <lb/>
derefter afgive sin underdanigste Betænkning om, hvorledes disse kunne <lb/>
tilveiebringes.</p>
                  <p>	Jeg vil i Overmorgen søge at gjøre min Anskuelse herom gjældende, <lb/>
hvorfor jeg tør haabe at vinde, om ikke Eenstemmighed, saa dog <lb/>
en afgjørende Majoritet, den jeg i Mellemtiden har bestræbet mig for <lb/>
at tilveiebringe, og hvortil Betænkningstid har været gavnlig.</p>
                  <p>	Efterat her har været yttret Formodning om, at Statsraad Stang <lb/>
vil ansøge om Deres Majestæts naadige Tilladelse til at besøge et  <lb/>
udenrigs Bad næste Foraar, have flere af mine Colleger yttret  <lb/>
Betænkelighed over at Deres Majestæt, efter hans Afreise, kun skulde have <lb/>
2de norske Raadgivere til Disposition i Stockholm, og altsaa, naar <lb/>
en af disse havde Forfald, ikke kunde holde norsk Statsraad.</p>
                  <p>	Jeg deler denne Betænkelighed, især med Hensyn paa Nutidens <lb/>
mangehaande vanskelige Omstændigheder og indstiller derfor underdanigst, <lb/>
at Deres Majestæt, for det Tilfælde, at Statsraad Stang (hvis <lb/>
Aar i Stockholm vil udløbe i Julii Maaned) ønsker at reise tidligere, <lb/>
naadigst vil bestemme, at Statsraad Møinichen skal afløse ham fra den <lb/>
Tid, han forlader Stockholm. Dette vil være hensigtsmæssigst for  <lb/>
Departementsbestyrelsen her og Deres Majestæt vil i Møinichen finde en <lb/>
dygtig og behagelig Forretningsmand.</p>
                  <p>	Om dette underdanige Forslag naadigst bifaldes, tør jeg derom <lb/>
bede mig naadigst betimelig <hi rend="underline">foreløbig</hi>  underrettet, for at avertere <lb/>
Statsraad Møinichen, paa det han derefter maae kunne indrette sig <lb/>
for Sommeren. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. mars 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die eller rettere af <lb/>
4de denne Maaned.</p>
                  <p>	I et den 6te afholdt overordentligt Statsraad afgav Armee <lb/>
Departementets Chef de af Deres Majestæt under 1ste Februar befalede <lb/>
Oplysninger, visende, at Anskaffelsen af de af Deres Majestæt paapegede <lb/>
meest paatrængende Fornødenheder, foruden de for hele Budgetterminen <lb/>
til Armeen bevilgede Summer, som <hi rend="underline">kunne anticiperes</hi>, – vil endvidere <lb/>
udfordre 250,000 Speciedaler, som ikke bevilgede. Spørgsmaalet <lb/>
dreiede sig nu om, hvorledes denne betydelige Sum skal kunne  <lb/>
tilveibringes, da man à priori kunde antage, at Statscassen heldigviis <lb/>
ikke savner Evner til Summens Udredelse, – hvilket senere af Finants <lb/>
Departementets Chef blev stadfæstet.</p>
                  <p>	Jeg indledede Sagens Behandling ved at fremstille de 2de Maader, <lb/>
som Regjeringen havde at vælge: 1o at tilraade Deres Majestæt at  <lb/>
sammenkalde et Storthing, for at faae den nødvendige Sum bevilget; eller <lb/>
2o underdanigst at raade Deres Majestæt at benytte de havende  <lb/>
Resourcer, i Tillid til et kommende Storthings Bifald. Jeg fremstillede <lb/>
de med et Storthings Sammenkaldelse <hi rend="underline">nu</hi>  forbundne Ulemper, ja Farer, <lb/>
saa store, at jeg ikke kunde tilraade det. Jeg indrømmede det med det <lb/>
andet Alternativ forbundne juridiske Ansvar, men erklærede bestemt <lb/>
at ville foretrække dette, fremfor det større moralske Ansvar.</p>
                  <p>	Jeg fandt Stemningen i Regjeringen høist loyal og meget tilbøielig <lb/>
til at imødegaae Deres Majestæts Ønske; men de alvorlige  <lb/>
Betænkeligheder, som yttredes, maa ikke forundre, naar man billigen vil <lb/>
betænke ansvarlige Kongelige Raadgiveres ofte vanskelige Stilling og  <lb/>
de Krænkelser og Lidelser, som de ere udsatte for.</p>
                  <p>	Imidlertid blev Resultatet af en 3 à 4 Timers Discussion, at <lb/>
Regjeringen i en Indstilling, som vil afgaae med Morgenposten, <hi rend="underline">eenstemmig</hi>
                     <lb/>
underdanigst tilraade Deres Majestæt at benytte de havende <lb/>
Midler, <hi rend="underline">uden at sammenkalde Storthinget</hi>.</p>
                  <p>	Saaledes sluttede Discussionen i<hi rend="underline">Overgaar</hi>  tilfredsstillende, <lb/>
da Statsraad Erichsen i Statsraadet <hi rend="underline">i Gaar</hi>  atter vilde optage den og  <lb/>
i et særskilt Votum yttre sig om Marinens Behov m.m., som vilde have <lb/>
bragt Sagen i en heel anden Stilling og forspildt al derpaa anvendt <lb/>
Møie; men det lykkedes omsider at bevæge ham til at frafalde dette <lb/>
Forsæt, hvorom han dog yttrede, at ville henvende sig directe til <lb/>
Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste Februar er redigeret <lb/>
saa omhyggelig, at den betydelig har lettet mine Bestræbelser. <lb/>
Blandt Andet havde Yttringen om Deres Majestæts vedvarende Formaal  <lb/>
"at ville vedligeholde Neutraliteten", en god Indflydelse i Statsraadet <lb/>
og vil ogsaa visselig have den i Storthinget.</p>
                  <p>	Jeg skylder endnu underdanigst at bemærke, at jeg under <lb/>
Discussionen erfarede, at Regjeringen ikke oftere vil vove i lignende  <lb/>
Retning at tilraade ubevilgede Midlers Anvendelse, uden <hi rend="underline">tillige</hi>
                     <lb/>
underdanigst at tilraade Storthingets Sammenkaldelse, hvorfor Gud os <lb/>
forskaane!</p>
                  <p>	Et nyt uventet Slag har rammet den Mansbachske Slægt, som er <lb/>
haardere end det første. Dagen efter den gamle Generalindes Død, blev <lb/>
hendes ældste Datter, Frøken Marie, befalden af en Lungebetændelse og <lb/>
da jeg i Formiddag vilde begive mig til Moderens Begravelse, anmeldte <lb/>
man mig ogsaa denne Datters dødelige Afgang. – Frøken Marie var <lb/>
Sjælen i dette Sørgehuus. Den ulykkelige blinde Broder lever nu  <lb/>
tilbage med en svag og sygelig Tvillingsøster. Familien er nedbøiet i <lb/>
den dybeste Sorg.</p>
                  <p>	Medens jeg i Overgaar sad i en alvorlig Statsraads Discussion <lb/>
bragte en Telegraph Depêche fra Gothenborg den sørgelige uventede  <lb/>
Efterretning om Keiser Nicolaus bratte Død. Dette rapellerede mig, at <lb/>
da jeg den 2den April 1801, efter Slagets Ophør, som Auscultant  <lb/>
bivaanede et Statsraad, som Frederik den 6te afholdt i Citadellet ved <lb/>
Kjøbenhavn om Aftenen, bragte en Coureer den lige uventede Efterretning <lb/>
om Keiser Pauls Død, som havde megen Indflydelse paa dette Statsraad.</p>
                  <p>	Nu i dette Øieblik havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 5te Marts, hvorfor jeg underdanigst takker, hvorved <lb/>
dette Sørgebudskab, som jeg ikke vilde troe paa, stadfæstes.</p>
                  <p>	Jeg deler ganske Deres Majestæts Dom om den afdøde Keiser, som <lb/>
Monark og som Menneske, og beklager, at den sidste Deel af hans <lb/>
ærefulde Regjering blev forbittret ved Utaknemmelighed af Magter, som <lb/>
skylde ham sin Tilværelse, ved en canibalsk Forfølgelse.</p>
                  <p>	En sardinsk Minister, Grev Cavour, yttrede nylig: "at Tydskland <lb/>
ikke 1848 opnaaede den tilsigtede Frihed var alene Keiser Nicolaus's <lb/>
Skyld." Bebreidelsen er sand, men Lovtalen er stor!</p>
                  <p>	Som Deres Majestæts og de forenede Rigers tro Tjener ønsker jeg <lb/>
hjertelig, at Deres Majestæts Venskab for den afdøde Keiser maa gaae <lb/>
over paa hans Søn og Thronfølger. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. mars 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg vil nu tillade mig underdanigst at meddele hvad jeg veed om <lb/>
den i Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te ovennævnte Storthingets <lb/>
Lov-Commission.</p>
                  <p>	Allerede medens Regjeringens underdanige Indstilling om denne <lb/>
Gjenstand var i Stockholm til Deres Majestæts naadige Afgjørelse, havde <lb/>
Commissionens Formand, Høiesterets-Assessor Motzfeldt, <hi rend="underline">uden at oppebie</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">denne</hi>, indkaldt hertil Commissionens udenbyes Medlemmer, Procurator <lb/>
Sverdrup og Lensmand Ueland. Vedkommende Amtmand havde, i Tillid <lb/>
til, at en saa høit betroet Embedsmand som en Høiesterets Assessor, <lb/>
ikke uden Hjemmel havde hidkaldt de nævnte Mænd, permitteret dem <lb/>
og constitueret Andre til at udføre deres offentlige Functioner.</p>
                  <p>	De indfandt sig her og begyndte strax i Forening med Motzfeldt, <lb/>
Advocaten Dunker og Kildal (hvilken sidste var indtraadt som første <lb/>
Suppleant, i Stedet for Byfoged Meldal, som sin Pligt troe, vægrede <lb/>
at tiltræde Commissionen) at bearbeide det dem af Storthinget overdragne <lb/>
Hverv.</p>
                  <p>	Imidlertid indtraf Deres Majestæts uventede naadige Resolution <lb/>
af 1ste Februar, trods hvilken de nævnte Mænd besluttede at fuldføre <lb/>
det paabegyndte Arbeide.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Resolution blev af Justits Departemenete <lb/>
strax communiceret vedkommende Overøvrigheder, hvoraf burde følge <lb/>
Tilbagekaldelse af de Sverdrup og Ueland givne Permissioner og derved <lb/>
foranledigede Constitutioner; men da herom ingen senere Rapporter ere <lb/>
indløbne, har Finants Departementet (under hvilket Lensmændene  <lb/>
sortere) forlængst forlangt vedkommende Amtmands Erklæring for Uelands <lb/>
Vedkommende, ligesom jeg har anmodet Statsraad Petersen om, gjentagende <lb/>
at paalægge Amtmanden i Laurvig uden Ophold at iværksætte det <lb/>
befalede betræffende Sverdrup.</p>
                  <p>	Efter dette venter jeg, at de 2de store Patrioter snart ville <lb/>
blive rappelerede; men jeg venter derhos, at de ville stræbe efter en <lb/>
Martyrkrone ved heller at opoffre deres Bestillinger end at adlyde, <lb/>
stolende paa, at et tilkommende Storthing vil give dem, som i sin Tid <lb/>
Sexe, rigelig Erstatning for udviist Trods. I saa Fald vil jeg stole <lb/>
paa, at de gjøre Regning uden Vært, og at de ville erfare, at  <lb/>
Storthinget ikke egenmægtig raader over Statens Midler, uden  <lb/>
Kongemagtens Samtykke.</p>
                  <p>	Jeg maa ganske dele Deres Majestæts Anskuelse om Pluralitetens <lb/>
Forhold her, thi hvad er det dog andet end Hyklerie, naar den siger, <lb/>
at den ikke vilde anbefale Storthingsbeslutningen til naadigst Bifald, <lb/>
om deri kunde øines en Tendents til at krænke et Kongeligt Prærogativ, <lb/>
medens den paa samme Tid <hi rend="underline">erkjender dette krænket</hi>. Det var altsaa en <lb/>
Storthings <hi rend="underline">Handling uden Tendents</hi>! Om man kunde nære Tvivl om  <lb/>
Tendentsen, maatte denne dog bortfalde ved Handlingen. Jeg har dog ikke  <lb/>
troet at burde meddele Statsraad Petersen Deres Majestæts træffende  <lb/>
Bemærkning, fordi den kunde foranledige en vidtløftig mindre behagelig <lb/>
Retfærdiggjørelse, – hvorimod jeg har meddeelt ham hvad jeg ansaa <lb/>
gavnlig for Sagens videre Behandling.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Yttringer i Anledning af Generalinde <lb/>
Mansbachs Død, som Greve Lewenhaupt foreløbig har meddeelt mig, er <lb/>
allerede en stor Trøst for hendes sørgende Efterlevende, som de med <lb/>
underdanigst Taknemmelighed anerkjende. Den 13de begravedes Frøken <lb/>
Marie Mansbach, 4 Dage efter hendes salige Moder; Det vilde kanskee <lb/>
nu være forstandigst, om den blinde Broder vilde med sin gjenlevende <lb/>
Søster flytte til Danmark og etablere sig i Nærheden af hendes  <lb/>
Kloster; men hertil er han ikke at formaa, hvorimod hans eneste Ønske <lb/>
er, at Søsteren ikke vil forlade ham i hans hjelpeløse Stilling og <lb/>
hertil er hun med en sjelden Opoffrelse villig, om det kun i oeconomisk  <lb/>
Henseende er muligt, hvilket nu er vanskeligere, efterat den afdøde <lb/>
Søsters Klosterindtægt bortfalder.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den naadigst hurtige Expedition af <lb/>
Ordens Decorationen til den geistlige Veteran, Provst Gaarder, som <lb/>
jeg allerede den 13de kunde tilsende Biskop Juuel.</p>
                  <p>	Jeg vilde have feiret Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag <lb/>
ved en Bal; men den dybe Sorg, som har rammet flere af mine Nærmeste, <lb/>
bevægede mig til at forandre den til en Middag for 50 Couverts <lb/>
for Damer og Herrer. Af ganske Hjerte udbragte jeg Skaalen for vor <lb/>
naadige og elskede Dronning, med det hjertelige Ønske, at Gud vil holde <lb/>
Sin beskyttende Haand over Hendes Majestæt, for Deres Majestæt, det <lb/>
Kongelige Huus og de forenede Riger.</p>
                  <p>	Vinteren vedbliver, med korte Afvexlinger, at herske lige barskt <lb/>
og haardt. Den har været velgjørende for den indre Communication; men <lb/>
medfører mangehaande andre Ulemper, til Exempel en seen Export og  <lb/>
Import til Søes, en almindelig Vandmangel, som her i Staden er stor, da <lb/>
de fleste Vandspring ere standsede. Gud bevare os for Ildløs! </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15de Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. mars 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p>	Samme Dags Aften havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 12te, hvis naadige Indhold jeg skyndede mig at <lb/>
meddele de 2de gjenlevende Sødskende Mansbach. Efter deres Anmodning, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at bevidne den dybe og hjertelige  <lb/>
Taknemmelighed, hvormed de og deres Nærmeste have modtaget dette nye  <lb/>
Beviis paa Deres Majestæts Naade, som i Størrelse overgik deres  <lb/>
Forventning og hvorved det vil blive muligt for den ulykkelige Blinde at <lb/>
beholde sin Søsters Pleie. Sandelig! Deres Majestæt har ogsaa i denne <lb/>
Begivenhed viist lige megen Generositet i Gjerning som i Sindelag.</p>
                  <p>	Det var mig en sand Glæde i Statsraadet i Gaar at meddele <lb/>
Regjeringens Medlemmer Deres Majestæts naadige Tilfredshed med deres <lb/>
Forhold i en nylig vigtig Begivenhed. De bad mig fremføre deres <lb/>
underdanige Taknemmelighed for de naadige Udtryk, hvormed det naadigst <lb/>
har behaget Deres Majestæt at yttre denne Kongelige Tilfredshed, med <lb/>
den underdanige Forsikkring, at de i enhver Begivenhed ønske at kunne <lb/>
opnaae denne, ved Opfyldelse af deres Pligt mod Konge og Fædreneland.</p>
                  <p>	Den i min sidste underdanige Rapport omnævnte Amtmanden i <lb/>
Stavanger Amt, Harris affordrede Erklæring er senere indkommet. <lb/>
Amtmanden yttrer deri, at han ikke troede at burde nægte Lensmand Ueland <lb/>
den i sin Tid begjærte Permission, for at deeltage i Lovcommissionen <lb/>
og at han ikke i den Kongelige Resolution af 1ste Februar har funden <lb/>
tilstrækkelig Anledning til at rappellere ham. Imidlertid har Finants <lb/>
Departementet med omgaaende Post paalagt ham uden Ophold at rappellere <lb/>
Ueland. Amtmand Harris har i denne Begivenhed viist mere Respect <lb/>
for Storthingets Beslutning end for Deres Majestæts Resolution og <lb/>
stadfæstet mig i den Formening, som jeg stedse har havt om ham: at <lb/>
han er en dygtig, – men upaalidelig Embedsmand.</p>
                  <p>	Enroulleringschef Constantius Rasch er i disse Dage afgaaet ved <lb/>
Døden 78 Aar gammel. Han var, som Deres Majestæt naadigst vil erindre, <lb/>
en original gammel Sømand, og var derhos en hæderlig og i sin  <lb/>
underordnede Stilling nidkjær og gavnlig Embedsmand.</p>
                  <p>	Naar Deres Majestæt har den Naade at berøre vor ydre Politik <lb/>
vover jeg at ansee det som en naadig Tilladelse til at yttre mine  <lb/>
Anskuelser, uden at ville tillægge dem nogensomhelst Værd eller <lb/>
Interesse.</p>
                  <p>	Jeg tilstaaer uforbeholdent, at Keiser Alexanders Manifest ikke <lb/>
hos mig har opvakt nogen Mistanke eller Uro for hans Naboer. Keiseren <lb/>
erklærer at ville <hi rend="underline">opretholde</hi>, (<hi rend="underline">ikke forøge</hi>) Ruslands Magt, paa den <lb/>
Høide, som den efter hans Forgjængeres Ønsker har opnaaet. Dette  <lb/>
Forsæt er en hver russisk Keisers naturlige Kald og Nutidens  <lb/>
Omstændigheder give Keiser Alexander Anledning til "von vorn hinein" at  <lb/>
proclamere dette Forsæt, for sine Undersaatter, og for Europa. Jeg øiner <lb/>
ikke i dette Program nogen Provocation, det er puurt og bart conservativt, <lb/>
– og om Ruslands Fiender vare lige conservative istedetfor at <lb/>
være revolutionaire, kunde Verden faae Fred. Siden vort nuværende  <lb/>
Dynastie besidder de forenede Rigers Throner, har Ruslands Magt været <lb/>
paa samme Høide, som nu, uden at den har været misbrugt mod os og jeg <lb/>
har den urokkelige Troe, at dette heller ikke fremtidig vil skee, om <lb/>
vi ikke selv foranledige det. England har i det sidste halve Seculum <lb/>
ganske anderledes misbrugt sin Overmagt mod de mindre Stater end <lb/>
Rusland; men Englands Overgreb kaldes civiliserede; de Overgreb, som <hi rend="underline">man</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">tillægger</hi>  Rusland, barbariske.</p>
                  <p>	Keiser Nicolai Død kunde visselig betydelig bidrage til en <lb/>
europæisk Fred; men jeg vover ikke at haabe den, fordi Englands Mob og <lb/>
dennes Representanter, visse Herligheder, ikke ville have Fred.</p>
                  <p>	I denne Sagernes farlige Stilling levnes mig kun det varme Ønske, <lb/>
den Bøn til Forsynet: "at Deres Majestæts Dynastie, Deres Majestæts <lb/>
Riger maa blive udenfor Striden!"</p>
                  <p>	I denne Henseende foruroliges jeg meest ved Civilisationens <lb/>
infernale Presse, naar jeg daglig læser, hvorledes den i alle Verdens <lb/>
Tungemaal forvandsker Sandheden, søger at forlede Fyrster og Folk, <lb/>
drister sig til at trykke, at Deres Majestæt snart vil følge Piemonts <lb/>
ynkelige Exempel, og saa videre.</p>
                  <p>	Rusland kan under en vedvarende Krig lide store Tab, det kan <lb/>
maaskee for en Tid ligge under; men jeg spaaer: det vil reise sig <lb/>
igjen og – opgjøre Regning med sine Fiender og Venner.</p>
                  <p>	Gud holde Sin Haand over Deres Majestæt og Deres Majestæts Riger!</p>
                  <p>	Efterat Forestaaende var skrevet, modtog jeg vedlagte Brev fra <lb/>
Kabinets Kammerherre Oberste v. Mansbach som jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at fremsende. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18de Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 18. mars 1855</supplied>
                  </head>
                  <opener>
                     <salute>Deres Excellence!</salute>
                  </opener>
                  <p>	Den Communication som Deres Excellence har haft den Bevaagenhed <lb/>
at sende mig, betræffende en Pension af tre Hundrede Species, <lb/>
som Hans Majestæt Kongen naadigst har bevilget min Søster og mig, <lb/>
har jeg haft den Ære at modtage.</p>
                  <p>	Det er naturligtviis, for hende og mig, en Trang at bevidne <lb/>
Hans Majestæt vor inderligste Taknemmelighed for den, i Sandhed, <lb/>
Kongelige Générosité, – men, skulde Kongen besværes med Taksigelsesbreve <lb/>
hver Gang hans ædle Hjerte uddeler Naade og Velgjerninger, vilde <lb/>
saadant for Høistsamme blive særdeles byrdefuldt.</p>
                  <p>	Uendelig taknemmelig vilde jeg derfor blive, om Deres Excellence <lb/>
beviiste mig den Yndest at benytte den første passende Anledning <lb/>
til at bevidne Hans Majestæt min Søsters og min underdanigste og <lb/>
hjerteligste Taknemmelighed for den naadige og betydelige Pension  <lb/>
Høistsamme har tildeelt os, og som sætter os istand til fremdeles at <lb/>
forblive samlede her i Christiania, og forenede nedbede Guds Velsignelse <lb/>
over vor naadige Konge og Velgjører.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med uindskrænket Høiagtelse har jeg den Ære at undertegne mig <lb/>
    							Deres Excellences <lb/>
    					  ærbødigst meget forbundne Tjener</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>J. v. Mansbach</persName>
                        <lb/>
						    ( <hi rend="underline">dicteret Brev</hi>.)</signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <lb/>
                        <date>d. 18de Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til Hans Excellence Norges Riges Statholder.</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. mars 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <opener>Stormægtigste Allernaadigste Konge!</opener>
                  <p>	Det hører til de menneskelige Skrøbeligheder, hvoraf jeg har <lb/>
min gode Deel, at udsætte hvad som koster paa Sindet og Hjertet, og <lb/>
dette har foranlediget mig til at udsætte med at gjentage hvad jeg <lb/>
under mit sidste Ophold i Stockholm føelte mig forpligtet til  <lb/>
underdanigst at andrage for Deres Majestæt, at mine Kræfter ikke tillade <lb/>
mig længe mere at opfylde de Pligter, som ere forbundne med den mig <lb/>
naadigst anbetroede Embedsstilling. Jeg orker ikke mere! Je n'y suffis <lb/>
plus! og da er det Pligt at trække sig tilbage.</p>
                  <p>	Jeg fyldte i afvigte Februar Maaned mine 78 Aar, en Alder, som <lb/>
Mængden ikke oplever; anstundende 10de Julii vil jeg i 27 Aar have <lb/>
bestyret de mig af min Konge naadigst betroede Rigets 2de høieste <lb/>
Embeder, hvorunder jeg efter Evne har anstrænget mine Kræfter, –  <lb/>
og jeg maa da finde mig i, at disse nu ere svækkede.</p>
                  <p>	Disse Omstændigheder foranledige mig til underdanigst at bede <lb/>
mig naadigst entlediget fra min Embedsstilling <hi rend="underline">i Løbet af anstundende</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Sommer</hi>.</p>
                  <p>	Min ringe Person vil være let at erstatte, men ikke saa let <lb/>
turde det være at udfylde den mig i en lang Aarrække naadigst  <lb/>
anbetroede Plads, og derfor føeler jeg mig forpligtet til betimelig <lb/>
underdanigst at henstille til Deres Majestæt naadigst <hi rend="underline">at bestemme den</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">beleilige Tid</hi>  for min Afgang <hi rend="underline">forinden næste Høst</hi>.</p>
                  <p>	Ogsaa for mig er det af høi Vigtighed<hi rend="underline">betimelig</hi>  at kjende Deres <lb/>
Majestæts naadige Bestemmelse i denne Henseende, for i Tide at kunne <lb/>
træffe de mangehaande Foranstaltninger, som ere nødvendige for en total <lb/>
Forandring i min Livsstilling, forsaavidt det maatte behage Forsynet <lb/>
endnu at forunde mig noget kort Liv, som jeg ønsker at slutte <lb/>
paa mit gamle Fossum.</p>
                  <p>	I min Alder er enhver Forandring besværlig, en Forandring, som <lb/>
den mig forestaaende, piinlig, og det er derfor kun Nødvendighed, <lb/>
Følelsen af Pligt, som kan bevæge mig til at underkaste mig den og til <lb/>
underdanigst foreløbig at udbede Deres Majestæts naadige Bifald hertil.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <lb/>
                        <date>den 22de Marts 1855</date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <salute>I Forventning heraf har jeg den Ære at undertegne mig med dybeste <lb/>
Ærefrygt <lb/>
					        Deres Majestæts <lb/>
   							allerunderdanigste Tiener <lb/>
   							  og troe Undersaat</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 29. mars 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned, og <lb/>
en min underdanigst privat Skrivelse af 22de denne Maaned.</p>
                  <p>	Her er senere Intet passeret, som fortjener Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed. De courante Forretninger gaae sin sædvanlige Gang, <lb/>
og Alt er her som ved Sevastopol in statu quo. Solen gjør hver Dag <lb/>
skarpe Udfald mod Vinteren; men denne fornyer hver Nat sin Beleiring <lb/>
med 10 à 12 Grader Kulde.</p>
                  <p>	Jeg beklager vor vedvarende status quo i Storthingets Lovcommission, <lb/>
som bestaaende af Sverdrup, Ueland, Motzfeldt, Dunker og Kildal, <lb/>
vedbliver en Virksomhed, som Deres Majestæt ikke har bifaldt, <lb/>
til hvori at deeltage Deres Majestæt har nægtet Byfoged Meldal  <lb/>
Tjenstledighed, og hvoraf dog ligefrem følger, at en Tjenstledighed i samme <lb/>
Hensigt heller ikke bør tilstaaes Lensmand Ueland og Procurator Sverdrup, <lb/>
samt at den, som de foreløbig havde faaet, <hi rend="underline">strax</hi>  burde have været <lb/>
tilbagekaldt, efterat Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste <lb/>
Februar var afgivet. At dette ikke allerede er skeet, kan jeg  <lb/>
beklageligviis kun tilskrive en utilgivelig Løihed hos vedkommende <lb/>
Embedsmænd; men Deres Majestæts, Kongemagtens Beslutning, bør ikke vedblive <lb/>
at være et tomt Ord, og jeg vil ikke hvile, før den har faaet  <lb/>
Opfyldelse. Jeg kan ikke tilbageholde min Bekymring over, at Statsraad <lb/>
Vogt er den Eneste blandt Deres Majestæts herværende Raadgivere, som <lb/>
i denne Begivenhed deler og understøtter mine Anskuelser, den Eneste, <lb/>
som synes at have Sympathie for disse, uagtet det dog ikke kan være <lb/>
ubekjendt, at de deles af Deres Majestæt. Jeg har opfattet min Pligt <lb/>
som Kongelig Raadgiver saaledes, at jeg bør, <hi rend="underline">med lige Nidkjærhed</hi>
                     <lb/>
adlyde og opfylde min Konges grundlovmæssige Beslutning, – hvad enten <lb/>
den stemmer med min individuelle Anskuelse – eller ikke, – og en modsat <lb/>
Anskuelse bekymrer mig.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en ældre Artikel i <lb/>
Morgenbladet om samme Gjenstand, hvis Slutning viser, at Oppositionen <lb/>
til Slutning stoler paa Regjeringens Svaghed.</p>
                  <p>	Det varede ikke længe, før vi fik læse om de hemmelige 250,000 <lb/>
Specier i det vel underrettede Morgenblad. Vi have her gjort Alt muligt, <lb/>
for at holde denne Sag hemmelig. I Armee-Departementet har den <lb/>
kun været kjendt af Expeditions Secretairen, i Regjeringen af den  <lb/>
fungerende Statssecretair, for hvis Taushed jeg vil borge, uagtet han <lb/>
heder "Schladermund". <hi rend="underline">Uden nogen anden Grund</hi>, ere vi saaledes tilbøielige <lb/>
til at troe, at Meddelelsen er kommet fra Stockholm. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29de Marts 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. april 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min underdanigste Rapport af 29de forrige Maaned, har <lb/>
Amtmand Harris indberettet, at han har anmodet Lensmand Ueland om at <lb/>
komme tilbage, for at overtage sin Function, – og Amtmand Cappelen, <lb/>
at han ligeledes har anmodet Procurator Sverdrup om i samme Hensigt <lb/>
at komme tilbage til Laurvig, hvor han ifølge sin Bestalling <hi rend="underline">skal</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">have sin faste Bolig</hi>.</p>
                  <p>	Saavidt ere vi kommet, 2 Maaneder, efterat Deres Majestæts naadige <lb/>
Resolution af 1ste Februar er afgivet, medens vi kunde og burde <lb/>
være kommet lige langt 2 Uger derefter, om alle Vedkommende  <lb/>
pligtskyldigst vilde have bidraget til Sagens Fremme.</p>
                  <p>	For mig er det nu klart, at man tvertimod fra Øverst til Nederst <lb/>
søger at forhale Sagen, for at Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
omsider maa blive uden Virkning, – og dette vil uden Tvivl blive <lb/>
Tilfældet, om ikke Deres Majestæt nu Høist-Selv tager Initiativet og  <lb/>
giver Sagen et uimodstaaeligt Stød fremad.</p>
                  <p>	Jeg formoder, at Ueland og Sverdrup ikke ville overile sig med <lb/>
at besvare deres Amtmænds Indbydelser, som disse, efter den hidtil <lb/>
gjorte Erfaring, ikke ville overile sig med at gjentage. Derefter <lb/>
tør Indberetninger og Correspondance medtage nogle Maaneder. Imidlertid <lb/>
ville Ueland og Sverdrup vedblive deres Function i Storthingets <lb/>
Jury Commission, og Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste <lb/>
Februar vil blive eluderet til Fryd og Gammen for alle Vedkommende. <lb/>
For at tilintetgjøre denne stygge Plan, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at foreslaae, at Deres Majestæt i første Statsraad naadigst <lb/>
vil befale den norske Regjering at afgive og med dens Betænkning at <lb/>
ledsage en nøiagtig underdanigst Forklaring om hvad der, for saa <lb/>
vidt angaaer enhver af de af Storthinget til Medlemmer af den af samme <lb/>
nedsatte Jury Commission valgte Medlemmer og Suppleanter for disse, <lb/>
er fra enhver vedkommende Authoritets Side, enten forinden Hans <lb/>
Majestæts naadige Resolution af 1ste Februar sidstleden eller senere, <lb/>
meddeelt eller anordnet, med Hensyn til de valgte Mænds Deeltagelse  <lb/>
i det dem tiltænkte Arbeide.</p>
                  <p>	For at Deres Majestæt maa kunne bedømme dette mit underdanige <lb/>
Forslag, hvori Statsraad Vogt er enig, vover jeg, i <hi rend="underline">Tillid til ubrødelig</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Taushed</hi>, underdanigst uforbeholden at fremstille min Anskuelse <lb/>
om denne Sags Behandling og nærværende Stilling.</p>
                  <p>	Jeg antager, at den oprindelige Plan til Pluralitetens Indstilling <lb/>
er lagt i Stockholm, og at de samme Mænds senere Formaal har <lb/>
været og er, at udhale Iværksættelsen af Deres Majestæts naadige  <lb/>
Resolution af 1ste Februar saa længe, at den for Ueland og Sverdrup <lb/>
maa blive ørkesløs. I Mangel heraf kunde og burde de have været  <lb/>
hjemkaldte længe før 2 Maaneder! Den af mig paapegede Tendents vil  <lb/>
formodentlig forraade sig under Sagens næste Behandling i Statsraadet i <lb/>
Stockholm og her, og forøge vor Menneske-Kundskab. Mod Uelands  <lb/>
Bortfjernelse fra Jury Commissionen vil man formodentlig nu indvende  <lb/>
fingeret Klogskab, – mod Sverdrups, den juridiske Vanskelighed at faae <lb/>
ham dømt fra sit Embede, en Vanskelighed, som jeg dog formener  <lb/>
Statsraad Stang maatte kunne overvinde, om han vilde bruge sin juridiske <lb/>
Kløgt til at opretholde sin Konges Ord, – hvilket for en Kongelig <lb/>
Raadgiver er værdigere end at opponere derimod.</p>
                  <p>	Jeg troer Stang endog modtagelig for denne Anskuelse, om den <lb/>
meddeles ham directe af Deres Majestæt. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste April 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. april 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <opener>Stormægtigste Allernaadigste Konge!</opener>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 2den denne Maaned har <lb/>
rørt mig dybt og jeg iler med derfor at frembære min lige hjertelige <lb/>
som underdanige Taksigelse.</p>
                  <p>	Jeg er visselig ikke ubevægelig mod min Konges, mod Deres Majestæts <lb/>
naadige Ønsker, der nu som stedse have samme Gyldighed for mig <lb/>
som Befalinger, forsaavidt mine Kræfter tillade mig at opfylde dem, <lb/>
og det er kun Erfaringen om, at dette ikke længere er Tilfældet, under <lb/>
mit ansvarsfulde Kald's Udførelse, som efter alvorlig Selvprøvelse <lb/>
har paalagt mig den Pligt at bede mig naadigst entlediget derfra. <lb/>
Mine Sjæleevner ere, saavidt jeg selv kan bedømme dem, Gud være <lb/>
lovet, usvækkede; men mine legemlige Kræfter ere svækkede, min <lb/>
Helbred, især denne Vinter, lidende, og jeg har erfaret, at i denne <lb/>
Verden er Legemet Menneskets Hovedsag, fordi de legemlige Kræfters <lb/>
Styrke og Velbefindende have mere Indflydelse paa Sjælen end omvendt. <lb/>
Med denne Erfaring, i denne Stilling, maa jeg fremdeles føle mig <lb/>
forpligtet til at trække mig tilbage fra mit ansvarsfulde Kald, for <lb/>
hvis samvittighedsfulde Opfyldelse mine svækkede Kræfter ikke længe <lb/>
mere ville være tilstrækkelige.</p>
                  <p>	Overgangen fra den ene til den anden Stilling, vil være piinlig. <lb/>
Jeg betragter den som en smertelig Operation, den jeg underkaster <lb/>
mig, for om det er Forsynets Villie, at friste en Stund et gammelt <lb/>
udlevet Liv, hvorunder jeg høieligen vil savne de naadige fortroelige <lb/>
Meddelelser, hvormed Deres Majestæt har havt den Naade i en lang <lb/>
Aarrække at beære mig. Jeg vil med veemodigt Hjerte skilles fra Deres <lb/>
Majestæt, min elskede Konge.</p>
                  <p>	Om Gud endnu vil forunde mig noget længere Liv, ønsker jeg at <lb/>
tilbringe og slutte det paa Fossum, som jeg ønsker at tilflytte <hi rend="underline">i</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">anstundende September Maaned</hi>, før den værste Aarstid indtræder, og jeg <lb/>
vil da kunne give mig det Vidnesbyrd, at jeg med Troskab og Nidkjærhed <lb/>
har tjent min Konge og mit Fædreneland, saalænge mine Kræfter <lb/>
tillod det.</p>
                  <p>	Da Deres Majestæt naadigst tillader mig at yttre mig om mit <lb/>
Embedes tilkommende Bestyrelse, vover jeg, at udtale den faste  <lb/>
Overbeviisning: at dette ikke <hi rend="underline">uden Fare kan henstaae ubesat</hi>, og at jeg, <lb/>
under Nutidens Forholde, ikke kan øine noget andet hensigtsmæssigt <lb/>
Middel for de norske Anliggenders paalidelige og værdige Bestyrelse, <lb/>
end ved at sætte Hans Kongelige Høihed Kronprindsen i Spidsen derfor, <lb/>
som Vice-Konge. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <lb/>
                        <date>den 8de April 1855</date>
                     </dateline>
                     <salute>	Jeg har den Ære med dybeste <lb/>
                                    Ærefrygt at undertegne mig <lb/>
    								Deres Majestæts <lb/>
    							allerunderdanigste Tiener <lb/>
    							  og troe Undersaat</salute>
                     <lb/>
    									Løvenskiold</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. april 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste og en min <lb/>
underdanigste privat Skrivelse af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	I Henseende til Uelands og Sverdrups Stilling og Virksomhed i <lb/>
Storthingets Jury Commission, ere vi idag ikke kommet et Skridt  <lb/>
videre, end vi vare ved min sidste underdanige Rapports Afgang den <lb/>
1ste April, og dette stadfæster mig i min Mistanke om mala fides <lb/>
hos visse Authoriteter og Embedsmænd, som jeg ikke kan eller vil <lb/>
troe saa udygtige, at de jo <hi rend="underline">med god Villie</hi>  forlængst burde have  <lb/>
kunnet bragt Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste Februar til <lb/>
Udførelse. Det er klart, at ifølge denne naadige Resolution Uelands <lb/>
og Sverdrups Fraværelse fra deres offentlige Bestillinger, for her <lb/>
at fungere i Jurycommissionen, ikke bør taales, og denne <hi rend="underline">Deres</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Majestæts Anskuelse</hi>, meddeelt mig i naadigst Skrivelse af 5te Marts, <lb/>
har jeg til Overflod meddeelt Statsraad Petersen. Ikke desto mindre <lb/>
arbeide de nævnte Mænd her fremdeles uantastede og til mine ofte <lb/>
gjentagne Erindringer hos Statsraad Petersen betræffende Sverdrup, <lb/>
faaer jeg stedse kun det Svar: "at man maa oppebie Svar fra vedkommende <lb/>
Amtmand, forinden man kan foretage noget afgjørende.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt paaminder Sagen postdaglig hos Amtmand Harris <lb/>
for Uelands Vedkommende og denne vil uden Tvivl <hi rend="underline">tilsyneladende</hi>  kunne <lb/>
oplyse, at han Intet har forsømt; men dette bliver dog kun  <lb/>
tilsyneladende, naar han til Exempel den 6te April tilskriver Finants- <lb/>
Departementet, at han ikke kan besvare dets Skrivelse af 29de Marts <lb/>
forinden han har modtaget en Fogden den 4de April affordret Oplysning <lb/>
medens han den samme Dag, i al Fald mundtlig, kunde have indhentet <lb/>
denne hos Fogden, <hi rend="underline">der</hi>, <hi rend="underline">som han</hi>, <hi rend="underline">boer i Stavanger Bye</hi>. Paa <lb/>
saadan Maade kan en Sag udhales i Mangel af Nidkjærhed, medens den <lb/>
                     <hi rend="underline">tilsyneladende</hi>  er behandlet forsvarlig.</p>
                  <p>	Om Statsraad Petersens Correspondance med Amtmanden i Laurvig, <lb/>
veed jeg Intet, uden hvad han mundtlig meddeler, og det er mig  <lb/>
paafaldende, at medens Vogt stedse meddeler Petersen, hvad han <lb/>
tilskriver Amtmand Harris betræffende Ueland, gjengjælder Petersen ikke  <lb/>
denne Fortroelighed for Sverdrups Vedkommende.</p>
                  <p>	Denne Sags Behandling forekommer mig at være et Sidestykke til <lb/>
Begivenheden i 1836, da Statsraad Collett, i Stedet for, efter Hans <lb/>
Majestæts Befaling at opløse Storthinget uden foregaaende Meddelelse <lb/>
eller Forberedelser, henvendte sin hele Fortroelighed til Storthingets <lb/>
Præsident, og derved bevirkede en ganske anden Effect end den af <lb/>
Hans Majestæt tilsigtede.</p>
                  <p>	Deslige Erfaringer foranledige min nylig underdanigst yttrede <lb/>
Overbeviisning, at den norske Regjerings Chefspost ikke kan henstaae <lb/>
vacant uden Fare.</p>
                  <p>	Deres Majestæts norske Statsraad har, efter min underdanige <lb/>
Formodning, gjort en særdeles heldig Acquisition i Statsraaderne Lange <lb/>
og Møinichen. Det er paafaldende, at medens Kirke-Departementets <lb/>
Chef Statsraad Riddervold, eenviist paastod Nødvendigheden af i <lb/>
Institut-Bestyrer Nissen at erholde en af Deres Majestæt beskikket fast <lb/>
Consulent med aarlig Gage 1050 Speciedaler, som Storthinget havde <lb/>
bevilget, fordi Riddervold havde foreslaaet den, hjelper Statsraad  <lb/>
Lange sig ganske godt <hi rend="underline">uden Consulent</hi>. Denne Gage bespares saaledes, og <lb/>
dette er ikke den største Fordeel; men den største Fordeel er  <lb/>
formeentlig den, at Nissen (Riddervolds Favorit) kom ud af Kirke- <lb/>
Departementet. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te April 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. april 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p>	Da et mig pludselig paakommet Ildebefindende nødsagede mig til <lb/>
at holde Sengen i Gaar og forhindrede mig fra at deeltage i det <lb/>
sædvanlige Lørdags Statsraad, indbød jeg Statsraaderne Vogt og Petersen <lb/>
til at gjøre mig Rede for, hvad der senere maatte være passeret <lb/>
betræffende Storthingets Lovcommission.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt meddeelte da en just modtaget Skrivelse fra Amtmand <lb/>
Harris, hvori denne indberetter: "at da Ueland havde fremstillet <lb/>
det Alternativ, enten at faae en forlænget Permission eller Afskeed <lb/>
fra sin Lensmandsbestilling, saa – da Amtmanden dog ikke ansaae sig <lb/>
berettiget til at indvilge det Første, havde han valgt det sidste, og <lb/>
givet Ueland Afskeed, som denne maa have modtaget med Posten i Gaar.</p>
                  <p>	Amtmand Harris har saaledes vidst at vrie sig fra den i hans <lb/>
Øine vistnok farlige men værdige Beslutning, at forafskedige Ueland <lb/>
paa Grund af hans trodsige Ulydighed; men derimod givet Afskeden det <lb/>
for Ueland behageligere Udseende af at være af denne selv frivillig <lb/>
begjært.</p>
                  <p>	Statsraad Petersen meddeelte, at efterat Procurator Sverdrup <lb/>
havde erklæret, "<hi rend="underline">at han ikke vil opfylde</hi>" Amtmand Cappelens Ordre om <lb/>
at vende tilbage til Laurvig, for at overtage sin Function dersteds <lb/>
som Sagfører, har han under 16de denne Maaned beordret Amtmanden at <lb/>
sætte ham under justitiel Tiltale til Embedes Forbrydelse.</p>
                  <p>	Sagens Stilling er saaledes nu den: At Ueland :/:stolende paa <lb/>
rundelig Erstatning af et kommende Storthing:/: efter at have renonceret <lb/>
paa sin Lensmands Bestilling, viser Trods mod Deres Majestæts,  <lb/>
Lydighed mod Storthingets Bud, ved at vedblive at deeltage i dets  <lb/>
Lovcommission og ligesaa Sverdrup, i alle Fald under den Tid hans Sag <lb/>
verserer for Domstolene.</p>
                  <p>	Jeg beklager, at det har medtaget saa unødvendig lang Tid at <lb/>
bringe Sagen i dens nuværende Stilling, hvoraf Almeenheden dog <lb/>
omsider vil erfare, at Embeds- og Bestillingsmænd ikke uden Straf kan <lb/>
trodse deres Foresattes Bud. De Omstændigheder, som have forhalet  <lb/>
Sagens Behandling vil Deres Majestæt naadigst erfare af den underdanige <lb/>
Indberetning, som Statsraad Petersen i Gaar sagde at have indgivet <lb/>
ved Hans Excellence Due og af en lignende som Statsraad Vogt, herved <lb/>
foranlediget, i Morgen vil indgive ad samme Vei. Den sidstnævnte viser, <lb/>
hvorledes Amtmand Harris systematisk har forhalet Sagens Behandling <lb/>
og den førstnævnte formodentlig, at Amtmand Cappelen, som iøvrigt er <lb/>
en loyal Mand, ved Løihed har bidraget til samme Maal. Hvad nu er <lb/>
gjort, burde have været gjort mindst en Maaned tidligere, men ligesom <lb/>
det er umuligt for den bedste Kudsk, at kjøre vel med istadige Heste, <lb/>
saaledes er det umuligt for Styrelsen, at virke hensigtsmæssigt ved <lb/>
istadige Organer.</p>
                  <p>	Jeg erkjender, at den af Deres Majestæt valgte Maade, at indhente <lb/>
Oplysning af Justits Departementet, var rigtigere og bedre end <lb/>
den af mig underdanigst foreslaaede officielle.</p>
                  <p>	Den ved sidste Post modtagne Statsraads-Protocol af 13de denne <lb/>
Maaned, bragte ikke Deres Majestæts naadige Resolution om Besættelsen <lb/>
af Amtsphysicus Embedet i Bradsberg Amt, og jeg kan tænke mig Grunden <lb/>
for dens Udsættelse. Imidlertid tillader jeg mig at gjentage min  <lb/>
underdanige Forbøn i min underdanige Rapport af 1ste Marts for  <lb/>
Batterichirurg Heyerdahl. Vore udmærkede Læger Holst og Conradi ere enige om <lb/>
at give ham Fortrinet for den som No 1 indstillede Roll og jeg formener, <lb/>
at de bør ansees: som competente Dommere.</p>
                  <p>	Jeg vedlægger i Underdanighed en Skrivelse til mig fra <lb/>
Stiftamtmanden i Christiania, hvori han yttrer det Ønske, at det naadigst <lb/>
maatte behage Deres Majestæt at benaade Borgemesteren sammesteds,  <lb/>
Fougstad, med Ridderkorset af St Olafs Ordenen. Da jeg ganske deler <lb/>
Stiftamtmandens Anskuelse om Borgemesterens Værdighed, og kun kan beklage, <lb/>
at jeg ikke tidligere har henledet Deres Majestæts naadige Opmærksomhed <lb/>
herpaa, tillader jeg mig underdanigst at anbefale dette Ønske til <lb/>
naadig Indvilgelse.</p>
                  <p>	Luften er og bliver kold, tildeels en Følge af den os endnu <lb/>
omspændende Haviis.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at fremsende mine underdanige og <lb/>
hjertelige Lykønskninger til Hendes Kongelige Høihed Prindsesse <lb/>
Eugenies forestaaende høie Fødselsdag, som jeg agter at feire ved en <lb/>
Bal. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22de April 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 29. april 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 22de, har jeg havt <lb/>
den Lykke at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 19de,  <lb/>
hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p>	Jeg veed at paaskjønne Deres Majestæts naadige Yttringer om min <lb/>
Embedsførelse og jeg modtager dem med underdanigst Taknemmelighed og <lb/>
med oprigtig Ydmyghed, vel vidende, at de mere maa tilskrives Deres <lb/>
Majestæts naadige Overbærelse end min Fortjeneste.</p>
                  <p>	Naar jeg tillod mig saa tidlig at udbede Deres Majestæts<hi rend="underline">naadige</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Bifald</hi>  til min Afskeed, som jeg ikke ønsker at benytte før i <lb/>
anstundende September Maaned, saa var det deels af Pligtfølelse mod <lb/>
Deres Majestæt, deels paa Grund af den Nødvendighed for mig, allerede <lb/>
                     <hi rend="underline">nu</hi>, at tage mine Forholdsregler for den kommende Vinter, <hi rend="underline">hvorved jeg</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">vil blive bunden</hi>, fordi disse Forberedelser i den ene eller anden <lb/>
Retning, <hi rend="underline">ikke kunne udsættes</hi>. Jeg regnede derhos paa, at faae den  <lb/>
Lykke at opvarte Deres Majestæt her, forinden den angivne Tid, og dette <lb/>
Haab vil jeg ikke opgive.</p>
                  <p>	Da de Meddelelser, som stykkeviis gaves i offentlige Blade om <lb/>
Storthingets Lovcommission og dens Medlemmer, lettelig kunde forvilde <lb/>
den offentlige Mening, foranledigede jeg, til dens Berigtigelse, en <lb/>
Artikel indført i Christiania Posten, som jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at vedlægge.</p>
                  <p>	Aarstiden har i sidste Uge virket saa uventet pludselig paa <lb/>
Haviisen, at den paa det Nærmeste er forsvunden og Adgangen til <lb/>
Havnen aaben for Skibsfarten.</p>
                  <p>	Anstundende 3die Mai, Hans Kongelige Høihed Kronprindsens høie <lb/>
Fødselsdag, agter jeg at feire ved en større Middag.</p>
                  <p>	Vi behandlede i Statsraadet i Gaar en Gjenstand af stor Interesse <lb/>
for dette Land, som vil blive Deres Majestæt underdanigst forelagt.  <lb/>
2de Forstcandidater, – Meydell og Barth, som ved Hjelp af <lb/>
Stipendier, have i nogle Aar erhvervet theoretisk og practisk Kundskab  <lb/>
om det fortrinlige tydske Forstvæsen, synes at have anvendt sin <lb/>
Tid vel, – og vi ville underdanigst indstille, at de nu maa undersøge <lb/>
Landets Skove, derom give Indberetning og foreslaae hvad der fra <lb/>
Regjeringens Side maa kunne gjøres, for endnu i den 11te Time at <lb/>
standse Skovødelæggelsen og tilveiebringe en rational Skovhuusholdning.</p>
                  <p>	Jeg har med megen Interesse læst de unge Mænds Indberetning om <lb/>
Skovhuusholdningen i de tydske Stater, som jeg for 62 Aar tilbage har <lb/>
besøgt i samme Hensigt som de; men jeg maa desværre erkjende de store <lb/>
Vanskeligheder hos os, mod at indføre en bedre Huusholdning. De  <lb/>
fleste Skove eies af Bønder, som sjelden ville gjøre noget for <lb/>
Efterkommerne, fordi disse Intet have kundet gjøre for dem. Noget vil <lb/>
forhaabentlig dog kunne udrettes og det er paa høieste Tid. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29de April 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 10. mai 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 29de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Strax derefter havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 3die denne Maaned, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
                  <p>	Ved samme Post modtog jeg Statsraad Stangs underdanige Ansøgning <lb/>
om 4 Maaneders Tjenstledighed, som ikke var uventet og hvorpaa <lb/>
vi vare forberedede. Derimod var en lignende Ansøgning fra Statsraad <lb/>
Riddervold os ligesaa uventet som ubehagelig.</p>
                  <p>	Det var ham ikke ubekjendt, at Statsraaderne Vogt og Bloch<hi rend="underline">ere</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">nødsagede til</hi>  at ansøge Tjenstledighed i Juny og July Maaneder, for <lb/>
at besøge Badet i Sandefjord, og vi beklage, at Statsraad Riddervold <lb/>
under disse Omstændigheder har kundet foretrække egen Beqvemmelighed <lb/>
for Tjenestens Tarv. Til denne Anskuelse er man berettiget, da Statsraad <lb/>
Riddervold ikke, som hans Colleger, ved Lægeattest har godtgjort <lb/>
Nødvendigheden af hans Tjenstledighed.</p>
                  <p>	Vi ere herved satte i en ikke ringe Forlegenhed og udsatte for <lb/>
den Mulighed, at det grundlovmæssige Antal Statsraader ikke vil være <lb/>
tilstede, uden Tilkaldelse af overordentlige Medlemmer. Ikke desto <lb/>
mindre formene vi det under nuværende politiske Omstændigheder end <lb/>
angelegnere, at Statsraads Afdelingen i Stockholm holdes fuldtallig <lb/>
end Statsraadet her, fordi, om overordentlig Tilkaldelse skulde  <lb/>
behøves, Adgang til denne dog lettere maa kunne findes her end der.</p>
                  <p>	Fra denne Synspunkt vil Regjeringen underdanigst indstille, at <lb/>
det naadigst maa behage Deres Majestæt at befale Statsraad Lange at <lb/>
begive sig til Stockholm, for at remplacere Statsraad Stang, – som <lb/>
Statsraad Møinichen vil remplacere Statsraad Riddervold.</p>
                  <p>	Denne pludselige og uventede Bestemmelse vil være meget <lb/>
ubeleilig for Statsraad Lange og jeg og hans øvrige Colleger vil høist  <lb/>
ugjerne savne ham i Statsraadet her, men det kan virkelig ikke være <lb/>
anderledes, og Statsraad Lange sætter Tjenestens Tarv over egen <lb/>
Beqvemmelighed.</p>
                  <p>	Jeg vover at forudsige, at Deres Majestæt, i Statsraaderne Lange <lb/>
og Møinichen vil finde ligesaa dygtige som behagelige Raadgivere.</p>
                  <p>	Efter Statsraad Møinichens Afgang vil Statsraad Bretteville <lb/>
overtage Revisions-Departementet, ved Siden af Indre-Departementet, men <lb/>
om Deres Majestæt naadigst bifalder vor underdanige Indstilling,  <lb/>
betræffende Statsraad Lange, er det os for Tiden dog ikke muligt at  <lb/>
foreslaae Kirke-Departementets og senere Finants Departementets  <lb/>
Bestyrelse, som vil dependere af Omstændighederne, naar Tilfældene  <lb/>
indtræffe. Regjeringen beder sig derfor naadigst bemyndiget til i sin <lb/>
Tid at ordne de forskjellige Departementers Bestyrelse efter <lb/>
Omstændighederne.</p>
                  <p>	Blind som Mennesket er, endog for sin nærmeste Fremtid, kan og <lb/>
bør man dog ikke undlade at tænke sit Muligheden af nogen Fremtid og <lb/>
forberede sig derpaa. I denne Hensigt ønsker jeg at begive mig til <lb/>
Fossum den 21de denne Maaned, som jeg tør haabe ikke vil være Deres <lb/>
Majestæt imod. Isaafald agter jeg at være her tilbage den 31te. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 10de Mai 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. mai 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 10de denne Maaned.</p>
                  <p>	Senere er her Intet indtruffen som fortjener Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed. Den 17de Mai hengik her i megen Stilhed. Jeg <lb/>
var her den Eneste af de faa Gjenlevende, som for 41 Aar tilbage var <lb/>
tilstede paa Eidsvold som Medlem af Rigsforsamlingen, hvoraf jeg ikke <lb/>
glorifierer mig. Dagen gav mig allerede for 41 Aar alvorlige  <lb/>
Bekymringer, og har givet mig mange senere.</p>
                  <p>	Blandt de underdanige Indstillinger, som besluttedes i Statsraadet <lb/>
i Gaar, tillader jeg mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald Besættelsen af Gjerpen Præstekald, hvortil Fossum <lb/>
hører.</p>
                  <p>	Hvad jeg nu udbeder som en Naade, var tidligere min Ret, thi <lb/>
Kaldsrettigheden til dette Embede, jus patronatus, <hi rend="underline">kjøbtes</hi>  for mere <lb/>
end 100 Aar af mine Forfædre af Norges daværende souveraine Konge og <lb/>
udøvedes indtil første Vacance under vor nuværende Forfatning indtraf, <lb/>
da den berøvedes mig som en adelig Rettighed.</p>
                  <p>	Saa ulige respecteres Privates Rettigheder under ulige <lb/>
Regjeringsformer! Ved sidste Vacance for 20 Aar tilbage, havde Høistsalig <lb/>
Kongen den Naade at opfylde min Forbøn for nuværende Stiftsprovst Rode, <lb/>
og jeg beder nu underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde <lb/>
                     <hi rend="underline">den af Regjeringen indstillede</hi>  Pastor Gislesen, – som ansees <lb/>
fortrinlig skikket til at modarbeide Nabopræsten, i Skien, Lammers, <lb/>
fanatiske Secteervæsen.</p>
                  <p>	Den 22de denne Maaned agter jeg at reise til Fossum og at komme <lb/>
hid tilbage den 1ste Junii.</p>
                  <p>	Under min forestaaende korte Fraværelse vil Statsraad Vogt, som <lb/>
Regjeringens ældste Medlem, iagttage mine vices og indberette hvad <lb/>
dertil maatte egne sig. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20de Mai 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 7. juni 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Afhængig af Dampskibsfarten kunde jeg først komme her tilbage <lb/>
fra Fossum den 4de i Stedet for den 1ste Juny, hvorved jeg vandt <lb/>
nogle Dage paa Fossum, uden at forsømme noget her, hvor jeg forefandt <lb/>
Alt i uforandret Stilling.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for Batterichirurg Heyerdahls naadige <lb/>
Udnævnelse til Landphysicus i Bradsberg Amt. Jeg tillod mig at udbede <lb/>
denne Naade, som Morgenbladet tilskriver Heyerdahls uskyldige Slægtskab <lb/>
med Hans Excellence Due og Stiftamtmand Sem, fordi den som No 1 <lb/>
indstillede, Roll, skal være en duelig, men ubehagelig Læge, den som <lb/>
No 2 indstillede Heyerdahl derimod en duelig og derhos behagelig Læge.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Resolution i Anledning af Regjeringens <lb/>
underdanige Indstilling om strax at befale nok en Statsraad til Stockholm, <lb/>
svarede ganske til min Forventning, og kan jeg ikke tilbageholde <lb/>
det Ønske, at dette maa kunne undgaaes før Deres Majestæts forventende <lb/>
Ankomst hertil, hvorom jeg tør modsee Deres Majestæts nærmere <lb/>
naadige Bestemmelse.</p>
                  <p>	Livmedicus Professor Faye agter i næste Uge at tiltræde en Reise <lb/>
udenrigs, hvortil han for længere Tid tilbage gjennem Hofchefen <lb/>
har udbedet Deres Majestæts naadige Tilladelse. Han ønsker, om Tid og <lb/>
Omstændigheder tillade, at besøge Constantinopel og Krim, for at gjøre <lb/>
sig bekjendt med den militaire praktiske Sygeadministration.</p>
                  <p>	Jeg kommer just nu fra en sørgelig Begravelse. Biskoppen i <lb/>
Tromsø Juell, paa en Reise til Carlsbad, for at søge Lægedom mod <lb/>
Steensmerter, naaede ikke længer end til Hamburg, hvor han under en <lb/>
tilstødt Podagra sluttede sit virksomme Liv kun 47 Aar gammel. Han <lb/>
var en udmærket dygtig begavet, agt- og elskværdig geistlig Embedsmand, <lb/>
hvis Bortgang er et stort Tab for Kirke og Stat, som vil blive <lb/>
vanskelig at erstatte.</p>
                  <p>	Vi have Gud skee Tak! omsider faaet Sommer, hvorefter jeg i <lb/>
Morgen agter at flytte til Holgerslyst. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 7de Junii 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. juni 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
                  <p>	Den 13de erfarede jeg i Statsraadet, at Tellegraflinien mellem <lb/>
Christiania og Stockholm i uventet kort Tid er bleven fuldført,  <lb/>
hvorpaa jeg samme Dags Eftermiddag fik Stadfæstelse, ved efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling at modtage den første Meddelelse fra  <lb/>
Stockholm ved Tellegraf. Jeg besvarede den snarest muligt herfra og  <lb/>
formoder at mit Svar maa være ankommet til Stockholm endnu samme Dags <lb/>
Aften. Dette forbausende Communicationsmiddel er et af Nutidens største <lb/>
Opfindelser og dets Anvendelse i de forenede Riger, en af de interessante <lb/>
og gavnlige Begivenheder, som udmærke Deres Majestæts Regjering.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 11te, som jeg modtog et og et halvt Døgn senere end Meddelelsen <lb/>
pr Tellegraf af 13de.</p>
                  <p>	Jeg har den Ære at vedlægge en Copie af den officielle Indberetning <lb/>
om den ulykkelige Ildebrand, som nylig har rammet Staden Bergen.</p>
                  <p>	Det var en ulykkelig Følge af den langvarige Vinter, at Jorden <lb/>
først meget seent kunde bearbeides for Vaarsæden og at i dette Foraar <lb/>
er blevet saaet mindre end sædvanligt, fordi Jorden ikke var beqvem <lb/>
til i Tide at bearbeides og til at modtage Sæden. Alle Livets Fornødenheder <lb/>
ere stegne til enorme høie Priser, hvorved dog den arbeidende <lb/>
Klasse lider mindst fordi Arbeidslønnen er steget forholdsmæssig. <lb/>
I de seneste Dage have vi faaet en for Ager og Eng velgjørende Regn <lb/>
som forhaabentlig ogsaa vil medføre en ønskelig Indflydelse paa  <lb/>
Luftens Temperatur, som hidindtil har været meget foranderlig og som  <lb/>
oftest saa kold, at jeg endnu daglig Morgen og Aften maa benytte <lb/>
Kakkelovnen i mit Sengkammer.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig (maaskee aldeles overflødig) underdanigst at <lb/>
henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed, paa vedlagte Artikkel <lb/>
af Hamborger Correspondent No 134, Berlin 5te Juni. <lb/>
Med det sidste Dampskib fra Kjøbenhavn havde jeg den Glæde at <lb/>
modtage min Søn Ernst, efter et Aars Fraværelse udenrigs. Hovedformaalet <lb/>
for hans Ankomst nu, var Haabet om den Lykke at kunne opvarte <lb/>
Deres Majestæt her; men da han nu af mig har erfaret at Deres Majestæts <lb/>
Ankomst hertil først kan ventes mod Slutningen af næste Maaned, <lb/>
agter han at vende tilbage til sin i Kjøbenhavn værende Familie og at <lb/>
komme her tilbage mod den for Deres Majestæts Ankomst bestemte Tid <lb/>
til sin Tjenstgjøring.</p>
                  <p>	General Baron Wedel Jarlsberg er i den senere Tid meget lidende <lb/>
af Astma og Podagra og vil i Mangel af en betydelig Bedring neppe <lb/>
komme op ad Slotstrapperne.</p>
                  <p>	Jeg vover at stole paa, at Deres Majestæt ogsaa dette Aar naadigst <lb/>
vil tillade mig, at feire Deres Majestæts høie Fødselsdag paa <lb/>
det vakre Ladegaardsøen. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 17de Junii 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. juni 1855</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
                  <p>	Herved indberettes ærbødigst den ulykkelige Begivenhed, at en <lb/>
stor Deel af Bergen igaar er afbrændt. Ilden bemærkedes om Natten <lb/>
Klokken noget over 1 i et ved Torvet beliggende Kjøbmand C. Lossius <lb/>
Brandt tilhørende Huus i 15de Rode No 2, men den havde allerede da <lb/>
faaet saa meget Raaderum i bemeldte Eiendom, hvorfra det siges, at <lb/>
een af Beboerne maatte flygte upaaklædt og uden at kunne redde det <lb/>
Mindste, at den øieblikkelig udbredte sig til de i flere Retninger <lb/>
tilstødende Huse, og derefter med megen Hurtighed greb videre om sig. <lb/>
Det lykkedes dog at forebygge, at den forplantede sig paa den anden <lb/>
Side af den saa kaldede Vaagsalminding eller den fra Torvet til  <lb/>
Raadstuealmindingen løbende Gade, hvorved Bankbygningen og den nærmest <lb/>
ved denne beliggende Eiendom, hvori Ilden allerede havde fænget, bleve <lb/>
reddede.</p>
                  <p>	Derimod fortsatte den sine Ødelæggelser i det Strøg, der fra <lb/>
den sydvestlige Kant af Vaagsalmindingen gaaer langs Torvalmindingens  <lb/>
sydlige Side til Maartmanns Hauge eller Begyndelsen af Vaskerelvsmuget, <lb/>
samt imod Syd indbefatter de ved Vaagsalmindingens vestlige Side, <lb/>
samt lille Strandgaden, lille Markeveien eller Graamuurgaden og  <lb/>
Starhuusgaderne liggende Huse. Ved et af disse, Fattigvæsenets Eiendom i <lb/>
16de Rode No 87 a lykkedes det at standse Ilden, saa at Klokken <lb/>
omtrent 9 om Formiddagen Faren kunde ansees overvunden, efterat man <lb/>
noget før havde været saa heldig at afværge saavel Ildens Forplantelse <lb/>
over Torvet, der lod sig befrygte, som dens Udbredelse i Vest forbi <lb/>
Maartmanns Hauge. Hvad der ligger paa Raadstuealmindingen, blev <lb/>
reddet, undtagen de før betegnede Huse, der paa dens nordvestlige Side <lb/>
stødte til samme fra lille Strandgaden og lille Markveien, men af <lb/>
de øvrige paa Almindingen beliggende Eiendomme svævede flere i den <lb/>
største Fare og deriblandt især den, der senest har været eiet af  <lb/>
afdøde Stiftamtmand Hagerup, men nu tilhører Børsen. For at forebygge <lb/>
Ildens Udbredelse blev paa flere Steder skredet til Nedrivelse af <lb/>
Bygninger og deriblandt ogsaa af nogle, der laa ved Gaden fra Raadstuen <lb/>
forbi Børsens nysnævnte Eiendom til den Musæet tilhørende Eiendom, <lb/>
da der ikke var nogen Sandsynlighed for, at de vilde undgaae at blive <lb/>
et Bytte for Ilden; men som forhen bemærket, lykkedes det at standse <lb/>
denne ved Fattigvæsenets Eiendom i 16de Roden No 87 a, en lang, med <lb/>
tilstødende Træbygninger i Forbindelse staaende, af samme Material <lb/>
opført Bygning, af hvilken en Deel blev nedreven og en Deel brændte, <lb/>
inden Ilden kunde slukkes. Ved dette uventede Held hævedes den Fare, <lb/>
hvorfor Musæets Skatte og den videre tilstødende Deel af Byen var udsat, <lb/>
hvorhos Bygningerne imellem Huset i 16de Rode No 87 a og Børsens <lb/>
Eiendom bleve frelste til Held for denne og den Deel af Byen, <lb/>
som ved Ildens Forplantelse til samme lettelig kunde være bleven et <lb/>
Rov for Ilden.</p>
                  <p>	Jeg har modtaget 2 Beretninger om den omhandlede Begivenhed og <lb/>
hvad dermed staaer i Forbindelse, den ene fra Magistraten og den  <lb/>
anden fra Branddirecteuren. Jeg giver mig den Ære at vedlægge dem,  <lb/>
tilligemed den, den første ledsagende, Fortegnelse fra Raadstueskriveren <lb/>
over de i Brandkassen forsikrede Eiendomme, der ere brændte, og <lb/>
deres Forsikringssummer. Disse ere, formodentlig ved feilagtig  <lb/>
Opsummering, opgivne at udgjøre ialt 148,450 Spd. men efter rigtig <lb/>
Optælling af de anførte Summer bliver Beløbet 20 Spd. mindre. De <lb/>
nedrevne Eiendomme har han ikke taget med. Hertil kommer den Flere  <lb/>
vederfarede Beskadigelse.</p>
                  <p>	Postmester Kjellands Eiendom, hvori Postcointoiret holdtes, er <lb/>
iblandt de afbrændte. Foreløbig er der anviist ham Rum i Tanks  <lb/>
Skoles Bygning. Formodentlig vil han directe meddele det Kongelige <lb/>
Departement Beretning om, hvad der vedkommer hans Embede.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Bergens Stift</placeName>, <date>den 31te Mai 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Schydtz</persName>
                     </signed>
    	Den Kongelige Norske Regjerings <lb/>
    			Departement for det Indre.</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 24. juni 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p>	Efter den deri ommeldte velgjørende Regn, fik vi i den forløbne <lb/>
Uge en lige velgjørende vederqvægende Sommervarme, som desværre  <lb/>
allerede i Gaar afløstes af en kjølig Luft, som i Dag (sædvanlig Aarets <lb/>
skjønneste Dag) endog er bleven kold.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt afrejste i Gaar til Sandefjord, hvorefter kun <lb/>
Statsraaderne Petersen, Erichsen, Bretteville og Lange ere tilbage, <lb/>
som med mig ere 5, det mindste Antal Medlemmer, hvormed et Statsraad <lb/>
kan holdes. Imidlertid har Statsraad Riddervold givet mig Haab om at <lb/>
ville i enkelte Forfaldstilfælde tiltræde Statsraadet, for længst <lb/>
muelig at undgaae at tilkalde nogen overordentlig Statsraad.  <lb/>
Statsraad Petersen bestyrer nu Finantsdepartementet ved Siden af  <lb/>
Justitsdepartementet, Statsraad Bretteville Revisionsdepartementet  <lb/>
tilligemed Indredepartementet, Statsraad Erichsen Armeedepartementet  <lb/>
tilligemed Marinedepartementet og Statsraad Lange Kirkedepartementet.</p>
                  <p>	Den meget vidtløftige Thranitersag har været under Behandling <lb/>
i Høiesteret i 5 à 6 Uger, hvoraf Advocat Dunker har anvendt 5  <lb/>
samfulde Dage til de Tiltaltes Forsvar. Dunker som uden Tvivl for god <lb/>
Betaling frivillig har overtaget dette Defensorat, har ikke sparet <lb/>
paa smigrende og truende Ord, for at vinde eller skræmme Høiesteret, <lb/>
en Procedure som kan virke paa et Auditorium og paa Avislæsere; men <lb/>
neppe paa Retten.</p>
                  <p>	Voteringen i Høiesteret begyndte Fredag Morgen og da jeg efter <lb/>
Statsraadet i Gaar Eftermiddag forlod Byen, ventede man Dommen  <lb/>
afsagt inden i Gaar Aften, hvilket ikke kan være skeet, da jeg ingen <lb/>
Efterretning har modtaget.</p>
                  <p>	Beklageligviis har Justitiarius Lassen ikke kunnet deltage i <lb/>
Sagens Behandling, fordi han som Sorenskriver havde administreret <lb/>
et dermed i Forbindelse staaende Forhør. Assessor Bruuns Votum skal <lb/>
være fortræffeligt.</p>
                  <p>	Statsraad Bretteville modtog ved Hans Excellence Due per Tellegraf <lb/>
i Gaar Deres Majestæts naadige Befaling om et norsk Dampskibs <lb/>
Møde i Gothenborg den 20de Juli for at hidføre Deres Kongelige  <lb/>
Høiheder Kronprindsen og Kronprindsessen og svarede strax at Dampskibet <lb/>
Lindesnæs vil blive sendt. Jeg imødeseer med Dagens Post Deres Majestæts <lb/>
nærmere Befalinger.</p>
                  <p>	Imidlertid tillader jeg mig underdanigst at bemærke at min <lb/>
Svigerdatter, Hendes Kongelige Høihed Kronprindssessens Hofmesterinde <lb/>
for Tiden er fraværende i Tydskland, med Permission til August Maaneds <lb/>
Udgang; men da hun vilde beklage om hun ikke skulde kunne være <lb/>
til Tjeneste under Hendes Kongelige Høiheds Ophold her i Landet,  <lb/>
tillader jeg mig i den Henseende at udbede mig naadigst Befaling  <lb/>
meddelt <hi rend="underline">per Tellegraf</hi>, for betimelig at kunne rappellere hende. <lb/>
                     <hi rend="underline">Paa samme Maade</hi>  vover jeg at udbede mig naadigst Befaling om <lb/>
min Søn Ernst maatte kunne forberede det Nødvendige for Hendes <lb/>
Kongelige Høiheds sejour i Sandefjord, som han vil gjøre sig en Ære og <lb/>
Fornøjelse af at udrette, i Mangel af hvilket, han vil retournere  <lb/>
til Kjøbenhavn næstkommende Løverdag. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 24de Juni 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 28. juni 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Som jeg i min sidste underdanigste Rapport af 24de denne Maaned <lb/>
gav mig den Ære at bebude, blev Høiesterets Dom mod Marcus Thrane <lb/>
og Consorter afsagt Mandag den 25de. Da det er mig bekjendt at <lb/>
Statsraad Petersen med Tellegrafen har meddelt Hans Excellence Due <lb/>
Dommens Indhold indskrænker jeg mig til at bemærke at M. Thrane og <lb/>
Abildgaard ere dømte til 4 Aars Tugthusstraf, en Hattemager Knudsen <lb/>
til 9 Aars Slaverie og de Øvrige deels til Tugthus deels til Vand <lb/>
og Brød. Høiesteret har kun kunnet anvende Lovens Bogstav; men jeg <lb/>
beklager at saa grove Forbrydere kunne slippe for saa godt Kjøb.</p>
                  <p>	En 30 à 40 Haandværkssvende gav Dommen en liden Episode, idet <lb/>
de samme Aften bragte Advocat Dunker en Serenade og Hurra.</p>
                  <p>	Da jeg skrev min sidste underdanigste Rapport var det mig <lb/>
ubekjendt at Hans Kongelige Høihed Kronprindsen havde ladet anmode  <lb/>
Kammerherre Holst om at anskaffe Logie for Hendes Kongelige Høihed  <lb/>
Kronprindsessen i Sandefjord og at han mig uafvidende havde besørget <lb/>
dette forinden han tiltraadte en Reise til Udlandet. Sidste Post bragte <lb/>
en Anmodning fra Hofmarchalk Grev Rosen til Kammerherre Holst om <lb/>
at træffe de øvrige nødvændige Arrangements for Hendes Kongelige <lb/>
Høiheds sejour i Sandefjord, som er blottet for alle dertil fornødne <lb/>
Resourser. Kammerherre Holsts Fraværelse foranledigede min Søn Ernst <lb/>
til i Gaar per Tellegraf at tilbyde sin Tjeneste i denne Begivenhed, <lb/>
som ved et nylig fra Grev Rosen per Tellegraf modtaget Svar er  <lb/>
antaget. Svaret er afgaaet fra Stockholm i Formiddag Klokken 9 og <lb/>
modtoges i Christiania Klokken 9–50 Minutter altsaa efter 50 Minutter. <lb/>
I Følge heraf vil min Søn udsætte sin til i Overmorgen bestemte Reise <lb/>
til Kjøbenhavn og derimod begive sig til Sandefjord, for at arrangere <lb/>
det Fornødne bedst mueligt, efter de med Dagsposten forventende <lb/>
Forskrifter.</p>
                  <p>	Vejret og især Temperaturen er saa foranderlig, at jeg finder <lb/>
det tilraadeligt, at fejre Deres Majestæts høie Fødselsdag ved en <lb/>
stor Middag i Stiftsgaarden i Stedet for paa Ladegaardsøen. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 28de Juni 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 5. juli 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg havde i Gaar den Ære at feire Deres Majestæts høie Fødselsdag <lb/>
ved en Middag i Stiftsgaarden for 72 Couverts, hvorved blandt <lb/>
Andre alle fremmede Consuler vare nærværende. Min Ytring i min Skaal, <lb/>
om at vi næst Guds Forsyn skylde Deres Majestæts Viisdom, at vi nyde <lb/>
Fredens Velsignelser, modtoges med stormende Bifald, der vil møde <lb/>
Gjenklang over det hele Land.</p>
                  <p>	Den danske Cadetcorvet "Valkyrien", under Commando af Capitain <lb/>
Svensson er ankommet til Horten, hvor dens Officerer i Gaar beværtedes <lb/>
af Værftschefen Capitain Konow og hvor Marinens Officerer idag <lb/>
give en Bal for de danske Officerer og Cadetter som ventes hertil i <lb/>
Morgen, efter Indbydelse af den danske Consul, hvorimod Tiden ikke <lb/>
tillader dem at modtage Indbydelser af Statsraad Erichsen og mig.</p>
                  <p>	Da Marcus Thrane og Abildgaard ved Høiesteretsdommens Forkyndelse <lb/>
ikke forlangte Benaadning, er Førstnævnte indsat i Tugthuset <lb/>
og Sidstnævnte i Bodsfængslet.</p>
                  <p>	Uden Kundskab om Deres Majestæts Reiseplan, formoder jeg at <lb/>
Deres Majestæt vil vælge Landeveien over Kongsvinger. I saa Fald  <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at foreslaae Jernbanen afbenyttet for de <lb/>
tre sidste Mile, hvorom betimelig Underretning ønskes. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 5te Juli 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 13. september 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Jeg beklager, at jeg skal begynde denne min første underdanigste <lb/>
Rapport siden Deres Majestæts Afreise herfra med Meddelelsen om <lb/>
en meget sørgelig Begivenhed.</p>
                  <p>	De 2de, et Bergensk Interessentskab tilhørende Dampskibe <lb/>
"Bergen" (160 Hestes Kraft) og "Norge" (160 Hestes Kraft), havde Natten <lb/>
til den 10de, i Nærheden af Oxø, et Sammenstød, hvorefter "Norge" <lb/>
øieblikkelig sank og "Bergen" indbragtes synkefærdig til Christiansand. <lb/>
"Norge" var udgaaende fra Christiansand til Hamburg; – "Bergen" <lb/>
indgaaende fra Hamburg til Christiansand.</p>
                  <p>	Af Besætningen, der med Passagerer udgjorde omtrent 80 Personer, <lb/>
er kun det halve Antal bleven reddet; de øvrige druknede. Nærmere  <lb/>
Oplysninger ville først kunne erholdes, naar Dampskibet "Bergen" har <lb/>
sluttet sin Qvarantaine.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt er igaar rammet af et haardt Familietab, idet <lb/>
hans Datter, gift med Artillerie Capitaine Scheel, pludselig døde, <lb/>
45 Aar gammel, af et Slag, efterladende Mand og 11 Børn.</p>
                  <p>	Iøvrigt vides Intet passeret, som fortjener Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed.</p>
                  <p>	Veiret har siden Deres Majestæts Afreise, med enkelte Afvexlinger, <lb/>
været vakkert og gunstigt for Kornbjergningen; men beklageligviis <lb/>
staaer ikke lidet Korn endnu umodent, som en Følge af det sidste <lb/>
vaade og kolde Foraar.</p>
                  <p>	Deres Majestæts hastige og lykkelige Tilbagereise glædede mig <lb/>
usigelig. Jeg har siden Deres Majestæts Afreise besøgt Oscarshall een <lb/>
Gang og fandt det lige vakkert, men forladt af dets Sjæl og Hjerte og <lb/>
sørgende som vi Andre. Det venlige Kongeflag, de hyggelige Lys ere <lb/>
forsvundne; det er mørkt paa Oscarshall og Holgerslyst. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 13de September 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 20. september 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
                  <p>	Da Forhøret i Anledning af de 2de Bergenske Dampskibes ulykkelige <lb/>
Sammenstød endnu ikke er sluttet, seer jeg mig for Tiden ikke istand <lb/>
til herom at meddele nøiere Oplysning.</p>
                  <p>	Professor Conradi, som efter Statsraad Stangs Ønske har besøgt <lb/>
ham i Interlaken, er kommet tilbage og erklærer ham for Tiden ude af <lb/>
Stand til at beskjæftige sig med Forretninger. Han har derfor medbragt <lb/>
Stangs underdanige Ansøgning om yderligere 6 Maaneders Tjenstledighed, <lb/>
i Haab om, under Løbet af disse, at gjenvinde sin Helbred i Udlandet. <lb/>
Regjeringens underdanige Indstilling i denne Anledning vil afgaae med <lb/>
Morgenposten.</p>
                  <p>	Conradi antager Statsraad Stangs Sygdom for at være en nerveus <lb/>
Svækkelse, medens Professor Malmsteen anseer den for en Hjerne Affection.</p>
                  <p>	Jeg beklager det frie Løb, som man i Stockholm giver sine politiske <lb/>
Sympathier og Antipathier, ret som om Deres Majestæts Riger vare <lb/>
i en aaben Krig, hvorfor Deres Majestæts Viisdom dog Gud skee Tak, <lb/>
endnu har bevaret os.</p>
                  <p>	Man kan af menneskelig Skrøbelighed hade sin Naboe; men det synes <lb/>
uchristelig, usædelig, ja canibalisk, at jubilere og illuminere, <lb/>
fordi hans Huus er nedbrendt. Saadant kan kun opægge til bitter <lb/>
Gjengjæld og perpetuere et gammelt Nationalhad, som Høisalig Kong Carl <lb/>
Johan i sin Tid trodsede med Sin Mandoms Kraft, og uden Hensyn til  <lb/>
dette, valgte det politiske System, som Han med Sin Skarpsindighed  <lb/>
ansaae ene stemmende med Sveriges Tarv, og hvilket hidindtil befulgt, <lb/>
har viist sig stemmende med begge de forenede Rigers Velvære. – <lb/>
Høisalig Kongens Anskuelse i denne Henseeende, – man kan sige: Hans  <lb/>
politiske Testament, – findes bedst udtrykt under en Samtale med Keiser <lb/>
Alexander, citeret i Schinkels Memoirer Pagina 258. Jeg har ofte havt <lb/>
den Lykke at høre lignende Yttringer af Hans Majestæts egen Mund.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for de naadige Meddelelser, som Deres <lb/>
 Majestæt under 13de har befalet at give mig ved Grev Løvenhjelm;<note xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
                        <hi rend="italic">Rettet med blyant i originalen til</hi>  Lewenhaupt.</note>
                     <lb/>
J'en suis toujours avide.</p>
                  <p>	Jeg har havt den Ære, for mange Aar tilbage, at kjende Faderen <lb/>
til den Prinds af Hessen-Philipsthal-Barchfeldt, som nylig har <lb/>
besøgt Stockholm. Jeg ahnede den Gang ikke, at en hans Søn skulde blive <lb/>
Chef for en preussisk Fregat; – thi paa den Tid eiede Preussen endnu <lb/>
ingen Fregat, – ikke engang en Amazone. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 20de September 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 27. september 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p>	Den 23de denne Maaned ankom til Statsraad Erichsen en Tellegraph- <lb/>
Depeche fra Stockholm, undertegnet Due, af Indhold: at Deres <lb/>
Majestæt havde den 21de for Sveriges Vedkommende besluttet, at  <lb/>
Quarantaine mod Cholera ophæves, samt, at Deres Majestæt bemyndigede den <lb/>
Norske Regjering til strax for Norges Vedkommende at afgive en lignende <lb/>
Bestemmelse.</p>
                  <p>	Deres Majestæt kjender den Norske Regjerings Anskuelse om denne <lb/>
Gjenstand, og det vil saaledes ikke forundre, at den med Begjærlighed <lb/>
benyttede den ved Tellegraph Depechen givne Bemyndigelse. Regjeringen <lb/>
samledes i denne Hensigt den 24de og besluttede, at Quarantaine mod <lb/>
Cholera ophæves.</p>
                  <p>	Jeg tog ikke Deel i denne Samling, fordi jeg ikke var i Byen og <lb/>
jeg vilde havt megen Betænkelighed mod at tiltræde den fattede Beslutning <lb/>
                     <hi rend="underline">med Mistanke om den ommeldte Tellegraph Depeches Ægthed</hi>, fordi <lb/>
den ommeldte Beslutning er aldeles stridende mod Deres Majestæts <lb/>
tidligere Anskuelse, hvori jeg ikke har sporet nogen Forandring og som <lb/>
bevægede Deres Majestæt til i afvigte November Maaned at nægte Bifald <lb/>
til en Regjerings Indstilling, hvis Formaal netop var at opnaae hvad <lb/>
der nu skal være naadigst bifaldt.</p>
                  <p>	Naar det derhos betænkes, at Enhver uden videre Legitimation <lb/>
kan faae hvilkensomhelst Depeche befordret pr Tellegraph, og at det <lb/>
er tænkelig, at Nogen kunde finde en Fornøielse i at fingere et <lb/>
falsk Document just i denne Begivenhed, saa tør min Mistanke om  <lb/>
oftnævnte Depeches Uægthed ikke findes ganske ugrundet; men selv, om <lb/>
den virkelig er givet efter Deres Majestæts naadige Befaling, tillader <lb/>
jeg mig at paapege, at det kunde have farlige Følger, om den norske <lb/>
Regjering skulde i vigtige Begivenheder modtage Meddelelser fra <lb/>
Stockholm pr Tellegraph, <hi rend="underline">uden Sikkerhed for, disses Ægthed</hi>. Jeg <lb/>
tillader mig derfor underdanigst at foreslaae, at der maa bestemmes <lb/>
et Chiffer <hi rend="underline">for vigtige Meddelelser</hi>  mellem Stockholm og Christiania, <lb/>
hvorved Tvivl om disses Ægthed vil bortfalde og tillige afværges, at <lb/>
disse ikke blive bekjendte ad den hele Tellegraph Linie.</p>
                  <p>	Forhenværende Kabinets Kammerherre Oberste Mansbach er i forrige <lb/>
Uge død paa Rigshospitalet i en Alder af 61 Aar. I hans sidste  <lb/>
Levetimer lod han mig endnu ved en Ven anmode om for Deres Majestæt at <lb/>
fremføre hans hjertelige Taknemmelighed for Deres Majestæts Velgjerninger <lb/>
mod ham og hans Familie. Af denne er der saaledes alene den <lb/>
Afdødes Tvillingsøster Frøken Ulrikke tilbage. Hun er vel indskreven <lb/>
som Stiftsfrøken i det adelige Frøkenkloster Wemmeltofte i Danmark og  <lb/>
kunde, ved at tage sit Ophold der, uden Tvivl finde en sorgfri Alderdom; <lb/>
men hun kan ikke løsrive sig fra de tilvante Forholde, hvori hun her har <lb/>
levet i saa mange Aar, og hun er lidet skikket til at være overladt til sig  <lb/>
selv og bliver derfor fremdeles i Christiania i Haab om, at Deres <lb/>
Majestæt vil have den Naade, at lade nogen Deel af den Understøttelse, <lb/>
der har været tilstaaet hendes afdøde Moder og Sødskende, gaae over <lb/>
paa hende. Generalinde Mansbach havde 450 Spdr., og Obersten 150 Spdl. <lb/>
aarlig; ved Generalindens Død havde Deres Majestæt den Naade at bevilge <lb/>
de 3de Sødskende 300 Speciedaler aarlig, hvilket Beløb fremdeles <lb/>
blev tilstaaet de 2de gjenlevende Sødskende, Obersten og Frøken  <lb/>
Ulrikke, da Frøken Marie kort efter døde; nu er kun Frøken Ulrikke <lb/>
tilbage.</p>
                  <p>	Statsraad Petersen agter næstkommende Løverdag at tiltræde Reisen <lb/>
til Stockholm. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 27de September 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 11. oktober 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 27de forrige Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
26de forrige Maaned, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste  <lb/>
Taksigelse, i Særdeleshed for Deres Majestæts naadige Deeltagelse i mine <lb/>
rheumatiske Lidelser, som først i de seneste Dage ere noget formindskede.</p>
                  <p>	Hendes Majestæt Enke Dronningens beklagelige Fald opvakte min <lb/>
store Bekymring og almindelig oprigtig Deeltagelse. Desto taknemmeligere <lb/>
er jeg for den beroligende Meddelelse, som Deres Majestæt har <lb/>
havt den Naade at lade mig give ved Grev Lewenhaupt, som giver Haab  <lb/>
om Hendes Majestæts snarlige fuldkomne Bedring, som jeg af ganske <lb/>
Hjerte tilønsker.</p>
                  <p>	For mig er det en saa stor Glæde at være Overbringer af behagelige <lb/>
Meddelelser, at jeg efter den mig ved Grev Lewenhaupt givne naadige <lb/>
Tilladelse, ilede at underrette Frøken Mansbach om, Deres Majestæts <lb/>
for hende høist naadige Beslutning, som overraskede og rørte <lb/>
hende saa meget mere, som den overgik hendes Forventning, og som bliver <lb/>
hende end mere dyrebar ved den Bevaagenhed for hendes afdøde Broder, <lb/>
hvorved den er foranlediget. Hun har bedet mig at fremføre sin  <lb/>
underdanige Taknemmelighed for Deres Majestæt og tillader jeg mig at <lb/>
tilføie min egen for dette mig naadigst overdragne behagelige Hverv.</p>
                  <p>	Jeg anseer det for min Skyldighed underdanigst at indberette at <lb/>
Hans Majestæt Kongen af Preussen har ved Sin Minister i Stockholm  <lb/>
ladet mig bevidne Sin naadige, ja hjertelige Deeltagelse, i Anledning <lb/>
af den mig naadigst forundte Afsked og derhos gjentagende naadigst <lb/>
indbuden mig til et Besøg i Berlin, som for mig visselig kunde have <lb/>
en stor Interesse, men hvoraf min Alder og min Helbred dog neppe vil <lb/>
tillade mig at profitere.</p>
                  <p>	Efter en langvarig, behagelig og tør Høst have vi faaet en <lb/>
velgjørende Regn, som i denne Aarstid er ligesaa nødvendig for den <lb/>
indre Rørelse, som Sneen om Vinteren. Korn- og Potateshøsten har i  <lb/>
denne Omegn og jeg troer i Almindelighed, Gud skee Tak! været god. I <lb/>
Danmark, som sædvanlig for en stor Deel forsyner Norge med det manglende  <lb/>
Korn, har Høsten været velsignet. Ikke desto mindre ere Priserne  <lb/>
saavel for Korn som for andre Livsfornødenheder overdrevne høie og <lb/>
meget trykkende, – lykkeligviis her dog mindst trykkende for den  <lb/>
Menneskeclasse, som i Nøden sædvanlig griber til Voldsomheder, thi <lb/>
Arbeidsclassens Løn her i Landet er steget i Forhold til Livets <lb/>
Fornødenheder.</p>
                  <p>	Medens Forsynet har forundt de fleste Lande tilstrækkelige <lb/>
Livsfornødenheder, er den nu almindelige Dyrtid og Nød en Følge af <lb/>
menneskelig Daarskab, af en frivol Krig og den barbariske ødelæggende Maade, <lb/>
hvormed den føres. Forsynet giver, men Mennesker ødelægge syndig <lb/>
dets gode Gaver! eller forbyde at benytte dem, til Exempel ved at <lb/>
bloquere Havne, hvor rigelige Forraad findes og derved gjøre disse <lb/>
utilgjængelige, hvilket om end stemmende med den saa kaldte Folkeret, <lb/>
synes at være <hi rend="underline">en Folkeuret mod neutrale</hi>  Nationer.</p>
                  <p>	Efterat her længe, som Følge af heldige Conjuncturer, har været <lb/>
Overflødighed paa Penge, er nu pludselig en trykkende Pengemangel <lb/>
indtraadt, som endog vanskeliggjør Christiania Byes Forsyning med det <lb/>
nødvendige Korn for Vinteren, hvilket under nuværende enorme Priser <lb/>
kræver større Summer og Forskud end Private kunne præstere. I denne <lb/>
Anledning besluttede vi i Statsraadet i Gaar at forøge Disconterings <lb/>
Commissionens Fond, for det Første med 50,000 Speciedaler, som allene <lb/>
skulle anvendes til at discontere Vexler for Korn Indkjøb.</p>
                  <p>	I Christiania, som i det øvrige Land, høres, Gud skee Tak! saa <lb/>
godt som Intet til Cholerasygdom. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 11te October 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. oktober 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned, <lb/>
hvorefter jeg ikke har havt Anledning til nogensomhelst underdanigst <lb/>
Indberetning.</p>
                  <p>	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 18de, hvoraf jeg med sand Glæde erfarer Hendes Majestæt <lb/>
Enke-Dronningens vedvarende Bedring.</p>
                  <p>	Den 19de denne Maaned flyttede jeg fra Holgerslyst ind i mit <lb/>
gamle Vinterqvarteer i Stiftsgaarden, uagtet Veir og Temperatur  <lb/>
vedblive at være behagelig.</p>
                  <p>	Med Undtagelse af nogle faae Cholera Tilfælde i Byen Tønsberg, <lb/>
høres i det øvrige Land Gud skee Tak! Intet til Sygdommen.</p>
                  <p>	I den sædvanlige Forretningsgang er Intet indtruffet, som fortjener <lb/>
Deres Majestæts særdeles Opmærksomhed.</p>
                  <p>	Vi beskjæftigede os i Statsraadet i Gaar blandt Andet med <lb/>
Foranstaltninger, for at afværge den beklagelige <hi rend="underline">utidige</hi>  Offentliggjørelse <lb/>
af Alt hvad som forhandles i Statsraadet, og dernæst med at bestemme <lb/>
et Ziffersprog for visse officielle Meddelelser pr Tellegraph mellem <lb/>
Stockholm og Christiania, og forbeholder jeg mig om begge disse Gjenstande <lb/>
nærmere underdanigst Indberetning.</p>
                  <p>	I Anledning af Deres Majestæts tjenstgjørende norske Hofmarschalks <lb/>
fremførte underdanige Ønske om at maatte næste Vinter 1856 <lb/>
til 1857 beboe en Deel af Stiftsgaarden befalede Deres Majestæt mig, <lb/>
saavel som denne, som om de flere Bygninger, hvorover Hans Majestæt <lb/>
Kongen siden Foreningen har disponeret, at indhente Oplysninger, som <lb/>
jeg herved tillader mig underdanigst at fremlægge, med Tilføiende af <lb/>
hvad jeg endvidere herom har kunnet erfare.</p>
                  <p>	Stiftsgaarden beboedes af de 3 første Rigs Statholdere<hi rend="underline">kun under</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">den Kongelige Families Ophold her</hi>, da de i øvrigt beboede det <lb/>
Kongelige Palai; men af de 3 sidste Rigs Statholdere har den stadig <lb/>
været beboet til denne Tid. Under den Tid, da Rigs Statholderne  <lb/>
tidligere ikke beboede Stiftsgaarden, havde Hofmarschalken Baron Wedel <lb/>
Jarlsberg, med Hans Majestæts Tilladelse, i en Række af Aar Bolig deri <lb/>
                     <hi rend="underline">som Hofmarschalk</hi>; indtil Hans Majestæt senere anviiste ham, i Egenskab <lb/>
                     <hi rend="underline">af Hofchef</hi>, fri Bolig i den saa kaldte Fideicommisgaard.</p>
                  <p>	Vist er det, at Kongens norske Hofmarschalk stedse har havt <lb/>
frie Bolig i Stiftsgaarden, naar denne ikke beboedes af Statholderen, <lb/>
– og Deres Majestæts Hofchef i Fideicommisgaarden. Jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt fremdeles, som hidindtil, <lb/>
vil forbeholde Sig Dispositionen over de nævnte Bygninger, – dog  <lb/>
saaledes at naar Statholder Embedet er besat, Stiftsgaarden overlades <lb/>
til Statholderen. Jeg maa i øvrigt bemærke, at Stiftsgaardens  <lb/>
                     <hi rend="underline">Meublement</hi>  tilhører Staten, til Brug <hi rend="underline">for Statholderen</hi>, og ikke kan  <lb/>
overlades til nogen Anden end denne.</p>
                  <p>	Den Kongelige Hofintendent har stedse havt fri Bolig i <lb/>
Glasmagazingaarden, og bør, efterat denne er overladt til Jernbanen, <lb/>
anvises fri Bolig i nogen anden offentlig Bygning, eller for Afsavn af <lb/>
frie Bolig, gives en modsvarende Erstatning i Penge.</p>
                  <p>	Om Eiendomsretten til det Kongelige Palai har her tidligere været <lb/>
nogen Tvivl indtil det for nogle Aar siden lykkedes mig i  <lb/>
Bythingsprotocollen at finde det Document, hvorved Palaiets forrige Eier, <lb/>
Kammerherre Bernt Anker, for stedse har testamenteret dette Palai til <lb/>
Rigets regjerende Konge. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25de October 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. oktober 1855</supplied>
                  </head>
                  <p>					Oplysninger <lb/>
betræffende Palaiets nuværende Anvendelse. Statholderens Bolig i <lb/>
Stiftsgaarden, Hofchefens Bolig i Fideicommisgaarden og  <lb/>
Hofintendantens Bolig forhen i Glasmagazingaarden og nu i den saakaldte  <lb/>
Maribogaard. <lb/>
                  </p>
                  <p>
                     <hi rend="underline">Stiftsgaarden</hi>  var i den første Tid efter Regjeringsformens <lb/>
Forandring beboet af Stiftamtmanden i Agershuus Stift, og afgav  <lb/>
desuden Locale for Høiesteret. Ved Besættelsen af Stiftamtmandsembedet <lb/>
i 1815 blev det imidlertid gjort til Betingelse for den nye Stiftamtmand, <lb/>
at renucere paa denne fri Bolig mod at erholde Godtgjørelse <lb/>
for Afsavnet af samme. – Siden blev Stiftsgaarden, naar noget af de <lb/>
Kongelige Herskaber opholdt sig i Byen, benyttet som Locale for  <lb/>
Statholderen, der ellers beboede Palaiet, ligesom daværende Hofmarskalk, <lb/>
Baron Wedel-Jarlsberg sees deri at have havt fri Bolig. – Stiftsgaarden <lb/>
blev indtil Vaaren 1821 benyttet som Locale for Høiesteret, der <lb/>
da blev flyttet over i en anden Gaard, efterat Finants-Departementet, <lb/>
i Henhold til en Forestilling fra Hofmarskalk Baron Wedel- <lb/>
Jarlsberg af 14de December 1820, hvori denne gjorde opmærksom paa at <lb/>
Høiesteretslocalet nødvendigt behøvedes til Afbenyttelse for Hans <lb/>
Excellence Rigsstatholderen under Hans Majestæt Kongens Nærværelse her <lb/>
i Christiania, især naar Storthinget var samlet, og at det vel ikke <lb/>
var aldeles passende, at Høiesteret udflyttede hver Gang, ved Høieste <lb/>
Resolution af 19de December 1820 var bemyndiget til at leie Værelser <lb/>
til Brug for Høiesteret.</p>
                  <p>	I en i Aarene 1825 og 1826 forfattet Beskrivelse over Statens <lb/>
Eiendomme hedder det; "Stiftsgaarden med Tilhørende benyttes af <lb/>
Statholderen, naar nogen af de Kongelige Herskaber benytter Palaiet.  <lb/>
Ellers benyttes for en Deel den underste Etage af Hofmarskalken, Baron <lb/>
Wedel-Jarlsberg, og et Par Værelser bruges som Locale for Statsraadet."</p>
                  <p>	Naar Statholderen har faaet stadigt Ophold i Stiftsgaarden, <lb/>
kan ikke sees af Finants-Departementets Archiv, og den fornødne <lb/>
Bestemmelse desangaaende er rimeligviis afgiven underhaanden. – Vistnok <lb/>
har Hofmarskalken under 21de Mai 1828 tilskrevet Departementet  <lb/>
angaaende endeel Forandringer og Reparationer, som i Anledning af Hans <lb/>
Excellence Grev Platens Indflytning i den saakaldte Stiftsretsgaard <lb/>
ansees fornødne at foretage med bemeldte Gaard, men det kan ikke med <lb/>
Bestemthed sees, om dennes Ophold <hi rend="underline">der</hi>  var tænkt siden at skulle være <lb/>
stadigt. – Sandsynligviis har dette været Tilfældet. – Saavidt man har <lb/>
kunnet erfare, beboede Grev Platen siden, saalænge han var Indehaver <lb/>
af Statholderposten (indtil December 1829), ligesom hans i 1836  <lb/>
udnævnte Eftermand i dette Embede, stadigt Stiftsgaarden, hvorhos,  <lb/>
saavidt vides, Statsraad Collett i Mellemtiden, medens Statholderposten <lb/>
var ubesat, lod de Fester, han istedetfor Statholderen som første <lb/>
Medlem af Regjeringen her havde at foranstalte, afholde i Stiftsgaarden.</p>
                  <p>	I Indstilling fra den Committe, der for Storthinget i 1830 havde <lb/>
at gjennemgaae og forfatte Udkast til Decisioner til Antegnelserne <lb/>
i Statsregnskaberne, hedder det vistnok, forsaavidt den angaaer Decision <lb/>
til Antegnelserne til Udgiftsbogen for 1821, 29de Post, Nr 1, <lb/>
1ste Deel, efterat deri er omhandlet Høiesterets Udflytning af  <lb/>
Stiftsgaarden: "og siden den Tid har Gaarden staaet til de Kongelige <lb/>
Herskabers Disposition". Men i denne Anledning maa det bemærkes, at i <lb/>
Vedtegningerne til samme Antegnelsespost, der omhandler, hvorvidt <lb/>
Beboerne af de offentlige Bygninger i Christiania bør udrede de paa disse <lb/>
Bygninger faldende Skatter og Afgifter, yttrer Statsrevisionen, "at <lb/>
man antager, for det Tilfælde, at Stiftsoverretsgaarden i Christiania <lb/>
og Ladegaardsøen skulle<hi rend="underline">  ansees som tilliggende Statholder-Embedet</hi>, at <lb/>
denne Embedsmand i Lighed med andre Embedsmænd bør bære de paa disse <lb/>
Eiendomme hvilende Byrder som et Vederlag for Brugen" o. s. v. – </p>
                  <p>
                     <hi rend="underline">Palaiet med Hauge</hi>  blev overeensstemmende med Bernt Ankers  <lb/>
Testamente ved Gavebrev af 26de October 1806 af Administrationen for det <lb/>
Ankerske Fideicommis overdraget Hans Majestæt Kongen til Beboelse for <lb/>
den Kongelige Familie, naar Nogen af Kongehuset maatte opholde sig i <lb/>
Norge, hvorhos dog Christianias Cathedralskole i Overeensstemmelse <lb/>
med bemeldte Testamente og Hans Kongelige Majestæts allernaadigste <lb/>
Tilladelse forbeholdes Ret til at benytte sig af bemeldte Hauge til <lb/>
botanisk Brug, og til deri at gjøre saadanne Anlæg, som i Hensyn hertil <lb/>
maatte ansees fornødne.</p>
                  <p>	I Overeensstemmelse hermed har denne Bygning senere været <lb/>
benyttet af de Kongelige Herskaber under Deres Ophold her i Riget, og <lb/>
under den Kongelige Families Fraværelse fra Byen tjente den til Bolig <lb/>
for Rigets Statholder, indtil denne flyttede ind i Stiftsgaarden, <lb/>
hvilket formeentlig, som foran anført, fandt Sted i Aaret 1828. I <lb/>
Departementets Archiv findes der imidlertid ligesaalidt nogen Oplysning <lb/>
om hvorledes det er tilgaaet med Indrømmelse af fri Bolig for <lb/>
Statholderen i Palaiet som senere i Stiftsgaarden. – Det bemærkes dog, <lb/>
at Grev Sandels i en Forestilling til Departementet om Istandsættelse <lb/>
af Bygningerne paa Ladegaardsøen har bemærket, at Palaiet "ved Hans  <lb/>
Majestæts særskilte naadigste Tilladelse" beboedes af Statholderen <lb/>
i den Kongelige Families Fraværelse.</p>
                  <p>	Men Hensyn til Palaishaugens Benyttelse blev det ved Kongelig <lb/>
Resolution af 3die August 1815 naadigst bestemt: "at den ved afgangne <lb/>
Kammerherre Bernt Ankers Testamente til Christianias Cathedralskole <lb/>
skjænkede Hauge maa følge den Staten overdragne og bemeldte Kammerherre <lb/>
Anker forhen tilhørende Gaard i Christiania imod en aarlig Godtgjørelse <lb/>
til Skolen af 300 Sbdlr rede Sølv, som af Statskassen udredes". </p>
                  <p>
                     <hi rend="underline">Fideicommisgaarden</hi>  blev indkjøbt for Statskassens Regning ved <lb/>
en under 15de Juli 1824 afholdt Auction. Denne Gaard var allerede <lb/>
forhen bleven leiet af Statskassen og benyttedes til Bolig for en <lb/>
Deel af det Kongelige Herskabs Svite. – Den blev indkjøbt, da man <lb/>
fandt, at den ikke uden største Ubekvemmelighed kunde undværes, naar <lb/>
noget af de Kongelige Herskaber opholdt sig her. –</p>
                  <p>	Under 26de October 1825 tilskrev Hofchefen Finants-Departementet, <lb/>
at det formeentlig maatte ansees rigtigst, at samtlige til Hans <lb/>
Majestæt Kongens Disposition arrangerede Localer overleveredes ham <lb/>
som Chef for Hans Majestæt Kongens Norske Hofstat, hvorfor han <lb/>
indstillede, at den saakaldte Fideicommisgaard samt de i og ved  <lb/>
Glasmagazinbygningen under Hans Majestæts sidste Ophold afbenyttede og til <lb/>
Høistsammes Disposition arrangerede Localer maatte efter Inventarium <lb/>
blive afleverede til ham. Denne Skrivelse, der først under 12te Mai <lb/>
1826 er indkommen til Departementet, er i Journalen afskreven "afgjordt <lb/>
mundtlig".</p>
                  <p>	Der findes i Departementets Archiv ingen Oplysning om, naar <lb/>
Hofchefen erholdt fri Bolig i Fideicommisgaarden, men formeentlig er <lb/>
dette skeet paa samme Tid, som Statholderen tog stadigt Ophold i <lb/>
Stiftsgaarden og strax efterat Palaiet, Fideicommisgaarden og <lb/>
Glasmagazingaarden med Tilbehør i Begyndelsen af Aaret 1828 vare  <lb/>
overleverede til Hofmarskalkens Tilsyn. – Under 23de Januar 1828 tilskrev <lb/>
nemlig Finants-Departementet Hofmarskalken, at da saavel Palaiet som <lb/>
Fideicommisgaarden og Glasmagasingaarden da vare satte i behørig Stand <lb/>
til Afbenyttelse af de Kongelige Herskaber og deres Svite, ansaae <lb/>
Departementet det rigtigst, at disse Bygninger, der hidtil havde staaet <lb/>
under specielt Opsyn deels af Bergraad Collett deels af Bureauchef <lb/>
Kraft paa samme Departements Vegne, formeligt overleveredes til <lb/>
Hofmarskalks-Embedet, for at deres Tilsyn og Vedligeholdelse fremtidigt <lb/>
kunde af samme foranstaltes udført, hvorfor man anmodede Bergraad <lb/>
Collett og Bureauchef Kraft om at foranstalte det Fornødne til denne <lb/>
Overleverelse. – Det maa derhos bemærkes, at i den i 1825 og 1826  <lb/>
forfattede Beskrivelse over Statens Eiendomme hedder det angaaende  <lb/>
Palaiet: "naar nogen af de Kongelige Herskaber her opholde sig, beboes <lb/>
Gaarden af Hofpersonalet. – Ellers opbevares deri de bedste Meubler, <lb/>
som indflyttes i Palaiet, naar nogen af de Kongelige Herskaber kommer". </p>
                  <p>
                     <hi rend="underline">Glasmagasingaarden</hi>. Ved den forhen nævnte Skrivelse af 26de <lb/>
October 1825 meddeelte Hofchefen at Hofintendanten ifølge Hans Majestæts  <lb/>
Bestemmelse skulde erholde fri Bolig i denne Gaard, for at føre <lb/>
Tilsyn med saavel Hans Majestæts egen som de til Kongens Disposition <lb/>
satte Bygninger. Efterat denne Gaard er afgiven til Benyttelse for <lb/>
Jernbanen, har Hofintendanten efter mundtligt Tilsagn erholdt Bolig i <lb/>
den gamle Universitetsgaard. –</p>
                  <p>	Ovennævnte Skrivelse af 26de October 1825 er saalydende: <lb/>
"Ved Hans Majestæt Kongens sidste Nærværelse her er Premierlieutenant <lb/>
Heidemark naadigst bleven udnævnt til Intendant ved Høistsammes Norske <lb/>
Hof og i denne Egenskab paalagt, at have det specielle Tilsyn <lb/>
med saavel Hans Majestæts egen som de til Kongens Disposition satte <lb/>
Bygninger, Localer og Inventarier overeensstemmende med den Instrux, <lb/>
som ham af Undertegnede meddeles, samt tillige naadigst bleven tilsagt <lb/>
frit Qvarteer for sig og Familie. Ligeledes har Hans Majestæt <lb/>
naadigst paalagt mig, at sørge for, at et saadant passende Qvarteer <lb/>
blev anviist Intendanten i Glasmagasinbygningen.</p>
                  <p>	Foranlediget heraf saavel som paa Grund af at det maaskee vil <lb/>
findes rigtigst, at samtlige til Hans Majestæt Kongens Disposition <lb/>
arrangerede Localer overleveres mig som Chef for Hans Majestæt Kongens <lb/>
Norske Hofstat, saa giver jeg mig den Ære, til det ærede Departements <lb/>
nærmere Resolution og videre eragtende Forføining tjenstærbødigst <lb/>
at indstille: <lb/>
at den saakaldte Fideicommisgaard samt de i og ved Glasmagasinbygningen <lb/>
under Hans Majestæts sidste Ophold afbenyttede og til <lb/>
Høistsammes Disposition arrangerede Localer maa efter Inventarium <lb/>
blive afleverede til Undertegnede".</p>
                  <p>	Denne Skrivelse er, som foran bemærket, i Journalen afskrevet <lb/>
"mundtlig afgjort". –</p>
                  <p>	Forøvrigt henvises til hvad der er anført under Fideicommisgaarden. –</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. november 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p>	I Henhold til denne tillader jeg mig underdanigst at indberette, <lb/>
at jeg, i Forudsætning af, at mulige Meddelelser i Chiffersprog fra <lb/>
Deres Majestæt til mig eller fra mig til Deres Majestæt, vil blive <lb/>
expederet og dechiffreret i Stockholm af Greve E. Lewenhaupt, – har <lb/>
tilstillet denne en Chiffre Tabel med tilhørende Nøgel, som kun er <lb/>
kjendt af Kammerherre Holst.</p>
                  <p>	For at afværge utidig Offentliggjørelse af Statsraadets Forhandlinger <lb/>
og Indstillinger, forinden de ere Deres Majestæt foredragne, <lb/>
har man nu foranstaltet, at deslige Sager kun ville komme til Kundskab <lb/>
af de 2de Fuldmægtige i Statssecretariatet, hvem saaledes Ansvarligheden <lb/>
vil paahvile.</p>
                  <p>	I Tønsberg, hvor Cholerasygdommen tilforn aldrig har viist sig, <lb/>
ere nogle senere Tilfælde, i Alt 16 atter indtrufne og en Læge herfra <lb/>
didsendt.</p>
                  <p>	Til at paadømme, hvem Ansvaret for det ulykkelige Sammenstød af <lb/>
de 2de Dampskibe "Norge" og "Bergen" maa tilregnes, hvortil  <lb/>
udfordres Sag- og Fagkundskab, har Regjeringen udnævnt en Commission,  <lb/>
bestaaende af Byfogden i Christiansand Borchgrevink, Assessor i <lb/>
Christiansands Stiftsoverret, Kammerherre Knudtzon og Lieutenant i Marinen <lb/>
Rosenqvist.</p>
                  <p>	Under Valget af en Biskop for Tromsøe Stift, efter den altfor <lb/>
tidlig afdøde Biskop Juel, have af Rigets Provster og Biskopper følgende <lb/>
3 Præster erholdt de fleste Stemmer:  1o den nylig for Gjerpens <lb/>
Præstegjeld udnævnte Sognepræst Gislesen  2o Sognepræst for <lb/>
Hetland, Birkeland og  3o Tredie Præst i Christiania Brun, – som <lb/>
alle 3 have erklæret sig villige til Embedets Modtagelse.</p>
                  <p>	Da blandt disse Gislesen har de fleste Stemmer og af Kirke <lb/>
Departementet og Regjeringen ansees værdig og dygtig til det vigtige <lb/>
Embedes Bestyrelse, er han underdanigst indstillet til at blive naadigst  <lb/>
udnævnt til Biskop i Tromsæ Stift, – medens jeg høielig beklager,  <lb/>
at Gjerpen efter saa kort Tids Forløb skal miste denne udmærkede <lb/>
Sjælesørger.</p>
                  <p>	Forleden modtog Indre-Departementet fra vor Consul i Galactz en <lb/>
Tellegraph Depeche, som <hi rend="underline">var befordret derfra og hid i 24 Timer</hi>, hvori <lb/>
han begjærer nogle Skibs-Documenter for norske Skibe, som dersteds <lb/>
skulle indtage Kornladninger.</p>
                  <p>	Den russiske Regjering har nemlig tilladt Korn Udførsel i neutrale <lb/>
Skibe til <hi rend="underline">neutrale Havne</hi>, hvilket af Skipperen maa beediges før <lb/>
Ladningen tillades indtaget; men hvilket man paastaaer elluderes paa <lb/>
den Maade, at Ladningerne lodses i nærmeste neutrale Havn; men derefter <lb/>
igjen indtages, for at føres til Frankrige eller England; – saadan <lb/>
Eed kaldes en Skippereed. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste November 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. november 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p>	I følge en igaar hertil indløben Tellegraph-Depeche er en fransk <lb/>
Orlogs Dampcorvet totalt forliist ved Skibets Udløb fra Christiansand, <lb/>
formeentlig ved Lodsens Malconduite. Mandskabet er bjerget og <lb/>
afsendt med et andet Skib "Ajax". De nærmere Detailler om denne  <lb/>
ulykkelige Begivenhed ere mig endnu ikke bekjendte, men skulle senere <lb/>
blive meddeelte, naar det paabegyndte Forhør er sluttet. Marine- <lb/>
Departementet har meddeelt den herværende franske Consul Underretning <lb/>
herom.</p>
                  <p>	Igaar feirede jeg Hendes Majestæt Enke Dronningens høie Fødselsdag <lb/>
ved en større Middag paa 60 Couverts, for Herrer og Damer. Den <lb/>
bivaanedes blandt andre af Medlemmerne af den Comité, der er anordnet, <lb/>
for at overveie Spørgsmaalet om Dommes Execution, DHrr Professor <lb/>
Dr Norstrøm, Heredshøvding Assessor Grev Sparre, Assessor  <lb/>
Lagerstråle, Professor Schweigaard, Byfoged Thrap og Assessor Thomle. <lb/>
Denne Comité har allerede begyndt sine Forhandlinger. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de November 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. november 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 9de denne Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
8de, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at nedlægge min underdanige Lykønskning til <lb/>
Hans Kongelige Høihed Prinds Augusts lykkelige Hjemkomst, som glæder <lb/>
mig mere end General Canroberts Ankomst. <lb/>
Vi have her i den senere Tid, Gud skee Tak, havt en betydelig <lb/>
Korntilførsel; men Priserne saa vel for Korn, som for alle andre <lb/>
Livsfornødenheder vedligeholdes i en meget trykkende Høide. Ogsaa de <lb/>
nordlige Provindser have modtaget en forhaabentlig tilstrækkelig  <lb/>
Vinterforsyning og tør man haabe, at Finmarken, efterat de fiendtlige <lb/>
Krydsere nu have forladt det hvide Hav, vil kunne faae det Manglende <lb/>
fra de russiske Havne.</p>
                  <p>	Det har destoværre viist sig at den af Architect Hanno opførte <lb/>
vakkre Kuppel over Byens nye Kirke er bleven saa feilagtig construeret, <lb/>
at den for en Deel maa nedtages og ombygges. Vore Architecter <lb/>
gjøre meget vakkre og meget dyre Tegninger, men overlade sædvanlig <lb/>
Udførelsen til underordnede Haandværkere.</p>
                  <p>	Deres Majestæts Gaards-Fuldmægtig paa Ladegaardsøen, Monsieur <lb/>
Biseth, er for flere af ham inventerede Agerdyrkningsredskaber, som <lb/>
paa Pariser Udstillingen have vundet meget Bifald, udnævnt til Medlem <lb/>
af det franske Academie agricole, en Udmærkelse, hvilken han som <lb/>
Practicus visselig fortjener saa godt som nogen Professor.</p>
                  <p>	Min Søn Ernst har, efter en naadig Indbydelse af Hans Majestæt <lb/>
Kongen af Dannemark, nylig havt den Ære at tilbringe 14 behagelige <lb/>
Dage paa Frederiksborg Slot i Jagtsaisonnen, hvorom han har givet <lb/>
mig en Meddelelse, som maaskee turde have en liden Interesse for  <lb/>
Deres Majestæt og som jeg derfor tillader mig underdanigst at gjengive.</p>
                  <p>	Selskabet bestod af Prindserne af Dannemark og Hessen, Greverne <lb/>
Danneskiold og andre distinguerede Godseiere, Hoffets Cavalierer, <lb/>
Udenrigsministeren Hans Excellence GeheimeConferentsraad Scheel, som <lb/>
var den eneste af de Kongelige Ministre, formodentlig fordi de øvrige <lb/>
lærde Herrer neppe forstaae at løse et Skud.</p>
                  <p>	Hver Formiddag Klokken 8 à 10 kjørte man daglig ud til de <lb/>
forskjellige Jagter og kom tilbage Klokken 5 à 7 Eftermiddag. En Time <lb/>
senere var Taffel for 40 Couverts, hvorefter spilledes Billard og <lb/>
Kort, hvori Kongen deeltog. Hans Majestæt var den hele Tid munter, <lb/>
en meget naadig Vært, hvortil <hi rend="underline">vi</hi>  ere vante, og dejeunerede en Dag <lb/>
hos sin Hofjægermester Baron Løvenskiold. Jagternes Udbytte var 223 <lb/>
Stykker Vildt, hvoraf 97 Ræve. Hofjægermesteren beklager de Kongelige <lb/>
Jagters Forringelse og Ødelæggelse under den nye Regjeringsform. <lb/>
Lignende Klage har jeg hørt i andre Lande med moderne Institutioner. <lb/>
Naar Alle skulle have Jagt, faaer sluttelig Ingen den; thi den kan <lb/>
ikke forslaae for Alle.</p>
                  <p>	Grevinde Danner deeltog kun 2 Dage i det Kongelige Taffel; men <lb/>
havde en Aften indbuden Selskabet til sig, hvorved hun gjorde Parti <lb/>
med Hans Majestæt, Hans Excellence Scheel og Ernst.</p>
                  <p>	Under Jagttiden holdtes kun een Gang Statsraad, hvortil man <lb/>
havde valgt <hi rend="underline">en Søndag</hi>!</p>
                  <p>	I det muntre Jagtselskab blev ikke talt et Ord om Øresundstolden. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15de November 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. november 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p>	De sidste Efterretninger fra Statsraad Stang ere meget nedslaaende. <lb/>
Han opholder sig fremdeles i Thun i Schweitz, uden Udsigt til <lb/>
at kunne komme derfra. Han pleies der af en meget duelig ung norsk <lb/>
Læge ved Navn Budde, Professor Conradis Amanuensis, af sin Hustru og <lb/>
Søn. – Lægen har lidet Haab om Stangs Restitution og yttrer den  <lb/>
Formening, at om han end maatte kunne blive noget bedre, vil han dog <lb/>
ikke blive forretningsdygtig i flere Aar. I denne sørgelige Stilling er <lb/>
Statsraad Stang, som hans Frue melder, tilbøielig til underdanigst at <lb/>
bede om Afskeed med Pension eller Vartpenge.</p>
                  <p>	De norske Medlemmer af den Commission, som efter Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling, i Forening med svenske skal tage Handelsforholdene <lb/>
m.m. mellem de forenede Riger under Overveielse, vil ikke <lb/>
kunne indfinde sig i Stockholm før strax efter Juul, fordi Commissionens <lb/>
Medlem fra Bergen, Faye, ikke kan komme tidligere. Denne var et <lb/>
forstandigt Medlem af sidste Storthing, som anbefaler sig ved et  <lb/>
tækkeligt Ydre. Den i Trondhjem valgte Mand Consul Lorch, er mig <lb/>
ubekjendt. De norske Commissariers Formand, min Søn Otto, Assessor i <lb/>
Høiesteret, har kun af Pligtfølelse modtaget det paa ham faldne Valg, <lb/>
og jeg har fra samme Synspunct ikke villet fraraade ham, uagtet jeg <lb/>
vil savne ham meget og uagtet jeg befrygter, at Commissionen, med den <lb/>
bedste Villie, neppe vil kunne tilfredsstille begge Partier.</p>
                  <p>	Mange norske Skibe ere under de sidste Storme, forliste.</p>
                  <p>	Iøvrigt veed jeg Intet af Interesse herfra at melde. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 22de November 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. desember 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanige Rapport af 22de forrige Maaned har <lb/>
jeg Intet havt at indberette.</p>
                  <p>	Vinteren synes nu at have indstillet sig i gammel nordisk Orden. <lb/>
Efter en i den senere Tid maadelig Kuldegrad, have vi nu Gud skee <lb/>
Tak! ogsaa faaet Snee, og det for den indre Rørelse saa nødvendige <lb/>
Slædeføre, medens Indseilingen og Havnen endnu holdes aaben for <lb/>
Skibsfarten.</p>
                  <p>	Den Frygt, som man tidligere havde for en betydelig Formindskelse <lb/>
i Toldintradene dette Aar mod forrige Aar, er nu hævet. Disse  <lb/>
Intrader beløb til October Maaneds Udgang 1854 – 2,133,978 Speciedaler, <lb/>
og i samme Tid 1855 2,110,986 Speciedaler, hvoraf Toldintraderne ved <lb/>
Christiania Toldsted i samme Tid udgjorde 1854: 600,640 Spd og 1855: <lb/>
545,740 Speciedaler.</p>
                  <p>	General Meydel har, efter det ham naadigst givne Paalæg, indgivet <lb/>
sin underdanige Ansøgning om Afskeed i Naade med Pension. Regjeringen <lb/>
har, i Betragtning af hans lange Tjeneste og hans Fortjenester <lb/>
for Artillerie Videnskaben underdanigst indstillet ham til naadigst <lb/>
Afskeed med hans fulde Gage 1608 Spd i Pension, dog, at han skal <lb/>
vedblive Commandoen over Artillerie Brigaden indtil hans Efterfølger er <lb/>
bleven naadigst udnævnt. Hans Emolumenter som Brigadechef udgjøre <lb/>
omtrent 400 Spd aarlig.</p>
                  <p>	General Meydells beklagelige Blindhed gjør ham utjenstdygtig <lb/>
medens hans Sjælsevner synes usvækkede. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te December 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 13. desember 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p>	Af en paalidelig privat Correspondent har man Underretning om, <lb/>
at efterat Blokaden er ophævet i det Hvidehav, ere 16 Skibe, ladede <lb/>
med Ruugmeel og Ruug, ankomne fra Archangel til Hammerfest og andre <lb/>
Havne i Finmarken, og 2de Ladninger af samme Beskaffenhed ere endnu <lb/>
i Vente, hvorved Finmarken, Gud skee Tak, kan ansees sikkret mod <lb/>
Mangel under denne Vinter. I Archangels Havn ligge 13 norske Skibe <lb/>
indefrusne, i Haab om at kunne næste Foraar afgaae med Meel og Korn til <lb/>
Finmarken, forinden en ny Blokade begynder.</p>
                  <p>	Et lidet fattigt Præstegjeld, – Ørland, i Søndre Trondhjems Amt, <lb/>
som i Mangel af Evne ikke har kunnet bygge en høielig tiltrængende ny <lb/>
Kirke, har nylig modtaget en uventet Forsynets Hjelp, ved i kort Tid <lb/>
at fiske over 80,000 Tønder god Sild, som vil levne Sognet en Netto <lb/>
Indtægt af mindst 2 Speciedaler pr Tønde.</p>
                  <p>	Ved nylig confidentielt i Statsraadet at overveie den Resolution <lb/>
som man underdanigst vil foreslaae Deres Majestæt at fatte, i <lb/>
Anledning af den naadige Resolution af 25 August sidstleden om Hans <lb/>
Kongelige Høihed Kronprindsens Udnævnelse til Vice Konge i Begyndelsen <lb/>
af næste Aar, enedes man om, at ville underdanigst foreslaae, at <lb/>
Deres Majestæt naadigst vil bestemme en vis Maaned, til Exempel Løbet <lb/>
af Mai Maaned, for Hans Kongelige Høiheds <hi rend="underline">Tiltrædelse</hi>  til Functionen, <lb/>
og derhos naadigst befale, at jeg til den <hi rend="underline">Tid</hi>  skal vedblive at fungere <lb/>
som Statholder. Herimod har jeg saa meget mindre Noget at indvende, <lb/>
som det er stemmende med Forholdet under lignende Omstændigheder Aar <lb/>
1824, da Deres Majestæt i Februar Maaned blev udnævnt til Vice Konge <lb/>
og tiltraadte Functionen i April Maaned, indtil hvilken Tid den <lb/>
daværende Statholder vedblev at fungere.</p>
                  <p>	Den her forsamlede svensk-norske juridiske Commission arbeider <lb/>
meget flittig i god indbyrdes Forhold og vil forhaabentlig opnaae et <lb/>
tilfredsstillende Resultat. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 13de December 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. desember 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
                  <p>	Igaar Aftes Klokken mellem 6 og 7 overbragte en Coureer, som <lb/>
var afreist fra Stockholm den 12te denne Maaned, mig Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 11te, med vedlagte vigtige Document, som af mig <lb/>
vil blive behandlet nøiagtig og samvittighedsfuldt, efter Deres <lb/>
Majestæts mig givne og yderligere modseende naadige Befaling.</p>
                  <p>	I Statsraadet<hi rend="underline">i Gaar</hi>  omhandledes en Sag, som vore offentlige <lb/>
Blade allerede <hi rend="underline">i Dag</hi>  have bemægtiget sig (medens jeg dog holder mig <lb/>
overbeviist om, at de herom ikke have erholdt Kundskab fra  <lb/>
Statsraadet) og som jeg derfor finder mig forpligtet til allerede nu <lb/>
underdanigst at indberette.</p>
                  <p>	Jernbanens norske Direction bestod af Amtmand Birch-Reichenwald, <lb/>
(som succederede nu værende Statsraad Møinichen), Ingenieur Capitaine <lb/>
Ræder og Grosserer Tostrup, alle dygtige og nidkjære Mænd, – og jeg <lb/>
beklager derfor meget, at de Alle 3 nu have begjært sig entledigede <lb/>
fra dette vigtige Hverv. Anledningen hertil er en beklagelig indbyrdes <lb/>
Uenighed mellem de 3 norske Directeurer, som efter min Formening <lb/>
Ene er foranlediget ved Amtmand Birchs Uforligelighed og som ikke <lb/>
vilde have indtruffet under Statsraad Møinichens Præsidium. Medens jeg <lb/>
erkjender Birchs Forretningsdygtighed, beklager jeg, at hans pirrelige, <lb/>
lidenskabelige, selvraadige Character gjør ham uskikket til at <lb/>
arbeide fredelig med Colleger. Forsøg paa at bibeholde dem alle eller <lb/>
Enkelte have været forgjæves, og det maatte erkjendes, at de ikke <lb/>
længere kunde arbeide hensigtsmæssig sammen.</p>
                  <p>	Vi maatte derfor i Statsraadet i Gaar beslutte at indgaae til <lb/>
Deres Majestæt med Indstilling om de 3 Directeurers Entledigelse og <lb/>
i deres Sted naadigst at udnævne Lector Dr Broch, Bankadministrator <lb/>
A. B. Stabell, Grosserer T. Heftye, som have erklæret sig villige til <lb/>
at modtage det vigtige Hverv.</p>
                  <p>	Jeg tilstaaer, at Stabell er mig en modbydelig Person, som jeg <lb/>
ugjerne vil anbetroe et offentligt Hverv; men da Statsraadets øvrige <lb/>
Medlemmer ansaae ham fortrinlig skikket til dette, troede jeg ikke at <lb/>
burde opponere.</p>
                  <p>	Generalconsul Crowe, den Eneste af Entrepreneurerne valgte <lb/>
engelske Directeur vedbliver imidlertid sin Function, som jeg anseer <lb/>
meget ønskelig.</p>
                  <p>	De 3 svenske Medlemmer af den herværende juridiske Committée, <lb/>
Rigs Archivar Dr Norstrøm, Assessor Grev Sparre, og Assessor  <lb/>
Lagerstråle, have besluttet at reise hjem og senere at komme tilbage for <lb/>
at lægge den sidste Haand paa Verket. Uagtet jeg smigrer mig med, at <lb/>
de ville være tilfredse med deres Ophold her, vil de dog naturligviis <lb/>
helst feire Julefesten i deres Hjem. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16de December 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. desember 1855</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p>	Efterat foranstaaende underdanigste Rapport af 16de dennes var <lb/>
skrevet, modtog jeg i Gaar Aftes, Klokken noget over 1/2 12, Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling per Tellegraph, – ifølge hvilken jeg idag <lb/>
har sammenkaldt Statsraadet til et extraordinairt Møde. Dette vil dog <lb/>
ikke kunne finde Sted før efter Postens Afgang. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17de December 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. desember 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Henholdende mig til mine sidste underdanigste Rapporter af <lb/>
16de og 17de dennes, vil jeg ikke undlade underdanigst at indberette, <lb/>
at jeg i Statsraadet den 17de meddeelte den med England og Frankrige <lb/>
under 21de November afsluttede Tractat og oplæste Deres Majestæts  <lb/>
naadige Skrivelse til mig af 11te dennes. Derefter lod jeg, da <lb/>
Statsraadet var sluttet, uopholdelig ved Kammerherre Holst besørge <lb/>
Indførelsen af Tractaten i Morgenbladet, Christianiaposten og Rigs- <lb/>
Tidenden. Med Hensyn til den mindre iøinefaldende Plads, som den har <lb/>
erholdt i de 2de førstnævnte Blade, troer jeg at burde bemærke, at <lb/>
det var foranlediget af, at Statsraadet sluttede sildig og at jeg <lb/>
først derefter kunde meddele Tractaten til Tidningerne. Da derfor <lb/>
Kammerherre Holst bragte den, vare allerede Aviserne færdige til den <lb/>
paafølgende Dag, og kunde der ikke tilveiebringes nogen Plads uden <lb/>
ved at indtage Tractaten under Christiania-Artikelen, hvor den dog <lb/>
blev stillet som den første.</p>
                  <p>	Hidtil have flere Omstændigheder lagt Hindringer i Veien for <lb/>
Afholdelse af Guds Tjeneste i det Kongelige Slotscapel, hvortil Deres <lb/>
Majestæt naadigst har givet Sit Samtykke. Disse Hindringer ere nu <lb/>
hævede, da Stadens Geistlige frivillig have tilbuden sig at forrette <lb/>
Gudstjenesten, – og vil Deres Majestæts Hofpredikant, Stiftsprovst <lb/>
Rode til en Begyndelse afholde Prædiken i det Kongelige Slotscapel <lb/>
2den Juledag, og vi skulle da opsende vore hjertelige varme Bønner <lb/>
for Deres Majestæt, det Kongelige Huus og de forenede Riger, til den <lb/>
Algode og Almægtige.</p>
                  <p>	Efterat Foranstaaende var skrevet, modtog jeg Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 17de dennes, hvorfor jeg nedlægger min <lb/>
underdanigste Tak. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20de December 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. desember 1855</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p>	Et Aar er atter hensvunden, siden jeg i min underdanige Rapport <lb/>
af 28 December forrige Aar for Deres Majestæt fremførte min underdanige <lb/>
Taksigelse for det da forløbne Aar, min hjertelige Lykønskning <lb/>
til det da begyndende Aar, og jeg kan i Dag kun gjentage Bevidnelsen <lb/>
af de samme mine Følelser, min lige hjertelige Lykønskning til et atter <lb/>
snart begyndende Aar. Mine Følelser for Deres Majestæt, min  <lb/>
Taknemmelighed, ere uforandrede; mine Ønsker for Deres Majestæts Riger  <lb/>
ere de samme; min Anskuelse om, at deres Hæder og Held sikkrest bevares, <lb/>
ved at holde dem udenfor den store Strid, som nu er Verdens Ulykke, – <lb/>
er urokkelig.</p>
                  <p>	Efterat jeg havde erfaret, at der i et fra London kommende, paa <lb/>
Jomfruland strandet svensk Skib, var forefunden offentlige Documenter, <lb/>
forlangte jeg herom Oplysning af Kragerøe Toldkammer, som jeg <lb/>
igaar modtog af følgende Indhold: "det strandede Skib hedder "Minerva", <lb/>
Capitaine A.Retzius, hvoraf man, da det er fuldt af Vand, den <lb/>
11te denne Maaned opfiskede en Casse med Adresse: "Au Cabinet du <lb/>
Roi à Stockholm," hvori befandtes de i underdanigst vedlagte  <lb/>
Fortegnelse anførte Documenter, – som vare gjennemblødte af Søvand,  <lb/>
Toldkammeret tilstillede mig derhos et i ommeldte Casse funden Brev <lb/>
under Deres Majestæts høie Adresse, som jeg med Dagens Post under  <lb/>
særskildt Couvert tilsender det Kongelige Cabinet, hvortil jeg ogsaa <lb/>
vil indsende de i samme Casse befundne øvrige Sager, naar de,  <lb/>
efterat være tørrede, ere fra Toldkammeret modtagne.</p>
                  <p>	Jeg bivaanede i Gaar en vakker Gudstjeneste i Slotscapellet, <lb/>
hvori Hofprædikant Stiftsprovst Rode prædikede med sædvanlig  <lb/>
Veltalenhed. Den lille vakkre Kirke modtog saa mange Mennesker, som <lb/>
Rummet tillod; men Mange maatte gaae bort i Mangel af Plads.</p>
                  <p>	Generalconsul Crowe vil om faae Dage tiltræde en Reise over <lb/>
Stockholm til England for 3 Maaneder. Uagtet det engelske  <lb/>
Jernbanecompagnie er berettiget til at have et lige Antal Directeurer, som <lb/>
den norske Stat, nemlig 3, har Crowe dog været den eneste udnævnte <lb/>
engelske Directeur. Da han derhos er bemyndiget til i sit Forfald at <lb/>
vælge en Directeur for det engelske Compagnie, har han, under sin nu <lb/>
forestaaende Fraværelse, dertil beskikket Ingenieur Capitaine Ræder, <lb/>
et vakkert Beviis paa Tillid fra engelsk Side.</p>
                  <p>	I Morgen vil min Søn, Høiesterets Assessor Otto Løvenskiold, <lb/>
tiltræde sin Reise til Stockholm, i Selskab med sine 2de Medcommissarier <lb/>
Faye og Lorch.</p>
                  <p>	Uden Ubeskedenhed tør jeg sige, at min Søn er en dygtig <lb/>
Forretningsmand, besjælet af den bedste Villie, og jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at anbefale ham til Deres Majestæts Naade. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27de December 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. desember 1855</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <p>				  Fortegnelse <lb/>
over de i den fra det ved Jomfruland strandede svenske Skib "Minerva" <lb/>
Capitaine A. Retzius hertil indbjergede Casse, mærket "au cabinet du <lb/>
Roi Stockholm", forefundne Sager, nemlig: <lb/>
                     <list>
                        <label>a.	</label>
                        <item>et forseglet Brev med Udskrift "Hans Maj:t Konungen Stockholm".</item>
                        <lb/>
                        <label>b.	</label>
                        <item>Fire Protocoller (trykte engelske Statsforhandlinger) hvoraf een <lb/>
med Adresse: Till Kongl. Commerce Collegium. Stockholm".</item>
                        <lb/>
                        <label>c.	</label>
                        <item>En Bog (Edinbourgh Review No 208) under Adresse.</item>
                        <lb/>
                        <label>d.	</label>
                        <item>En do Adresse Hr Kongl.Secreteraren Ström, Stockholm, Kgl. <lb/>
Com. Colleg. </item>
                        <lb/>
                        <label>e.	</label>
                        <item>To smaa Pakker, Adresse Högl. Kgl. Commerce Collegium, Stockholm.</item>
                        <lb/>
                        <label>f.	</label>
                        <item>en Bog Adresse: Dr Hamberg Stockholm.</item>
                        <lb/>
                        <label>g.	</label>
                        <item>en do Adresse: Till Kongl. Stutterie Öfverstyrelsen, Stockholm".</item>
                        <lb/>
                        <label>h.	</label>
                        <item>en Pakke i Papir, Adresse Medicinal Rådet &amp; Riddaren Berg. <lb/>
Stockholm.</item>
                        <lb/>
                        <label>i.	</label>
                        <item>en Bog, Adresse: L'Academie Royale des sciences, Stockholm.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Kragerøe</placeName> Toldinspection <date>d. 22de December 1855</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Weibye</persName>
                        <lb/>
    						fungerende Toldinspepecteur.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
