<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="section">
            <head type="section">
               <supplied resp="editor">1846</supplied>
            </head>
            <head type="omslag">
               <hi rend="underline">RigsStatholderns Rapporter.</hi>
               <lb/>
                    1846.–1847.</head>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. januar 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 29de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Gaarsposten bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te denne Maaned, og takker jeg underdanigst for de naadige Yttringer for mig og mine, som den indeholder.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Stadfæstelse af det naadigst genereuse Bidrag til Indkjøb af Fru Grünings Løkke, hvorom jeg havde modtaget foreløbig Meddelelse af Greve Lewenhaupt, vil blive modtaget med skyldig underdanigst Taknemmelighed af Vedkommende, det er: Christiania Bye.</p>
                  <p>	I min underdanigste Rapport af 28de November forrige Aar, bemærkede jeg, at efter sædvanlig Forbrug af Rug i Christiania, 4,000 Tønder maanedlig, manglede dengang til Byens Forsyning med denne Kornsort til 1ste Mai, 8,000 Tønder. Det er mig saaledes tilfredsstillende at kunne underdanigst indberette, at senere hertil er bleven indført 9,698 Tønder Rug, 9,547 Tønder Byg og 1695 Tønder Hvede.</p>
                  <p>	Lieutenant Liedholm reiste, efter sin Tilbagekomst fra Drammen, den 6te til Hafslund, hvor heldigviis Saugerne ere i Gang og hvorfra han, efterat have seet hvad som kan interessere ham, vil retournere til Stockholm. Jeg tør haabe, at han vil være tilfreds med de Mænd, til hvem jeg har adresseret ham. Stadshauptmand Thorne har viist ham alle for ham interessante Gjenstande i Drammen og Omegn og fulgt ham til Kongsberg, hvor han har Sauge, – og Consul Faye har selv fulgt ham den lange Vei til Hafslund.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Yttring betræffende min Søn Adam vil for ham være en Befaling, i hvis Følge han vil blive staaende i Cavallerie Brigaden som Surnumerair. Jeg troede det ikke passende at deeltage i en nylig afgivet underdanigst Indstilling om den Lieutenants Gage som han og Baron F. Wedel hidindtil have beholdt; men jeg beder mig naadigst tilladt derom at meddele nogle Oplysninger. Efterat de 2de benævnte Officierer i Følge Høistsalig Kongens naadige Opfordring 1828 vare indtraadte i den diplomatiske Carrière, befalede Hans Majestæt under 25 Mai og 19 Juli 1829, "at de skulde ansættes surnummeraire med Behold af deres havende Officiers Anciennetet og<hi rend="underline">med Behold af den for deres indehavende Chargé reglementerede oprindelige Løn</hi>."</p>
                  <p>	Da min Søn, efter i nogle Aar at have været Attaché ved Missionen i Paris, naadigst blev udnævnt til Legations-Secretair i Berlin, yttrede jeg underdanigst, at hans militaire Gage formeentlig maatte bortfalde; men Hans Majestæt svarede, at det var almindelig Vedtægt, at militaire Diplomater beholdt Deres militaire Gage, anførte 2de svenske høie Militaire og 2de fremmede Ministre i Stockholm, som vare i dette Tilfælde; at Hans Majestæt ikke vilde høre tale om disse Lieutenants-Gager og herved er det senere forbleven. –</p>
                  <p>	At den lille militaire Gage nu bortfalder for min Søn, efterat Deres Majestæt naadigst har anbetroet ham et selvstændigt diplomatisk Embede, kan være i sin Orden; men saadan Grund til Forandring for Baron Wedel, er endnu ikke tilstede. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de Januar 1846 </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. januar 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Efter min sidste underdanigste Rapport af 9de denne Maaned har jeg idag Intet at indberette og indskrænker mig saaledes til at berøre 2de Regjeringens underdanigste Indstillinger, som afgaae med Dagsposten, betræffende: <lb/>
                     <list>
                        <label>1o</label>
                        <item>en hanoversk Skipper Johan Schwanwedels og Drengs fortjenstfulde Redning af forulykkede norske Søfolk og <lb/>
                        </item>
                        <label>2o</label>
                        <item>en Benaadnings-Sag.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>	I førstnævnte Henseende bemærkes underdanigst, at man her endnu aldrig har belønnet Handlinger af omnævnte Beskaffenhed, baade med Medaille og Penge; men indskrænket sig til een af Delerne, med Hensyn paa Handlingens Beskaffenhed og Vedkommendes Stilling. Medaillen er efter sin nye Bestemmelse endnu ikke bleven givet, og man formener, at Medaillen i Guld, som, i Mangel af en norsk Orden, er det høieste norske Hæderstegn, bør være forbeholdt for store og overordentlige Fortjenester af Fædrenelandet. Med Hensyn paa disse Betragtninger var man tvivlsom, om man burde foreslaae for Skipper Schwanwedel Medaillen eller 50 Ducater men besluttede omsider, underdanigst at indstille ham til at benaades med Medaillen i Sølv og hans Dreng med 50 norske Speciedaler.</p>
                  <p>	Benaadningssagen betræffer den ulykkelige Pige, som 16 Aar gammel, foranledigede den sidste store Ildebrand i Bergen hvorfor hun for sin Livstid blev dømt til Tugthuset, – hvor Deres Majestæt i sin Tid har seet hende.</p>
                  <p>	Efterat have hensat i denne Straffe-Anstalt i 14 Aar og derunder viist god Opførsel, har man nu troet at burde underdanigst indstille hende til naadigst Løsladelse. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12 Januar 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. januar 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p>	Heller ikke idag har jeg Noget at indberette, som fortjener Deres Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
                  <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars Fødselsdag den 21de denne Maaned, havde jeg den Ære at feire ved en større Middag.</p>
                  <p>	Gaarsdagens Post bragte Deres Majestæts naadige Resolution, hvorved Statsraad Holst er bleven benaadet med Medaillen for Borgerdaad i Guld, hvilket glæder mig lige meget for ham som for Medaillen, og nedlægger jeg min underdanigste Taksigelse for dette vel fortjente Beviis paa Kongelig Naade.</p>
                  <p>	At Sildefiskeriet har begyndt paa Landets Vestkyst, vil Deres Majestæt naadigst have erfaret af offentlige Blade og mere end disse indeholde, vides derom ikke her.</p>
                  <p>	Om Deres Majestæt naadigst tillader, ønsker jeg den 6te Februar at reise til Berg og derfra til Fossum, for at besøge mine Børn, paa hvert af disse Steder nogle Dage. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23de Januar 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. februar 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23e forrige Maaned.</p>
                  <p>	De 100 Speciedaler, som Deres Majestæt naadigst har tilladt mig at disponere over den 26de Januar til Høistsalig Kong Carl Johans Ihukommelse, har jeg dette Aar overdraget til Administrationen for det herværende Understøttelses Selskab, hvis underdanigste Taksigelse med Indberetning om Anvendelsen underdanigst vedlægges. Samme Dag uddeeltes Renterne af det her stiftede Legat til Høistsalig Kongens Ihukommelse 200 Speciedaler til 20 Trængende. Saaledes uddeles der endnu Velgjerninger fra den i Livet velgjørende Konges Grav.</p>
                  <p>	Besættelsen af Chefsposten for det Valderske Musqueteer-Corps var igaar Gjenstand for langvarige Discussioner i Statsraadet, uden at man kunde blive enig. Den anden Agershuusske Infanterie-Brigade, hvori Vacancen finder Sted, har indstillet Brigadens nationale Compagnie-Chef, som har ældst Officiersanciennetet nemlig Capitaine Seip; Armee-Commandoen derimod, med hvilken Armee-Departementet har forenet sig, en end ældre Officier, national Compagniechef i<hi rend="underline">Første</hi>  Agershuusske Brigade, Capitaine Piro. Naar i Begivenhed som denne vedkommende militaire Autoriteter ere enige, troer jeg at burde respectere deres sagkyndige Anskuelse; men dette er ikke Tilfældet her.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst foreløbig at vedlægge mit Votum i Sagen, tilligemed nogle Oplysninger, hvorpaa jeg har troet at burde tage Hensyn. 4 af Statsraadets Medlemmer votere for den ældste Officier Capitaine Piro; een for den ældre Corpsmajor i den Trondhjemske Brigade, Sommerschild; Statsraad Foss har uden Hensyn til Anciennetet forenet sig med mig for Corps-Majoren i 2den Agershuusske Brigade, Ingier, og vi formene, at have holdt os Armee-Planens Foreskrift nøie efterrettelig. Deres Majestæts Viisdom vil træffe det rette Valg.</p>
                  <p>	Under Behandlingen af Indstillingen om Deres Kongelige Høiheder, Kronprindsens og Prinds Gustavs Udnævnelser til Capitaine og Premier-Lieutenant i den Norske Armee, opstod det i Regjeringen Spørgsmaal, om der for Deres Kongelige Høiheder skal udfærdiges de sædvanlige Kongelige Bestillinger (Fulmakter). Da saadant hidindtil ikke har været iagttaget for de Kongelige Prindser, tillader jeg mig underdanigst i denne Henseende at udbede mig Deres Majestæts naadige Befaling meddeelt.</p>
                  <p>	Ifølge Deres Majestæts mig ved Grev E. Lewenhaupt givne naadige Tilladelse agter jeg imorgen at afreise til Berg, for ikke under min Nærværelse her den 7de altfor meget at føle Savnet af den Lykke, som Deres Majestæter skjænkede mig samme Dag forrige Aar ved Deres høie Nærværelse i Stiftsgaarden, Dagen efter Deres Majestæters Ankomst hertil. Jeg ønsker at blive 2 Dage paa Berg, at reise til Fossum den 9de, den 16de derfra tilbage, den 17de paa Berg og at være her tilbage den 18de. Under min Fraværelse vil Statsraad Holst overtage mine Vices og underdanigst indberette, om noget mærkeligt skulde indtræffe.</p>
                  <p>	Amtmand Falsen har tilsendt mig sin underdanigste Ansøgning om det ved Sems Forflyttelse ledigblevne Stiftsamtmands Embede i Christianssand. Gjør det mig end ondt, at Falsen ønsker at forlade Bradsberg Amt, saa under jeg ham dog gjerne nogen Erstatning for senere feilslaaede Forhaabninger, og i denne Begivenhed kan jeg ikke vel tænke mig, at Nogen skulde kunne gjøre ham Rangen stridig.</p>
                  <p>	I afvigte October Maaned indstillede Regjeringen underdanigst til Deres Majestæts naadigste Bifald, at de af sidste Storthing til Jury-Institutionens Undersøgelse i fremmede Lande bestemte 3000 Speciedaler dertil maa anvendes, og den indstiller nu underdanigst, at 2de yngre formeentlig dygtige Jurister i denne Hensigt maa udsendes.</p>
                  <p>	Allerede i den første Indstilling yttredes megen Tvivl om Jury-Institutionens Gavnlighed i Norge og om dens Forenelighed med vore retlige Institutioner, og Statsraad Stang erklærede sig nu bestemt enig med den af Schweigaard paa Storthinget yttrede Anskuelse om dens Uforenelighed med Grundlovens Bestemmelser om den dømmende Magt.</p>
                  <p>	Regjeringens Pluralitet har troet ved denne Leilighed at burde gjentage sin tidligere yttrede Tvivl om Jurys Uforenelighed med vore retlige Institutioner in specie med Grundloven.</p>
                  <p>	Jeg beder mig naadigst tilladt foreløbig at yttre min Anskuelse om Gavnligheden.</p>
                  <p>	Jeg anseer Jury-Institutionen i alle Lande høist mislig, i Norge høist farlig; med Hensyn paa de her havende Elementer til Juriernes Composition, nemlig Spidsborgere, Bønder, Avanturiers, hvoraf her i Bye og Bygd ere Mange. Norske Borgeres Ære, Liv, Gods er sikkrere betrygget under vore til Love bundne Domstole, med Tillæg af den Kongelige Benaadnings-Ret, end under Juriers vilkaarlige Skjøn. Vore Bønder og Consorter have den lovgivende Magt; de tragte efter den executive; Jury-Institutionen vilde derhos give dem den i alle borgerlige Forholde meest indgribende Magt nemlig den dømmende. Jeg beder Gud bevare mit Fædreland for dette Frihedens formeentlige Palladium!</p>
                  <p>	Sluttelig tillader jeg mig underdanigst at berøre en Gjenstand, mere i Egenskab af Deres Majestæts i alle Begivenheder troepligtige Tjener end som Deres Majestæts Statholder, nemlig det Kongelige Slots Meublering, hvortil Penge ere bevilgede.</p>
                  <p>	Her findes Ingen, som har Begreb om, hvad hertil udfordres, Kundskab og Smag til herfor at opgjøre en Plan eller til sammes hensigtsmæssige Iværksættelse.</p>
                  <p>	Jeg vover underdanigst at foreslaae, at Deres Majestæt snart for dette Hverv vil hidsende en sagkyndig og dygtig Mand, helst fra Stockholm, eller fra Kjøbenhavn, eller Berlin, for at tage Sagen under Overveielse med Slots-Intendanten og øvrige Vedkommende. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6 Februar 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. februar 1846.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">Mit Votum betræffende Besættelsen af den Valderske Corpschefs-Post.</head>
                  <p>	Den Regel, hvorpaa min Anskuelse i denne Begivenhed begrundes er Armee-Planen af 3die Julii 1817 § 9 litr. f, som i det Væsentlige bestemmer: at der ved Besættelse af høiere militaire Poster end Compagniechefers, ikke skal tages Hensyn til Anciennetet, men til fortrinlig Dygtighed. Jeg troer derhos at burde antage som hensigstmæssigst og billigst, at det dygtige Subject heller vælges i den Brigade, hvori den ledige Post skal besættes, end i en anden, naar det i hiin kan findes. Jeg omtvivler ikke, at de militaire Autoriteter, som i denne Begivenhed have gjort Indstilling jo have villet tage den citerede Bestemmelse til Følge og at det kun er tilfældigt, at de have indstillet 2de nationale Compagniechefer, som have den ældste Officiers Anciennetet, medens de derhos maa have anseet disse for de dygtigste. Denne Anskuelse er imidlertid ikke saaledes begrundet, at jeg kan dele den. Veiledet af de Sagen medfølgende Oplysninger og med den af Armée-Planen citerede Forskrift for Øie, formener jeg underdanigst, at Corpsmajor Ingjer ved denne Leilighed bør komme i fortrinlig Betragtning.</p>
                  <p>	Allerede i Aaret 1818 modtog Major Ingjer som Premier-Lieutenant af Høistsalig Kong Carl Johan ved Armée-Befaling Tilkjendegivelse af naadigst Tilfredshed og en Æressabel for udviist Activitet og udmærket Conduite, i det District, hvor han nu attraaer Ansættelse. I Aaret 1843 blev han befordret til Corpsmajor, altsaa til et virkeligt og selvstændigt Embede, hvorved han er bleven samtlige daværende Capitainers Formand. Sees der hen til den Kongl. Resolution af 5te Marts 1827, hvorved det udtrykkelig er bestemt: "at Corpsmajorerne skulle vælges iblandt dem af Brigadens Capitainer, som ere de dueligste, ved deres Conduite meest fortjente og til at oplære Andre meest skikkede," saa ligger der vel ogsaa i denne Befordring en særdeles Anerkjendelse af den fortrinlige Dygtighed, hvorpaa der ifølge Armeeplanen skal tages Hensyn ved Befordring til de høiere militaire Poster.</p>
                  <p>	Jeg formener det saaledes meest stemmende med Armee Planens Forskrift og den 2den Agershuuske Brigades Tarv, at Corpsmajor Ingjer maa vorde naadigst udnævnt til Chef for det Valderske Musqueteer Corps, og tillader jeg mig derfor underdanigst at indstille: "At Corpsmajor K.M.H. Ingjer naadigst maa vorde udnævnt til Oberstlieutenant og Chef for det Valderske Musqueteercorps under den 2den Agershuusske Infanterie Brigade med de for Embedet stipulerede Indtægter samt med Forpligtelse til at finde sig i de Dispositioner, som af det Offentlige ere eller maatte vorde givne med Hensyn til den for Embedet udlagte Chefsgaard." –</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. februar 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 5te denne Maaned, har jeg iværksat de deri underdanigst nævnte Besøg paa Fossum og Berg, hvorfra jeg kom hertilbage om Aftenen den 18de. –</p>
                  <p>	Hvor jeg færdedes, fandt jeg Spoer af de senere gode Aar, som Forsynet har forundt vort Land. Efterretningerne om de vigtige vest- og nordlandske Fiskerier ere hidindtil gunstige.</p>
                  <p>	Under min Fraværelse vides her Intet indtruffet, som fortjener Deres Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at nævne, at min Søn Adam har betinget Passage for sig og Familie med et norsk Skib, som formodentlig vil seile i Løbet af April Maaned til Havre, hvorfra han agter at tiltræde den lange Reise med et fransk Paquetskib; Han vil saaledes gjennem Hs Excellence Udenrigsministeren underdanigst udbede sig Deres Majestæts naadige Instructioner og Befalinger. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20 Februar 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. februar 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p>	Efter langvarige Underhandlinger er man omsider kommet til en endelig Omforening med Fru Grüning betræffende det ved Slotsveien beliggende Grundstykke, til hvis Erhvervelse for Christianias Indvaanere Deres Majestæt naadigst har ydet et saa betydeligt Bidrag.</p>
                  <p>	Det herom foreløbig udfærdigede hosfølgende Document, tør jeg underdanigst bede naadigst remitteret med Underretning, om og hvorvidt det naadigst bifaldes.</p>
                  <p>	Det vilde convenere særdeles om de af Deres Majestæt naadigst skjænkede 4,000 Species kunde blive udbetalt som forudsat i Contracten's § 1 litr a anstundende 1ste Julii; men da herom intetsomhelst Tilsagn af mig er givet, tør jeg underdanigst udbede mig Deres Majestæts naadigste Bestemmelse om, Betalingstiden, til Underretning for Interessentskabet.</p>
                  <p>	Det under § 1 litr b omnævnte Handelshuus: Grüning &amp; Co er Consul Faye, som har beholdt dette Huses Firma.</p>
                  <p>	Efter nøiere Overveielse har jeg ikke villet ladet anføre Deres Majestæt som første og betydeligste Interessent i Documentet, deels fordi jeg fandt det mindre passende, deels fordi det ikke er umuligt, at et Interessentskab af Beskaffenhed som dette vil kunne foranledige fremtidige Udgifter, hvorfor Deres Majestæt bør være fritaget. Derimod har jeg lagt megen Vægt paa i denne lille Begivenhed at forbeholde Kongemagten det absolute Veto, saaledes at ingen Beslutning betræffende Grundstykkets Anvendelse skal have Gyldighed uden Kongens Approbation, som i Documentet udtrykkelig bestemt.</p>
                  <p>	Mine jevnlige Meddelelser fra London betræffende vort Jernbaneproject give endnu ingen Sikkerhed for vort Ønskes Opfyldelse. Imidlertid vedligeholder General-Consul Crowe godt Haab. Efter Consul Fayes snart forestaaende Ankomst til London, venter jeg af ham paalidelig Underretning om denne høist interessante Gjenstand.</p>
                  <p>	Et andet interessant offentligt Anliggende, omendskiøndt af en underordnet Beskaffenhed, nemlig Christiania Byes Oplysning ved Gas, har mødt uventede Vanskeligheder fra den engelske Entrepreneur Mellands Side, som man dog efter mit sidste Brev herom fra Hamburg, hvor Contracten skulde sluttes, af 17de denne Maaned, haabede at faae hævet.</p>
                  <p>	Som Forsynet i de senere Aar har forundt os en god Korn- og Høe-Høst, saa har denne milde Vinter hidindtil været meget gunstig for Fiskerierne og for den indre Rørelse og vi maa prise os dobbelt lykkelige i Sammenligning med almindelig mere begunstigede Lande, som nu plages af Misvæxt, religieus og politisk Gjæring.</p>
                  <p>	I den ene Maaned Januar dette Aar have Rigets Told-Intrader beløbet over 60,000 Sps mere end i samme Maaned forrige Aar, og om disse lykkelige Conjuncturer vedvare, vil Regjeringen kunne underdanigst foreslaae nogen overordentlig Anvendelse af de over Forventning forøgede Indtægter, saa vidt vor i denne Henseende meget indskrænkede executive Magt dertil kan ansees bemyndiget.</p>
                  <p>	I denne Uge have vi havt en unaturlig mild Temperatur hvis lige jeg i denne Aarstid ikke kan erindre og som truer med at borttage den sidste Rest af Vinterføre, hvorved den indre Rørelse vilde lide meget.</p>
                  <p>	I Anledning af Deres Majestæts naadige Meddelelse om at have affordret Hofjægermester Strøm Betænkning over et paatænkt Fasanerie, vover jeg underdanigst at foreslaae, at sende<hi rend="underline">ham</hi>  under Aarets Løb til Sjelland, ikke alene for denne Gjenstand, men for derhos at gjøre sig bekjendt med det videnskabelig organiserede danske Jagt- og Forstvæsen, sidstnævnte Gjenstand især af stor Interesse for Sverige og Norge, hvor den altfor længe har været forsømt.</p>
                  <p>	Med Henhold til min underdanigste Rapport af 5te denne Maaned, tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at jeg saavel her paa Stedet, som fra Paris har modtaget Tilbud om Leverancer til Slottets Meublering; men Intet kan herom foreslaaes, forinden en Plan er lagt, af en med Sagkundskab og Smag udrustet Mand. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27 Februar 1846</date>.<lb/>
                     </dateline>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. februar 1846.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Underdanigst Postscriptum</hi>!<lb/>
                  </head>
                  <p>    Efterat Ovenstaaende var skrevet, har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
    Skrivelse af 23de, hvorfor min underdanigste Taksigelse foreløbig nedlægges. <lb/>
                  </p>
                  <closer>Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. mars 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at gjentage min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts naadige Skrivelse af 23de forrige Maaned, som var mig dobbelt kjærkommen, efterat jeg i længere Tid havde savnet den Lykke at modtage Noget fra Deres Majestæts Høie Haand.</p>
                  <p>	Major Ingjers naadige Udnævnelse til Chef for det Valderske Corps var mig meget behagelig, fordi den er aldeles overeensstemmende med de Grundsætninger, og de derpaa baserede Regler for Avancement til de høiere militaire Charger, som Høistsalig Kongen Selv har ordlydende dicteret i Armeeplanen. Den deri etablerede Grundsætning, at Avancement i de inferieure Poster skal foregaae efter Anciennetet, i de superieure derimod<hi rend="underline">ene</hi>  med Hensyn paa Dygtighed, er dicteret af en competent Dommer og uden Tvivl saa stemmende med Armeens Tarv, at jeg høieligen betvivler, at den nu for denne Gjenstand anordnede Commission vil kunne udfinde noget hensigtsmæssigere. Deres Majestæts naadigste Befaling angaaende Deres Kongelige Høiheder Prindsernes Bestallinger, har jeg meddeelt Statssecretairen.</p>
                  <p>	Ligesaa har jeg underrettet General Wedel og øvrige Vedkommende om Deres Majestæts naadige Beslutninger betræffende Slottets Meublering. For General Wedel var Deres Majestæts naadige Hilsen en kjærkommen Opmuntring, hvorfor han har bedet mig bevidne sin underdanigste Taknemmelighed. Den Stakkels Mand har den hele Vinter ikke kunnet bruge sine Fødder. Ikkedestomindre er han daglig iklæd sin Uniform, pleier sine Forretninger med sædvanlig Nøiagtighed og jeg har aldrig hørt en Klage af hans Mund over hans piinlige Stilling.</p>
                  <p>	Min senest yttrede Frygt for vort gode Vinterføre var desværre vel grundet. Den senere Tids milde Temperatur og taagige (dimmige) Atmosphære har aldeles berøvet os dette for vor indre Rørelse uundværlige Middel, medens de Kjørseler, hvortil Slædeføre behøves, neppe ere fremmede mere end 2/3. Dette er en virkelig og stor Calamitet.</p>
                  <p>	Da jeg første Gang Aar 1797, altsaa et halvt Seculum tilbage, besøgte Christiania, havde denne Bye 11,000 Indvaanere. Efter den nu fuldførte Folketælling har den 31,702. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Opgave over de 3 sidste Folketællinger 1825, 1835 &amp; 1845, som viser, at Folkemængden i de sidste 20 Aar er forøget med 12,641. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6 Marts 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. mars 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p>	Da Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag indtraf paa en Løverdag da Aftendands strider mod vore Politie Anordninger, var jeg nødsaget til at udsætte Dagens Feiring ved en Bal, til Søndag den 15de, hvorved jeg havde den Ære med det talrige Selskabs hjertelige Deeltagelse at udbringe Hendes Majestæts Skaal.</p>
                  <p>	Atter har en betydelig Ildebrand ødelagt 23 Huse i Trondhjem, assurerede for 40,000 Speciedaler. De derom indkomne Indberetninger findes indførte i Rigstidenden No 34.</p>
                  <p>	I Anledning af den Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te denne Maaned medfulgte hermed retournerende Toldinspecteur Frederiksens vidtløftige Supplique har jeg confereret med Statsraad Vogt og tillader mig underdanigst at vedlægge hvad han om Gjenstanden skriftlig har meddeelt mig. Statsraad Vogt kunde vel ønske at ansætte den velfortjente Supplicants Stedsøn i Toldfaget; men anseer sig forpligtet til ikke at lade ude af Sigte de mangfoldige andre Ansøgeres Brugbarhed, iværende Stilling og Trang, sammenlignet med hiins. Mere burde billigviis ikke fordres; men det er ikke let at tilfredsstille Toldinspecteur Frederiksens Fordringer thi han er som Supplicant i høi Grad paatrængende og plagende, hvilket Statsraad Vogt i denne, som jeg i en anden Begivenhed har maattet erfare.</p>
                  <p>	Jeg har ingen Grund til at antage, at Frederiksen skulde kunne have afværget Stedsønnens oeconomiske Uheld, om han ikke havde været beskjæftiget med offentlige Forretninger, og han burde ikke glemme, at hans anerkjendte udmærkede offentlige Fortjenester, som efter Sagkyndiges Bedømmelse er Belønning værd, mere end noget andet bidrog til at et af Statens meest indbringende Toldembeder blev ham overdraget.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Tilfredshed med de for Anvendelsen af Fru Grunings forrige Grundstykke bestemte Regler, har jeg med Fornøielse erret. Det vedkommende Interessentskab har bedet mig bevidne sin underdanige Taknemmelighed for den naadigst tilsagte Udtælling af de 4,000 Species den 1ste Julii dette Aar, og om disse ved den Tid maa vorde mig naadigst anviiste, vil jeg besørge dem udbetalt til Vedkommende mod Qvittering og mod disses Udstædelse af et Document, hvortil Concept underdanigst vedlægges, om dette finder Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p>	Jeg troer at have forstaaet, at flere Omstændigheder modsætte sig Deres Majestæters Kroning i dette Rige i indeværende Aar, medens den store Almeenhed ønsker og endnu haaber, at den vil skee. Dette Ønske foranlediges ved loyale Anskuelser og Følelser, som jeg selv deler, og som formeentlig fortjener at imødegaaes, saavidt Omstændighederne tillade det, ligesom det i flere Henseender er angelegent for Almeenheden i Tide at vide om Kroningen vil skee dette Aar eller ikke.</p>
                  <p>	Om min ovennævnte Formodning om, at Kroningen ikke dette Aar convenerer Deres Majestæt, er grundet, formener jeg det ønskeligt, at dette finder Medhold i locale Omstændigheder, som kan gjøre en Udsættelse nødvendig,<hi rend="underline">helst naar den ønskes</hi>. Deslige locale Omstændigheder frembyde Kronings Kirkens Reparation, som kræver lang Tid, og den nu atter i Trondhjem indtrufne Ildebrand, og jeg har al Grund til at antage, at benævnte Omstændigheder ville foranledige Regjeringen til underdanigst at tilraade Kroningens Udsættelse til næste Aar, om det naadigst maatte behage Deres Majestæt i Statsraads Protocollen at befale dens Erklæring afgivet om, hvorvidt Omstændighederne tillade Kroningens Iværksættelse dette Aar.</p>
                  <p>	Udsættelsen vil da blive tilstrækkelig begrundet i de af Regjeringen paapegede Omstændigheder. For mig personlig vilde det være meget interessant at kjende Deres Majestæts Planer for Sommeren og om jeg tør gjøre mig Haab om den Lykke, at see Deres Majestæt eller Nogen af den Kongelige Familie her.</p>
                  <p>	Biskop Arups Indvielse er udsat til den 21de Junii, fordi den skal forrettes af Biskoppen i Trondhjem, hvis Embedsforretninger ikke tillade ham at indfinde sig tidligere. I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa, at vi nu mod Sædvane have en Statsraad og en Biskop uden nogensomhelst Ordens Decoration og lige underdanigst at fremføre min Anskuelse herom.</p>
                  <p>	Monarkerne have i Ordener et hensigtsmæssigt Middel til for godt Kjøb at opmuntre og belønne. De sættes Priis paa overalt,<hi rend="underline">ikke mindst i Norge</hi>, og jeg formener det klogt, at vedligeholde denne Stemning, ved Midlets forstandige Anvendelse. Ordener tabe vistnok i Værd, om de gives altfor hyppig; men jeg formener, at en altfor sjelden Benaadning hermed kan frembringe det samme Resultat, i det Folk omsider vænne sig til at undvære dem og Andre til at see dem undværet. Det har i alle Lande været Vedtægt, at benaade de høiere og høieste Embedsmænd med Ordener, og jeg formener det klogt at vedligeholde denne Vedtægt, thi disse Kongelige Embedsmænds Anseelse og Indflydelse forøges ved det ydre Tegn paa Monarkens Naade og Ordenen vinder i Anseelse ved at bæres af dem. Fra denne Synspunkt tillader jeg mig underdanigst at indstille, at Deres Majestæt naadigst vil udnævne Statsraad Stang og Biskop Arup til Riddere af Nordstjerneordenen, Statsraad Foss til Commandeur af Sværdsordenen eller Nordstjerneordenen, og Amtmand Falsen til Commandeur af Nordstjerneordenen.</p>
                  <p>	Vor Polak Walygorski, som i en Række af Aar har opholdt sig her og af Marine Departementet er ansat som Assistent hos Canal- og Havne-Directeuren med 400 Species aarlig Gage, er bleven opflammet af den ny polske Insurrection. Det er nu bleven mig bekjendt (hvad jeg vil ignorere), at Walygorski er edelig forpligtet til under visse Omstændigheder at indfinde sig i sit Fædreneland, – at han, som hans øvrige Landsmænd, er forpligtet til aarlig at bidrage 4% af sin Indtægt til en fælles polsk national Casse, – at han nu, i Anledning af de senest indtrufne Begivenheder, har forlangt Forholdsordres af en saakaldt polsk Regjering i Paris og at han muligen af Marine Departementet vil begjære Permission til at reise til Frankrige. De polske Begivenheders seneste Vending vil forhaabentlig tilintetgjøre Walygorskis Plan, og jeg ønsker det, fordi han er en i sit Fag særdeles dygtig Mand, som vi maa ønske at kunne beholde, men om han maatte ønske en Reisepermission under en antagelig Prætext, vilde det Intet nytte at nægte den, fordi han vilde reise uden Permission. Jeg har imidlertid under Haanden ladet ham vide, at om han skulde reise og han skulde deeltage i nogen politisk Demonstration, vil han ikke kunne vente nogen videre offentlig Ansættelse her som jeg høieligen vilde beklage.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at indberette, at min Søn Adam, som har ophævet sin Huusholdning og fraflyttet Berg opholder sig med Familie hos sin Svigerfader, Baron Wilhelm Wedel Jarlsberg i Paavente af det Skib, som skal bringe dem til Havre. Om han har faaet sine udbedede Instructioner, er mig ubekjendt.</p>
                  <p>	Lieutenant Carsten Anker er afgaaet søværts til Bordeaux og derfra over Marseille til den franske Armee i Algier.</p>
                  <p>	Efter en langvarig Quarantaine besøgte General Wedel mig i Gaar første Gang til Hest.</p>
                  <p>	Vort Dampskib "Christiania" skal imorgen tiltræde sin første Reise dette Aar til Gothenborg og Kjøbenhavn.</p>
                  <p>	Denne min underdanigste Rapport har faaet en Længde hvorfor jeg udbeder Deres Majestæts naadige Overbærelse. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20de Marts 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. mars 1846.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">Skrivelse fra Statsraad Vogt til Toldinspecteur Frederiksen, dateret 30de April 1844.</head>
                  <p>	Uagtet jeg ikke gjerne indlader mig paa skrivtlig Meddelelse i Anledning af Ansøgninger om Ansættelse i Toldfaget, saa har jeg dog troet at burde bestemme mig for en Undtagelse med Hensyn til Hr Toldinspecteurens Stedsøn Kjøbmand Albert Blehr, fordi ikke Nogen har henvendt sig til mig for en Ansøger med Yttringer om en saa fast Overbeviisning om, at Ansættelsen burde opnaaes, som Hr Toldinspecteuren, naar De for mig har anført de Grunde, hvorpaa denne Deres Overbeviisning er bygget. Hvad jeg fremfor alt maa see hen til ved Ansættelser i Toldfaget, er at erholde dem, som Faget er bedst tjent med, og jo større deres Antal er, der attraae Ansættelse, desto større er og Ansvaret for Valget, da det er en afgjort Sag, at udmærket Brugbare maae ved hver Lejlighed kunne erholdes. Kun under Forudsætning af Fleres Brugbarhed i lige Grad synes det forsvarligt, men da ogsaa pligtmæssigt, at tage Hensyn til Ansøgernes Trang og Familieforhold, eller de Andres Fortjenester, med hvem de staae i Forbindelse. Medens det ofte er vanskeligt for Departementet, at bedømme Ansøgernes Brugbarhed, har Departementet, blandt Andet, havt en Vejledning til Bedømmelsen, ved at underrettes om, hvorledes de blandt Ansøgerne ere befundne, der forud have været benyttede, enten midlertidigen som Undertoldbetjente, eller i mere underordnet Stilling ved Opsynet, og derfor falder det naturligt, at Departementet har ved Ansættelser ofte havt disse for Øjne fremfor dem, der ikke have kunnet være prøvede. Med den bedste Villie hænder det, hver Gang en Ansættelse har fundet Sted, at jeg tænker paa mange blandt disse, foruden paa en Heel Hoben andre, som jeg erkjender at kunne have ventet Ansættelse, men som jeg har været nødsaget til at forbiegaae, fordi een Post kan kun Een erlange, men heri faaer jeg at finde mig, saa velsom i den Tvivl, som, uagtet al Bestræbelse for at finde det Rette, dog maa opstaae, om virkeligen dette Maal er opnaaet. For nu at komme tilbage til Deres Stedsøn, da er han ikke prøvet i Toldfaget, han har ikke i nogen Maade været i det Offentlige Tjeneste, og hvad hans personlige Egenskaber betræffer, da er, grundet paa Undersøgelser, senere end vi sidst samtalede<note resp="Løvenskiold">
                        <p>Statsraad Vogt havde henvendt sig i Fortrolighed til en i alle Maader paalidelig Mand, med Anmodning om, at meddele sine Tanker om Blehr, navnligen om hans formeentlige Brugbarhed i Toldfaget. Denne Mand, førend han yttrede sig, indhentede Betænkning fra en anden Mand, der maatte kjende Blehr end nøjere. Den sidstnævnte yttrede da Følgende efterat have roest Blehr for Retskaffenhed og Ordentlighed: <lb/>
                           <quote>Hvorvidt han til en Toldbetjentpost er skikket, er vanskeligt at sige noget om. Jeg antager imidlertid, at han som et ædrueligt Menneske, og i Besiddelse af Varekundskab, samt som den der kjender til Omgang med og Behandling af Toldangivelser, m. V., maatte være tjenlig ved et Toldsted, hvor deslige Kundskaber vare de meest anvændelige. Derimod troer jeg ikke, at han er tjenlig ved en Udhavns- eller Krydsbetjentpost, som udfordrer Anstrængelse og strængt Opsyn, thi han er hertil, efter min Formening om ham, ikke virksom og arbejdsom nok, ligesom jeg antager, at hans Godmodighed og Følsomhed kunde forlede ham til Eftergivenhed eller mindre streng Opfyldelse af sine Pligter i en Post, hvor Betjentens væsentligste Arbejde gaaer ud paa Anholdelser.</quote>
                        </p>
                        <p>	Den Mand, til hvem Statsraad Vogt havde henvendt sig, fremsendte den Skrivelse, der indeholdt Dette, og tilføjede: <lb/>
                           <quote>Denne Characteristik forekommer mig meget træffende. Blehr er af en stærk Constitution, og i sin kraftfulde Alder, noget over 40 Aar. Jeg antager, at Blehr ikke har tilstrækkelig Energie til at kunne virke med Kraft i en Post, hvori der udkræves <hi rend="underline">særdeles</hi>  Aarvaagenhed og Anstrængelse, Jeg troer, at den almindelige Crisis, der saa haardt rammede alle Lastehandlere i Langesundsfjorden, er den væsentlige Aarsag til Blehrs Ruin, og at den vilde have oprykket ham, om end Frederiksen mindre havde fordybet sig i sine Speculationer over theoretiske Gjenstande, og da havde beholdt Otium til at have bedre Indseende med Blehr; thi Ødelæggelsens Strøm rev med sig flere Kjøbmænd, som sikkert vare ligesaa godt funderede som Blehr. Men derfor vil det vist ikke være mindre ønskeligt, om Blehr nu kunde erholde Ansættelse som Toldbetjent, hvortil Hr Statsraaden udentvivl med god Grund og frelst Samvittighed kan befordre ham.</quote>
                           <lb/>
                        </p>
                     </note> min Dom derom, at han er exemplarisk ordentlig, og ædruelig, af en redelig Tænkemaade, beskeden og godmodig, af en stark Constitution og i kraftfuld Alder, men at derhos ham ikke er at tilroe Evne til at virke med Kraft i en Post, hvor der kræves særdeles Aarvaagenhed og Anstrængelse, og at det er at befrygte, at hans Godmodighed og Følsomhed kunde forlede ham til Eftergivenhed eller mindre stræng Opfyldelse af Pligter, der gaae ud paa Anholdelser. Til denne Dom vil min Bestemmelse knytte sig, og det kan ikke herimod anmærkes, at Ansættelse vilde kunne skee, hvor det mindre kom an paa de Egenskaber der mangle end paa de der haves, thi de samlede Egenskaber bør dog attraaes allevegne. Det er muligt, og jeg kan ikke fortryde derpaa, at De bedømmer Deres Stedsøn noget anderledes end jeg, men det er uundgaaeligt at lade Enhver i egen Bedømmelse, eller den Bedømmelse han støtter paa Andres Dom hvilke han tiltroer Evne og Villie til upartisk Bedømmelse, gjælde som Rettesnor for hans Handling, endog om man maatte ansee Bedømmelsen fejlagtig. Hr Toldinspecteuren maa troe, at jeg, ved Siden af hvad jeg ovenfor i denne Sag har yttret, meget vel skjønner, hvilke Opoffrelser De har gjort og maa gjøre for Deres Stedsøn, for hvem De altid har været en kjærlig Fader, og ligeledes tilfulde paaskjønner de Deres Fortjenester af det Offentlige, til hvilke De kan vente at der hensees. Dog kan jeg ikke ansee det forafgjort, at De, ved et af Dem, naar De ikke havde været fordybet i de Arbejder af hvilke De har gjort Dem saa højligen fortjent, overtaget Indseende med Deres Stedsøns Handel, skulde have forebygget hans Fald, men, om endog saa var, vil det dog ikke rokke mit ovenfor Anførte. Hr Toldinspecteuren erindrer tilvisse, at jeg for længere Tid tilbage var stemt for at ansee Dem qualificeret til en udmærket Anerkjendelse af Deres Fortjenester, men at De ikke billigede Ideen herom formedelst de iagttagendes Former<note resp="Løvenskiold">Dette sigter til det Forefaldne i en Samtale mellem Statsraad Vogt og Frederiksen, forinden denne blev Toldinspecteur, og dernæst senere androg paa, at Stedsønnen maatte blive Undertoldbetjent.</note>. Deres Fortjenester er jeg ikke Mand for at vurdere, men vel at erkjende for at være betydelige efter Competentes Vidnesbyrd, samt erhvervede ved stor Anstrængelse og Arbeide, ligesom De ej heller maa troe, at jeg tvivler paa, at der har været aabnet Dem Udsigt til, at gjøre Dem Arbejdet frugtbringende paa en Maade, som De ikke har fundet passende. Jeg ønsker, at De, uden at gjøre Dem Forestillinger om Mistvivl hos mig til Opgivender, eller om Mangel af Medfølelse i Henseende til trykkende Familiebyrder, eller deslige, vil holde Dem forvisset om, at det omhandlede Anliggende af mig betragtes alene saaledes som her omskrevet.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med udmærket Høiagtelse undertegner jeg mig</salute>
                     <lb/>
                     <signed>– – – – – – – – – </signed>
                     <lb/>
                  </closer>
                  <note resp="editor">I den maskinskrevne avskriften fra 1920-tallet ligger følgende overskrift mellom Vogts brev og Løvenskiolds kommentarer: "Noter." De to notene er i teksten markert med henholdsvis )* og )** i den maskinskrevne avskriften.</note>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. mars 1846.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">Skrivelse fra Statsraad Vogt til Toldinspecteur Frederiksen, dateret 10de Decb. 1845.</head>
                  <p>	I Gjensvar paa Hr Toldinspecteurens ærede Skrivelse af 5te denne Maaned tillader jeg mig at meddele, at jeg ikke kan indlade mig paa, at afgive nogen Formening angaaende Deres paatænkte Henvendelse til Hans Majestæt for Deres Stedsøn. Jeg maa derhos gjøre Dem opmærksom paa Umuligheden for mig, saa gjentagende, og hver Gang saa omstændeligen, at omhandle en Ansøgers attraaede Ansættelse som Undertoldbetjent. De Vidnesbyrd, som her beroe, Deres Stedsøn betræffende, følge hoslagte.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med – – etc.</salute>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. mars 1846.</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Excellence!</opener>
                  <p>	Albert Blehr, forhen Kjøbmand i Brevig, har forlanget om at blive beskikket til Undertoldbetjent indgivet til Finants-Departementet et Andragende, der beroer sammesteds tilligemed de mangfoldige, omtrent 300, fra forhenværende Kjøbmænd, Skibsførere, Underofficierer, Departements-betjente, Embedsmænds Comptoirbetjente, Lensmænd, Roerskarle ved Toldstederne, i mange Aar sammesteds uden fast Ansættelse af Departementet til Krydsning eller anden Toldtjeneste efter Antagelse af Toldinspecteurerne antagne Personer, med Flere. Blehrs Stedfader, Toldinspecteur Frederiksen i Drammen indgav privat til mig vidtløftige Forestillinger til Fordeel for Blehrs Andragende, og gjentog Indholden heraf flere Gange mundtlig med stor Udførlighed, hvilket foranledigede mig til, den 30 April 1844 at tilskrive Frederiksen saaledes som behagentligen vil sees af den Gjenpart, jeg tager mig den Frihed at vedlægge. Sagen blev fremdeles med lige Omstændelighed skrivtlig og mundtlig fremstillet, og senest paaviist en Henvendelse til Hans Majestæt som det Middel, han troede at maatte gribe til, men som inderligen ønskedes undgaaet, og i Henseende til hvilken Henvendelse mit Raad attraaedes. I denne Anledning tilskrev jeg Toldinspecteur Frederiksen efter hoslagt Afskrivt den 10 Decb. sidstl. Angaaende Blehr anmærkes, at han af Toldinspecteuren i Drammens Tolddistrict har været benyttet som constitueret Undertoldbetjent, og hvad jeg senest om ham har erfaret, er, efter en Indberetning til Departementet af 16de Febr. sidstleden fra Toldinspecteuren i Skiens District, at denne har til Lejebetjent ved Langesunds Toldstation, istedetfor en Anden, der er bleven sindssvag, antaget Albert Blehr.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med udmærket Høiagtelse <lb/>
    					Deres Excellences <lb/>
    						ærbødigst hengivne <lb/>
                     </salute>
                     <signed>
                        <persName>J.H. Vogt.</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>, <date>den 13 Martii 1846</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. mars 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p>	Anledningen til disse underdanige Linier er at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa et med Dagsposten afgaaende paafaldende Andragende fra Biskop Riddervold, hvori han meddeler sin Anskuelse om: "at de norske Dronninger ikke bør krones, fordi Grundloven kun bestemmer, at Kongen skal krones og fordi, efter hans Formening, Ingen bør krones, der ikke kan kaldes til Udøvelse af den Kongelige Myndighed, hvilket ikke er Tilfældet med Dronningerne i Norge."</p>
                  <p>	Vel har jeg forlængst erfaret at der ikke gives Noget saa galt, som jo kan paafindes af Mennesker; men dette Paafund var mig dog uventet af en Biskop og en ellers saa klog Mand som Riddevold.</p>
                  <p>	Dette Andragende er dobbelt paafaldende af Biskop Riddervold, som var Medlem af Storthinget 1830, der indgik med en underdanigst Adresse om, at Hans Majestæt naadigst vilde lade Hendes Majestæt Dronningens Kroning som Norges Dronning iværksætte, og mod hvis Anskuelser det ikke stred Aar 1833 at modtage Ordførerskabet for den Deputation, som paa Storthingets Vegne skulde have bivaanet denne Kroning.</p>
                  <p>	Man vilde have formaaet en anden Mand end Biskop Riddervold til at tilbagetage et Andragende af saadan Beskaffenhed, men man har troet, at et saadant Forsøg vilde være forgjæves hos ham. Han har forlangt sit Andragende forelagt Deres Majestæt og Regjeringen har ugjerne anseet sig forpligtet til at gjøre det til Gjenstand for en underdanigst Indstilling.</p>
                  <p>	Af denne vil Deres Majestæt naadigst erfare, at Storthingene i 1830, 1833 og 1845 have anholdt om Dronningens Kronings Iværksættelse; – at i alle Riger, hvor Monarkens Kroning er bleven Vedtægt, der ere Dronningerne ogsaa blevne salvede og kronede uden Hensyn til Deres Adgang til at udøve Regjeringsmyndighed; – at, hvor faae Levninger, der end ere tilbage af Norges gamle Historie, saa viser dog denne at 3 navngivne norske Dronninger,<hi rend="underline">som ikke vare Regjeringsberettigede,</hi>  ere blevne kronede under 3 efter hinanden følgende Konger, – for mange Secler tilbage. – Dronningernes Kroning er saaledes ikke alene en europæisk, men en ældgammel norsk Vedtægt.</p>
                  <p>	Efter saaledes at have viist, at Biskop Riddevolds Andragende er uden al gyldig Grund, indstiller Regjeringen underdanigst, at det ikke maa "komme i videre Betragtning, end at, om hans Function ved Hendes "Majestæt Dronningens Kroning maatte stride mod hans Anskuelser, han "derfra maa vorde naadigst suspenderet." –</p>
                  <p>	Da Biskop Riddervolds Anskuelse er tydelig nok fremsat, er jeg af den underdanigste Formening, at han uden videre Forespørgsel burde fritages for enhver Function ved Kroningen.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig i øvrigt underdanigst at bemærke, at det<hi rend="underline">Ene</hi>  dependerer af Deres Majestæt at bestemme, hvormange Biskopper, der skulle fungere ved Kroningen; – at Høistsalig Kongen dertil 1818 kaldte 2de, nemlig Biskoppen i Christiania, som den norske Geistligheds Primas, og Biskoppen i Trondhjem, fordi Kroningen der skulde iværksættes, og at det er mig bekjendt, at Rigets værdige, ældste, formeentlig lærdeste Biskop Neumann, vilde sætte særdeles megen Priis paa, at maatte fungere ved Deres Majestæters Kroning.</p>
                  <p>	Hofkammereer Bäkstrøm ankom i Overgaarsaftes den 25de, efter en besværlig Reise paa Grund af et meget slet Føre. Han var mig dobbelt velkommen, som Overbringer af Deres Majestæts naadige for mig dyrebare Skrivelse af 17de denne Maaned, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. Jeg har bedst mulig orienteret og veiledet ham til sit vigtige Ærendes Opfyldelse.</p>
                  <p>	Consul Faye har den 8de denne Maaned fra Paris tilsendt mig et Brev fra Generalconsul Crowe, dateret London den 4de samme Maaned, hvori denne yttrer bestemt Haab om at faae istandbragt det projecterede Actie-Interessentskab for vor Jernbane og at kunne snart derom gjøre en officiel Meddelelse. Imidlertid beder han Sagen ikke omtalt.</p>
                  <p>	Faye vilde den 17de reise fra Paris til London og jeg har troet at burde udsætte min underdanigste Rapport om Gjenstanden i Paavente af paalidelig Meddelelse fra ham, som meget snart han ventes.</p>
                  <p>	Vor Architect Schirmer, som nu er retourneret fra Trondhjem, har meddeelt mig, at Domkirken's paatænkte Restauration, ikke kan paaregnes fuldført for August Maaned næste Aar. Han har afgivet Tegninger og Overslag til Stifts-Directionen i Trondhjem, fra hvem de daglig ventes, for derom at kunne gjøre underdanigst Indstilling.</p>
                  <p>	Vistnok erklærer Schirmer, at Kroningen skulde kunne iværksættes i Domkirken, i dens nærværende Forfatning, uden nogensomhelst Fare, men da Storthinget har bevilget Penge til Kirkens Restauration "<hi rend="underline">for Kroningen</hi>", turde det være rigtigst at benytte disse, forinden den iværksættes.</p>
                  <p>	Christiania Havn, nu iisfri og aaben, er Gudskee Tak, allerede nu opfyldt med mange danske Kornladede Skibe. Imidlertid holde Priserne sig endnu høie, Hvede 5 1/2 Spdl., Rug 4 Spdl., Byg 2 4/5 Spdl. pr Tønde. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27 Marts 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. april 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 27de forrige Maaned har jeg havt den Lykke at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, hvorfor jeg bevidner min underdanigste Taknemmelighed.</p>
                  <p>	Fra Trondhjem har Regjeringen ikke modtaget nogen Anmodning om nogensomhelst overordentlig Hjelp i Anledning af den sidste Ildsvaade og jeg haaber, at Landets<hi rend="underline">endnu</hi>  almindelige Brandassurance Casse vil kunne udrede de senest afbrændte Huses Værdie uden noget overordentligt Paalæg. Ildsvaader synes desværre at være bleven en sørgelig Vane hos de Stakkels Trondhjemmere.</p>
                  <p>	Det er mig særdeles behageligt at kunne meddele Interessenterne i Frue Grünings Løkke, Deres Majestæts naadige genereuse Renunciation paa en hver Indtægt af den betydelige Kongl. Gave, som bør forøge deres og Christiania Indvaaneres underdanige Taknemmelighed.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Beslutning at ville indstifte en norsk Orden glæder mig. Den er i Harmonie med Deres Majestæts foregaaende norske Regjerings Handlinger, fordi den vil give et nyt Beviis paa Deres Majestæts Anerkjendelse af Rigets Selvstændighed, som er stemmende med Sandhed og Ret, som vil glæde Folkets intelligente Deel, – og tilfredsstille den nationale Forfængelighed.</p>
                  <p>	Ved denne naadige Beslutning vil derhos et Kongeligt Løvte, givet i et Ordenscapitel i Trondhjem den 4de September 1818, som findes i Samling af Love og Anordninger, blive naadigst opfyldt, efterat den deri bestemte Betingelse for en norsk Orden nu er tilstede, da den norske Ordenscasse nu skal eie 6 à 7,000 Spdl.</p>
                  <p>	Som dette Kongelige Løvte gaves ved den sidste Kongelige Kroning, saa turde den nu forestaaende blive en passende Tidspunkt for denne Ordens første Forlehning uden at hindre dens tidligere Indstiftelse; men da Deres Majestæts svenske Undersaatter forhaabentlig ville faae Adgang til den norske Orden, saa smigrer jeg mig med at Norske fremdeles kunne benaades med svenske Ordener og vover saaledes at gjentage min underdanigste Bøn om disse for de særdeles udmærkede faa Individer, som jeg underdanigst har tilladt mig at foreslaae.</p>
                  <p>	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling vil jeg afgive underdanigst Indberetning om Lector Scheerers Sag, efterat have gjort mig nøiere bekjendt dermed. Den beskjæftiger for Tiden i høi Grad vore Lærde, som ved saadanne Leiligheder ikke som vi andre Lægfolk lade sig nøie med at motivere deres Vota, men gjerne skrive hele Afhandlinger. Jeg beklager, at Striden verserer mellem 2de Universitetslærere Welhaven og Scheerer, som jeg begge sætter megen Priis paa.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Uddrag af Statsraad Petersens fortroelige Brev til mig, dateret London den 20de forrige Maaned, som desværre levner lidet eller intet Haab om at faae en Jernbane for engelske Penge. Vi havde faaet den, om vi i det rette og beleilige Øieblik havde modtaget Tilbudet; men vore constitutionelle Former forbød os at modtage et saa stort Gode, at lade 1 1/2 Million fremmede Penge nedlægges i vort Land! Jeg fortryder nu bitterlig atjeg lod mig bevæge til at frafalde mit allerede skrevne Votum for Tilbydets øieblikkelige Antagelse. Vel veed jeg, at <hi rend="underline">jeg</hi>  af en Representation som vor, ikke kunde have ventet nogen Bill of indemnity; men for at have bidraget til at forskaffe mit Land et saa stort Gode, skulde jeg gjerne have modtaget en Fordømmelse, som desuden er det eneste Middel for en norsk Statsmand til at vinde en liden Plads i Fædrenelandets Annaler.</p>
                  <p>	Statsraad Petersens med Dagsposten expederede Ansøgning om Permissions-Forlængelse til Mai Maaneds Udgang, tillader jeg mig underdanigst at anbefale. Han formener dog at kunne være hjemme medio Maij.</p>
                  <p>	Min Svoger, Baron Løvenskiold, har meddeelt mig, at den paatænkte Fasanjæger burde indfinde sig<hi rend="underline">strax</hi>  ved det Kongelige Fasanerie paa Jægerspriis og forblive der <hi rend="underline">til næste Foraar</hi>  under den meget duelige Fasanmester fra Bøhmen, for at blive skikket til at anlægge og behandle et Fasanerie under de forskjellige Aarstider. Fasanerne begynde at lægge Æg i April og denne og hver af de følgende Maaneder kræver en særskild Behandling. Den beleiligste Tid for Hofjægermester Strøm til at gjøre sig bekjendt saavel med Fasaneriet som med Forst- og Jagtvæsenet, anseer min Svoger at være de sidste Dage af Juli eller de første af August Maaned og vil han gjøre sig en Fornøielse af at modtage og veilede saavel Hofjægermesteren som Jægeren. For det Tilfælde, at Deres Majestæt i denne Anledning maatte have noget at befale, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge min Svogers Adresse.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den interessante Artikel af "the Times". Jeg har meddeelt den til mine Colleger og vi maa desværre erkjende, at kun altfor meget af hvad deri er yttret om Amerika, er anvendeligt paa Norge.</p>
                  <p>	Hof-Kamrer Bäkstrøm arbeider flittig, er vel liid af Alle, som han staaer i Forbindelse med, og som ere enige om, at Deres Majestæt i ham har gjort et særdeles godt Valg.</p>
                  <p>	General Wedel, som første Gang denne Vinter spiiste hos mig i Gaar, har bedet mig fremføre sin underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts naadige Hilsen.</p>
                  <p>	Mine Børn, Ernst og Fanny, som kom til mig i Gaar, for at min Sønnehustru maa kunne gjøre sin Communion her, og forblive hos mig til den 15, bede sin underdanigste Respect fremført for Deres Majestæter.</p>
                  <p>	Sluttelig tillader jeg mig at bevidne min underdanige Taknemmelighed for min Søn Ottos naadige Udnævnelse til Brigadeauditeur. Han vinder i Indtægt kun 70 Speciedaler aarlig, men han har ved Deres Majestæts Naade opnaaet et selvstændigere lidet Embede. Han er nu 35 Aar og jeg var 25 Aar, da jeg blev Amtmand i Bradsberg Amt. Det er en sand Calamitet, ikke alene for Vedkommende, men for Staten, at vore yngre Embedsmænd nu ikke opnaae selvstændige høiere Embeder forinden deres dygtigste Livskraft er hensvunden. Dette er en Følge af den store Mængde Embeds-Candidater, og denne en Følge af Tidsaanden, som vil, at alle Borgerclassers Sønner skulle blive Embedsmænd. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6 April 1846 </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. april 1846.</supplied>
                  </head>
                  <p>	Baron Rehausen har presenteret mig for Lord Aberdeen, der tog særdeles artigt imod mig, takkede mig, fordi jeg vilde gjøre ham den Ære at hilse paa ham og bad mig forsikkre den Norske Regjering om, at han og hans Colleger paaskjønnede, hvad der, med Hensyn til Told Tarifferne var blevet sidste Storthing forelagt. Han erkjendte, at den engelske Regjerings Forslag til Parliamentet, om Nedsættelse i Tolden, var et vigtigt Skridt, og navnlig, om man i andre Lande ikke skulde undlade at følge dette Exempel; han var imidlertid overbeviist om, at Norge vilde foregaae de andre Stater med et godt Exempel. Sverige fik ingen Roes, og det er kjendeligt her, at man gjør mere af os. Peel siger derfor aldrig Sverige og Norge, men Norge og Sverige, ligesom Norge af flere Parlaments Talere endog Oppositionsmænd er bleven citeret med Berømmelse.</p>
                  <p>	Tottie takker meget for det Brev fra Ds Excellence, som jeg lyksaliggjorde ham med, og har bedet mig tilstille Deres Excellence indsluttede Papirer, hvoraf behageligen vil erfares hele Indholden af Sir Robert Peel's mærkelige Toldproposition. Endnu er Intet i saa Henseende definitivt afgjort, men her er det den almindelige Mening, at han vil drive Alt igjennem, da Tilliden til ham stiger med hver Dag, skjønt Anskuelserne ere meget forskjellige med Hensyn til Følgerne af Forandringen i Kornlovene. Denne Sag beskjæftiger for øvrigt Gemytterne langt mere end Americanernes drengagtige Trudsler, som man her overseer og ikke troer ville foranledige noget Fredsbrud.</p>
                  <p>	Imidlertid frygter jeg for, at disse forestaaende Muligheder i Forbindelse med Uvisheden om hvorledes det forandrede Toldsystem vil virke paa Forretningerne, kunne lægge store Vanskeligheder i Veien for vore Jernbaneprojecter. Crowe synes vel endnu at have godt Haab, og jeg ønsker heller ikke, at mine modsatte Formodninger blive bekjendte i Christiania; men jeg skylder Ds Excellence oprigtigen at yttre, at Faye og jeg, ved at betragte Tidernes Tegn, troe os beføiede til den Slutning, at Planen for Tiden ikke lader sig realisere, skiøndt vi ikke ere saa vel underrettede, at det jo muligens kan gaae bedre end vi vente.</p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. april 1846.</supplied>
                  </head>
                  <p>	D. 5. Januarii skref H.M. till Ex. Lövenskiold: <lb/>
                  </p>
                  <p>Jag ber Ed.Ex. å mina vägnar tacka sin Svåger för de intressanta upgifter han lemnat angående det ifrågasatte Fasaneriet. Jag har infordrat deröfver HofJägm. Ströms utlåtande och ämnar i vår sända en Jägare till Danmark för att på stället taga närmare kännedom om saken.</p>
                  <p rend="right">					(se Ex.L. rapp. f 22 Xber) <lb/>
Kon. lemnat Ström den af Bn L. insända P.M.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 17. april 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p>	I Anledning af en Artikel i Bladet "den Constitutionelle", som bebuder, at engelske Civilingenieurer snart ville hidkomme, for at undersøge den her paatænkte Jernbanelinie, lod jeg kalde Generalconsul Crowes herværende Søn, af hvem jeg formodede benævnte Artikel indsendt, for af ham at erfare Sagens Stilling i London.</p>
                  <p>	Den unge Crowe meddeelte mig, at hans Fader fremdeles har godt Haab om med Tid og Stunder at faae tilveiebragt et Interessentskab i London for vor Jernbane, at de Mænd, som interessere sig for Sagen, have besluttet at hidsende Civil-ingenieurer, for at undersøge og opmaale Jernbanelinien, og at han (den unge Crowe) af dem er engageret som Secretair for den tilkommende Jernbane-Direction fra den 1ste i denne Maaned med aarlig Løn 150 £ St. Neppe havde jeg modtaget disse meget lovende Meddelelser, før Statsraad Stang bragte mig hosfølgende med Gaarsposten fra Generalconsul Tottie modtagne Brev, som desværre lidet harmonerer med Crowes gunstige Meddelelser. Jeg veed saaledes virkelig ikke hvad man skal troe og hvad vi tør haabe.</p>
                  <p>	Hofkammerer Bäkstrøm siger sig nu færdig med det ham her overdragne Hverv og agter i Morgen at tiltræde Tilbagereisen til Stockholm. Jeg tilbragte i Gaar flere Timer med ham paa Slottet, for at blive orienteret, hvorefter jeg har Anledning til at haabe, at Deres Majestæt vil blive tilfreds med og naadigst bifalde den af ham foreslaaede Disposition, af det Indre. Dette Indre er nu engang "im Zuschnit verdorben!" Det gjælder om at drage bedst mulig Partie af<hi rend="underline">hvad der er</hi>, og dette troer jeg Hr Bäckstrøm har forstaaet. Jeg seer aldrig dette Slot, uden at harmes over, at man for saa store Summer, ikke har faaet noget Bedre!</p>
                  <p>	Efter Hofkammerer Bäckstrøms Calcul, vil de bevilgede 60,000 Speciedaler medgaae til Slottets complette Meublering og til Batterie de cuisine. Tilbagestaaer i Sølv, Linned, Porcellain, Glas etc.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at foreslaae, at Deres Majestæt naadigst vil overdrage til den samme Mand, som med Sagkundskab og Smag har lagt Planen til Meubleringen, at exequere den.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts Opmærksomhed paa mit Votum betræffende Besættelsen af en saakaldet Bergmesterpost ved Kongsbergs Sølvværk, hvorom Indstilling vil afgaae med næste Post, men hvorom jeg ikke kan dele mine Collegers Anskuelse. Personlige Hensyn foranledigede for flere Aar tilbage Sølvværksdirectionen til at foreslaae denne Post og personlige Hensyn (ingenlunde Interesse for Sagen!) bevægede Storthinget til, mod al Sædvane, at bevilge den foreslaaede<hi rend="underline">høieste</hi>  Løn. Jeg beklager at være for seent kommet til den Erkjendelse, at man har ansat den omhandlede Betjening for høit i Løn og i Rang; men det er ikke for seent at moderere Følgerne af denne Feiltagelse, ved, saa længe Omstændighederne <hi rend="underline">som nu</hi>, tillader det, at udsætte den tagne Beslutnings Iværksættelse.</p>
                  <p>	Jeg beklager, at jeg endnu ikke har faaet de fornødne Oplysninger om Lector Scheerers Sag, for derom idag at kunne gjøre underdanigst Indberetning. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17 April 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 24. april 1876</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts naadige Skrivelse af 16de og i Særdeleshed for Deres Majestæts naadige Hilsninger til mine Børn, som af dem ville blive modtagne med underdanigst Taknemmelighed. Ernst og Fanny forlod mig den 15de for at sige deres Sødskende Farvel paa Ellinggaard, hvorfra jeg den 26de denne Maaned for et Par Dage venter Adam og hans Hustru, som allerede i længere Tid daglig have ventet et her hjemmehørende Skib, som skal føre dem til Havre.</p>
                  <p>	Deres Majestæt vil naadigst modtage mine underdanigste Lykønskninger i Anledning af Dagen, som jeg vil feire ved en større Middag. Grant erindrer jeg, hvorledes jeg idag for 16 Aar havde den Lykke at modtage Hendes Kongelige Høihed Prindsessen ved Hendes første Indtrædelse i Verden, og tillader jeg mig underdanigst at fremsende mine hjertelige Ønsker for Hendes Kongelige Høiheds lykkelige Fremtid.</p>
                  <p>	I en med Dagsposten afgaaende underdanigst Indstilling udbeder Regjeringen Deres Majestæts naadige Bifald til Opbyggelse af et Toldpakhuus paa den aabne Plads udenfor Palaishaven med en Brygge til Varers Landning og Indtagelse. Til Oplysning vedlægges underdanigst et Kart over det hele Terrain, visende de nu derpaa værende og de projecterede Bygninger. Mangel paa Pakhuus til Varers Behandling og Oplægning for Christiania Toldbod er, under denne Byes aarlig tiltagende Handel og Skibsfart bleven mere og mere følelig, og den er nu saa paatrængende, at her er periculum in mora. For at afhjelpe denne Mangel, har en Commission arbeidet i 9 Aar og er kommet til det Resultat, at det paatænkte Pakhuus hensigtsmæssigst bør anlægges paa den benævnte Plads, som Communen efter langvarige Underhandlinger har overladt til dette Brug. I Anledning heraf fremsattes en Kongelig Proposition til sidste Storthing om Penge Bevilgelse til et 3 Etagers Toldpakhuus 106 Alen langt; men Storthinget bevilgede kun 34,500 Spdl. til et 2 Etagers Huus 80 Alen langt og til en Landningsbrygge 4,483 Species.</p>
                  <p>	Om jeg betimelig havde kjendt de locale Omstændigheder saa godt som nu, vilde jeg have tilraadet det hele Told Etablissements Forflyttelse til det saa kaldte Revier, ja – jeg vilde tilraade det endnu, om Beslutning og Pengebevilling Ene dependerede af Deres Majestæt; men herpaa er nu ikke mere at tænke, og efter Conference med vedkommende Told-Embedsmænd, har jeg ugjerne maattet overbeviise mig om, at den foreslaaede Tomt er den eneste, som haves for det uundværlige Toldpakhuus, som dog efter de medfølgende Tegningers Udvisende vil faae et smukt Ydre.</p>
                  <p>	Ved saaledes efter Omstændighederne at maatte underdanigst indstille Planens Iværksættelse til Deres Majestæts naadige Approbation, tillader jeg mig underdanigst at udbede denne naadigst afgivet i Statsraad forinden Statsraad Schmidts Afreise, hvis Aar i Stockholm først vil udløbe den 6te Mai. Bygningens<hi rend="underline">uopholdelige</hi>  Paabegyndelse, er nemlig nødvendig, om den skal kunne komme under Tag for næste Vinter, hvilket er høist magtpaaliggende.</p>
                  <p>	I Anledning af den forestaaende Statsraads Ombytning tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at da Vogt nødvendig maa her oppebie Schmidts Ankomst, vil Deres Majestæt i 2 à 3 Uger ikke kunne holde norsk Statsraad, som synes saa betænkeligt, at det formeentlig vil være rigtigst, at Statsraad Schmidts Afreise udsættes indtil Statsministeren er tilbagekommet.</p>
                  <p>	Vore Lærde skrive endnu Afhandlinger om Tvisten mellem Lectorerne Velhaven og Scheerer og jeg ønsker at kjende de forskjellige Meninger, forinden jeg tillader mig om Gjenstanden underdanigst at yttre mig for Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Forsynet forunder os i Aar 2 à 3 Ugers tidligere Foraar end sædvanlig og vi mangle kun Regn, for at see Vegetationen grøn.</p>
                  <p>	Jeg veed, at Prindsesse Wilhelm af Preussens Død vil gaae Deres Majestæter nær, en Følelse, som Enhver, der havde den Lykke at kjende denne elskværdige og aandrige Fyrstinde maa dele. Jeg regner mig det til en Ære, at besidde et Par Hendes egenhændige Breve. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24 April 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. april 1846.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p>	Som Grunde, hvorfor Statsraad Vogt maa oppebie Statsraad Schmidts Ankomst, tillader jeg mig underdanigst at anføre, at Førstnævnte skal benytte den samme Vogn som Sidstnævnte, og at det vil være hensigtsmæssig, næsten nødvendig at Vogt maa kunne personlig introducere og orientere Schmidt i Finants Departementets for ham ubekjendte Forretninger.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. april 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Uagtet jeg gav mig den Ære med sidste Post, den 24de denne Maaned, underdanigst at tilskrive Deres Majestæt, anseer jeg mig dog forpligtet til i Dag underdanigst at indberette at en høist beklagelig Ildsvaade Natten imellem den 17de og 18de denne Maaned har ødelagt 110 Huse for en Assurance Sum af 58,000 Speciedaler i den lille Kjøbstad Levanger i Nordre Trondhjems Amt, hvoraf ikkun Kirken og 19 Huse staae tilbage. Vedkommende Embedsmænds detaillerede Beretninger om denne Ulykkelige Begivenhed, ere indførte i Morgenbladet No 116.</p>
                  <p>	Med underdanigst Henhold til mit sidste, tillader jeg mig underdanigst at gjentage, at om Deres Majestæt tillader Statsraad Schmidt at forlade Stockholm, forinden Statsministerens Tilbagekomst, vil Deres Majestæt under Løbet af 3 Uger ikke kunne holde hverken norsk eller combineret Statsraad hvilket synes saa betænkeligt, saavel for de løbende Sager, som for uforudseede, men ikke umulig overordentlige Tilfælde, at en saadan Stilling ikke bør finde Sted, naar den kan forebygges. Jeg vilde have tilladt mig tidligere at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa denne Gjenstand, om jeg ikke havde antaget det skeet, af DeHerrer Statsraader i Stockholm, for hvem det ikke kan være ubekjendt, at 3 Uger maa paaregnes mellem Statsraad Schmidts Afreise og Statsraad Vogts Ankomst. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27de April 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. mai 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de denne Maaned.</p>
                  <p>	Med Dagsposten afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling betræffende Besættelsen af Holmestrands Toldcasserer Embede, hvortil underdanigst er indstillet som No 1 Foged Sommerfeldt, No 2 Capitaine i Marinen Dahl, No 3 Capitaine-Vagtmester i Christiansand Oberstlieutenant Tobiesen. Uagtet de af Finants Departementet anførte Grunde for, som No 2 og 3 at nævne 2de veltjente Toldembedsmænd, maa erkjendes gyldige, troede Statsraadets Pluralitet at maatte stemme for de nævnte 2de militaire Embedsmænd, blandt hvilke jeg med Hensyn paa meget længere Tjenestetid og Stilling, dog maa give Tobiesen Fortrin for Dahl. Hvorom imidlertid alle Regjeringens Medlemmer ere enige og hvilket er Formaalet for disse underdanigste Linier er den underdanigste Bøn, at Deres Majestæt til det omhandlende Embede naadigst vil udnævne den under No 1 indstillede Foged Sommerfeldt, som i Alder og Tjenesteaar er sine Concurrenter meget overlegen. Hertil kommer, at Sommerfeldt under 26 Aars Tjenestetid som Foged i det samme District, hvori Holmestrand er beliggende, har erhvervet almindelig Agtelse og Tillid, og at denne Befordring er den eneste, som han i hans fremrykkede Alder kan attraae.</p>
                  <p>	For ikke uden Nødvendighed postdaglig at besvære Deres Majestæt med mine ennyante Rapporter, vil jeg tillade mig underdanigst at berøre en Regjerings Indstilling, som vil afgaae med næste Post. Toldinspecteuren i Laurvig, Baron Wedel Jarlsberg, ansøger underdanigst om, at han fremdeles maa vedblive at beboe sin Eiendomsgaard, Brunlaug, beliggende omtrent 3/8 Miil fra Laurvig, hvor han efter almindelige Regler burde have sin Bopæl.</p>
                  <p>	Finants og Told-Departementet har indstillet Ansøgningen til Afslag, hvorimod Regjeringens store Pluralitet underdanigst indstiller den til Deres Majestæts naadige Bifald. Den støtter sin Anbefaling paa følgende Grunde: Toldloven bestemmer med Hensyn paa de forskjellige Aarstider et vist Antal Timer, nemlig 6,9,10 Timer daglig for Toldinspecteurens Nærværelse ved Toldstedet og naar dette, som hidindtil, af Baron Wedel iagttages, synes det Tjenesten uvedkommende, hvor han tilbringer den øvrige korte Tid af Dagen og Natten. Under hans 2aarige Tjeneste er ingen Ulempe opstaaet af, at han har beboet Brunlaug, hvorfra han i 20 à 30 Minutter kan komme til Laurvig hvor han med Virksomhed og Nidkjærhed opfylder sine Embedspligter. Da saaledes Tjenestens Tarv ingenlunde fordrer, at paalægge Baron Wedel det for ham ødelæggende Offer at flytte sin Bopæl til Laurvig, indstilles hans underdanigste Ansøgning til Deres Majestæts naadige Bifald, som jeg tillader mig at ledsage med min underdanigste Anbefaling.</p>
                  <p>	General-Consul Stael v. Holstein har nu meddeelt Magistraten hersteds, at det omsider har lykkes ham at faae afsluttet Contract om Christiania Byes Oplysning ved Gas forinden Udgangen af Aar 1847, som da vil blive et Fremskridt i virkelig Oplysning.</p>
                  <p>	Min Søn Adam og Hustru forlod mig den 29de forrige Maaned, og vil det Skib, som skal føre dem til Havre, blive seilfærdig om 10 à 12 Dage. Vi ere visselig ikke utaknemmelige; men en saadan Afskeed er og bliver dog høist smertelig.</p>
                  <p>	Luftens Temperatur er i den senere Tid bleven kold og tør, som holder Vegetationen tilbage. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste Mai 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. mai 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelser af 27de April og 4de Mai, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p>	Dagsposten bragte mig ogsaa den i sidstnævnte ommeldte Deres Majestæts foreløbige naadige Bifald til Toldpakhusets Bygning, ved Statsraad Krog.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den Opmærksomhed, Deres Majestæt har havt den Naade at skjænke den norske Posts Befordring gjennem Sverige, som jeg ønsker at lade komme til almeen Kundskab, naar den anbefalede gavnlige Foranstaltning til Postens hastigere Befordring er bleven iværksat.</p>
                  <p>	At vi tør gjøre os Haab om den Lykke at modtage Deres Majestæt her under Løbet af anstundende Sommer glæder mig meget. Ogsaa i Kjøbenhavn smigrer man sig med Haab om Deres Majestæts og Hans Kongelige Høihed Kronprindsens Besøg?</p>
                  <p>	Jeg vil ikke undlade i første Statsraad foreløbig at omtale den naadigst bebudede Dampskibscommunication imellem Gothenborg, Christiansand og Hull, som her vilde opvække særdeles megen Tilfredshed. Nogen Meddelelse om denne interessante Gjenstand fra Statsraad Krog er mig til Dato ubekjendt.</p>
                  <p>	Hans Kongelige Høihed Kronprindsens høie Fødselsdag, havde jeg den Ære at feire med en større Middag og med hjertelige Ønsker.</p>
                  <p>	Statsraad Schmidt ankom hertil fra Stockholm den 4de.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt vilde have tiltraadt sin Reise til Stockholm i Morgen; men er forhindret ved en stærk Forkjølelse, som i Gaar og i Dag har holdt ham i Sengen. Hans Læge haaber, at han vil kunne reise kommende Mandag, i hvilket Fald han vil kunne komme til Stockholm den 18de Mai.</p>
                  <p>	Foraaret, som tidlig tilsmilede os, har desværre gjort Vendereise. Den senere Tids Temperatur er kold og ubehagelig og vi faae neppe det efterlængtede Foraar tidligere end sædvanlig, altsaa meget seent. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Mai 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. mai 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg beder om naadigst Tilgivelse for at jeg har vovet at aabne hosfølgende mig ved sidste udenrigske Post tilhændekomne Brev fra Liverpool, hvis besynderlige Adresse til<hi rend="underline">Christiania</hi>  foranledigede mig til ikke at troe Brevet bestemt for Deres Majestæt, hvorimod jeg antog, at det kunde angaae nogen offentlig Gjenstand. Jeg beder gjentagende om naadigst Tilgivelse, forsikkrende, at jeg ikke skal forraade Indholden, den jeg saa lidet forstaaer "that I think the author ought to be put in the madhouse."</p>
                  <p>	Slots Commissionen har sat Regjeringen i Forlegenhed, ved at tilstille den til Deres Majestæts naadige Bifald, Tegning til en Decoration paa Slottets Frontespice. Da Ingen af os besidder tilstrækkelig Sagkundskab til at bedømme den projecterede Idee og dens Udførelse, som allerede har været skarpt critiseret i offentlige Blade, – mindre til at angive noget mulig bedre, have vi troet det rigtigst ved Statsraad Krog at lade Tegningen foreløbig underdanigst forelægge til Deres Majestæts høie sagkyndige Bedømmelse.</p>
                  <p>	I Frontespicens ene Hjørne er placeret Retfærdighedens Gudinde med sine Attributer; i det andet en qvindelig Figur, forestillende Sandheden. I Midpartiet sees Enden af en med et ikke skiønt Medusa-Hoved decoreret Vogn, hvorpaa en staaende Figur, som skal forestille Geniet. For Vognen befindes 8 Heste, som for mit ikke kunstforstandige Øie have Udseende af at løbe løbsk ("skena") i modsat Retning, som om de 4 Heste skulde springe (springa ikull) Retfærdigheden, – de andre 4 Sandheden overende.</p>
                  <p>	Den Tegning, som Deres Majestæt naadigst maatte bifalde, er paatænkt at skulle i Basrelief udføres<hi rend="underline">i Gips</hi>, af Billedhugger Mikkelsen.</p>
                  <p>	Det er ønskeligt, at denne Decoration, Slottets ydre Præg, som vil blive udsat for megen Bedømmelse og Critik, maa blive Kongeboligen værdig og derfor tillader jeg mig underdanigst at anbefale den til Deres Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt tiltraadte den 12te Reisen til Stockholm, hvor han haabede at ankomme den 19de.</p>
                  <p>	Statsraad Petersen og Consul Faye retournerede med Dampskibet i Dag fra deres udenrigs Reise.</p>
                  <p>	Efter lidet velgjørende Regn er Luften blevet noget mildere og Vegetationen skyder frem.</p>
                  <p>	Fanejunker Falkenstrøm, som ved sin fortrinlig gode Opførsel under 22 Aars Tjeneste i den norske Armee er vel qvalificeret til saadan Ansættelse, hvorom Kongelig Resolution af 1te April 1815 giver vel tjente Underofficierer Haab, vover jeg underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige Erindring. I denne Hensigt beder jeg mig naadigst autoriseret til at meddele Statsraad Schmidt, at Falckenstrøms Ansættelse som Under-Toldbetjent, ved given Leilighed, vil være Deres Majestæt behagelig. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14 Mai 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. mai 1846.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p>	Efterat Forestaaende var skrevet, har Statsraad Foss leveret mig sin Betænkning, betræffende Slots-Frontespicens Decoration, som jeg tillader mig underdanigst at vedlægge.</p>
                  <p>	Posten bragte mig nu den Efterretning, at min Søn Adam med Familie indskibede sig den 13de om Morgonen for Havre.</p>
                  <p>	I dette Øieblik, da Posten skal afgaae, modtager jeg et Brev med en anden ældre Tegning fra Statsraad Foss, som jeg tillader mig underdanigst at fremsende. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15 Mai 1846 </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. mai 1846.</supplied>
                  </head>
                  <div type="tillegg-main">
                     <p>Enig i at Frontonfeltets Billedgruppe er at ansee som et plastisk Program, der antyder Bygningens Væsen og særlige Hensigt, maa jeg ogsaa med Architekten være enig i, at det ingenlunde er nogen uheldig Idee, ved Decorationen i Kongeborgens Frontonfelt at udtrykke: <hi rend="underline">at Aanden eller Geniet, uden materiel Tvang, let styrer Modet og Styrken</hi>. Hvorvidt den paa Triumphatorkarmen anbragte bevingede Figur med 2de Krandse, netop betegner Aanden eller Geniet, turde vel være tvivlsomt, men jeg vil dog her forudsætte, at der paa denne Deel af Ideens billedlige Fremstillen intet Væsentligt er at udsætte, og at Modet og Styrken baade passende og skjønt kan betegnes med de Karmen forspandte vælige Heste. At Tømmer ere udeladte, forat betegne at den overlegne Aand, uden materiel Kraft let styrer de raae Kræfter, har jeg Intet at erindre imod. Det er saaledes ikke mod Ideen i det plastiske Program for vor Kongeborg, jeg har Noget at indvende; men skal denne Idee opfattes, maa den Billedskrift, som betegner den, baade være læselig og utvetydig. Dette er, efter min ringe Skjønsomhed, aldeles ikke Tilfældet med den nu foreslaaede Tegning til Kongeborgens Frontonfeldts Decoration.</p>
                     <p>	Om jeg end forudsætter at Beskueren, ved at betragte Hovedfiguren, begriber at den betegner<hi rend="underline">Aanden</hi>  eller <hi rend="underline">Geniet</hi>, – som dog turde være svært nok, da den har overordentlig Lighed med en Victoria, – saa falder han dog ikke lettelig paa, at det er denne Figur, der styrer og leder de 8 Heste, der have deelt sig i 2de tilsyneladende fiendtlige Partier, der i fuld utæmmet Kraft arbeide mod hinanden, istedetfor, styret af een Haand, eller een Aand, at arbeide tilsamme Maal. Man maa holde Vognen for ganske overordentlig stærk, om man ikke skal frygte for dens og den derpaa anbragte Figurs Skjæbne. Tænker jeg mig det Tilfælde, at jeg, uden at have hørt forklare den Idee, som agtes udtrykt, saa Frontondecorationen udført saaledes som den fremlagte Tegning antyder, da vilde jeg visselig ikke kunne udfinde Ideen, som er paatænkt udtalt gjennem den, men nødvendigviis komme til en ganske anden Mening, og finde at den anbragte Billedskrift, rigtig læst, tvertimod sin Hensigt, antydede: at Aanden eller Geniet ikke uden materiel Tvang formaaede at styre de raa Kræfter til et fælles Maal.</p>
                     <p>	Kun fremstillet forfra, og Hestene samlede saaledes at det tydelig viser sig, at de trække i samme Retning, og Hestenes Antal da indskrænket til 4, forekommer det mig, at Billedet kan give en skjøn og rigtig plastisk Fremstilling. Vanskeligheden, for ei at sige Umuligheden, af at give en saadan Fremstilling i Basrelief, og Nødvendigheden af ved de enkelte Dele af Billedernes Gruppering, at rette sig efter Frontonfeltets triangulaire Flade og give Gruppen en pyramidalsk Form, har foranlediget den uheldige Idee, at sprede Hestene til begge Sider, hvorved det Hele er bleven fordærvet.</p>
                     <p>	At selv den kunstforstandige og smagfulde Architekt, som har givet baade Ideen til Sujettet og Tegningen, har erkjendt dette, viser sig tydelig i hans Opsats indførdt i den Constitutionelle No 65 for d. A. Hr Intendant Linstow erklærer der blandt Andet:</p>
                     <p>	"Det er kun Sujettet, som er Hr. Michelsen opgivet, men Compositionen er ham aldeles overladt til fri Raadighed."</p>
                     <p>	"At han nøiagtigen copierer en af mig for 12 Aar siden udført Tegning, er ikke efter min Tilskyndelse eller mit Forlangende. Jeg har endog gjentagende gjort ham opmærksom paa denne Skizzes Ufuldkommenheder og paa det Indstændigste anmodet ham om at følge sin egen Fantasie, da man gav ham aldeles frie Hænder" etc.</p>
                     <p>	"At jeg i en Commissionssamling, hvori for henved 2 Aar siden foreløbig blev contraheret med Hr. Michelsen, fremlagde mit gamle Udkast, var kun for at give Forhandlingen et Udgangspunct".</p>
                     <p>	"At Grupperingen i min Skizze ikke var heldig, har jeg altid erkjendt".</p>
                     <p>	"Det kan saaledes ikke lægges mig til Last, at Hr. Michelsen i sit Modeludkast,<hi rend="underline">som sikkert ikke vil blive anbefalet</hi>, nøiagtigen har copieret min Tegning, og jeg kan ikke forklare mig hans Vedholden ved mit Udkast, trods mine Remonstrationer, uden af en Misforstaaelse hos ham etc."</p>
                     <p>	Uden at være i Besiddelse af kunstnerisk Dannelse tør jeg ikke tillægge min Dom om Kunstgjenstande nogen Vægt, men da jeg af de ovenanførte Yttringer fra en Mand som Intendant Linstov, der desuden er den, fra hvem Ideen til Kongeborgens Fronton-Decoration er udgaaet, nødvendigviis maa slutte, at han ingenlunde bifalder denne Decorations Udførelse efter den nu fremlagte Tegning, hvilken han troer sikkert ikke vil blive anbefalet, saa finder jeg min foran yttrede individuelle Mening derved saameget bestyrket, at jeg anseer mig forpligtet til ei længere at tilbageholde den. Jeg kan saaledes ikke ved min Stemme bidrage til at det underdanigst tilraades Hans Majestæt, naadigst at approbere den til Kongeboligens Frontondecoration foreslaaede Tegning, men troer at det vil være rigtigere, underdanigst at indstille: At Sagen undergives enten et anseet Kunstacademies, eller en almindelig erkjendt udmærket Billedhuggers eller Architekts Bedømmelse, inden der i samme fattes endelig Beslutning med underdanigst Tilkjendgivelse af, at Regjeringen ikke veed at kunne paavise her i Landet enten nogen Corporation eller nogen enkelt Person, som i denne Kunstretning kan ansees fuldkommen competent til herom at afgive en paalidelig Bedømmelse.</p>
                     <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge No 62 og 65 for indeværende Aar af Bladet den Constitutionelle, da Gjenstanden deri er omhandlet. </p>
                     <closer>
                        <dateline>
                           <placeName>Christiania</placeName>
                           <date>den 14 Mai 1846</date>.</dateline>
                        <lb/>
                        <salute>Underdanigst</salute>
                        <lb/>
                        <signed>
                           <persName>H. Foss.</persName>
                        </signed>
                     </closer>
                  </div>
                  <div type="tillegg-extra">
                     <p>	Om Sagen i Regjeringen var forekommen til Behandling, vilde jeg have tilladt mig underdanigst at yttre ovenstaaende Formening.</p>
                     <closer>
                        <signed>
                           <persName>H. Foss.</persName>
                        </signed>
                     </closer>
                  </div>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. mai 1846.</supplied>
                  </head>
                  <opener>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>15de Mai 1846</date>.</dateline>
                  </opener>
                  <lb/>
                  <p>	Ved igaar Eftermiddag, i en anden Anledning, at besøge Billedhugger Michelsens Attelier, i Selskab med Hr Oberste Garben, kom naturligviis den der staaende Model til den foreslaaede Frontondekoration paa Tale og jeg erfarede derved at Hr Michelsen aldeles ikke bifaldt at Fronton-basrelieftet udførtes efter den fremlagte Tegning, men at han tvertimod antog at den Idee, som tilsigtedes udtrykt, aldeles ikke kunde udtrykkes ved at befølge Tegningen. Under Løbet af denne Samtale kom D'Herrer Expeditionssekretair Birch-Reichenwald og Lektor Welhaven til og jeg erfarede da tilfældigviis at Hr Michelsen fra flere Aar tilbage havde fremsat en Idee til en Basrelief for Kongeboligen som han forklarede at have leveret i Skizze til Hs Excellence Statsminister Due, som dengang var Statssekretair, og havde erholdt tilbage paa Forlangende. Hr Michelsen stod i den Formening at denne hans Skizze havde været bedømt og var bleven forkastet, hvilket formeentlig maa være en Misforstaaelse. Idetmindste kan jeg – som i flere Aar har været Medlem af Slotskommissionen – ikke mindes at der om denne Skizze har været nogen Forhandling i hiin Kommission. Paa Opfordring havde Hr Michelsen den Godhed at vise os denne Skizze. Da jeg, saavelsom de øvrige tilstedeværende Herrer, fandt at der var særdeles meget Anbefalelsesværdigt i denne Skizze og at den muligen ved liden Forandring kunde bringes til passende og skjønt at fremstille den Idee, som ligger til Grund for den af Slotskommissionen fremlagte Tegning, hvilken Idee jeg for mit Vedkommende foretrækker for den, der ligger til Grund for Michelsens Skizze, troede jeg at det i høi Grad maatte interessere Regjeringens Medlemmer, og in specie Finantsdepartementet, at komme i Besiddelse af denne Skizze og bad derfor Hr Michelsen indstændig om at overlade mig samme og tillade mig at fremlægge den for Regjeringens øvrige Herrer Medlemmer, for at den muligen, tilligemed den anden Tegning kunde blive forelagt Hans Majestæt. Efter nogen Modstand lykkedes det mig at overtale Hr Michelsen til at overlade mig Skizzen til det begjærte Brug.</p>
                  <p>	Kompositionen forekommer mig i og for sig selv baade riig og smuk. Her er en ægte antikFremstilling af en Qvadriga: De 4 Heste gaae i jevnt Skridt og trække alle i samme Retning, Karmen er meget smuk. De to Figurer paa Karmen forestille Norge og Sverige, to Skjoldmøer i søsterlig Forening, den til høire <hi rend="underline">Norge</hi>  og den til venstre, der fører Tømmen, <hi rend="underline">Sverige</hi>. En Skare Krigere følge Toget og danne til venstre en vakker Gruppe. Den nederste Frontonvinklen optages af allegoriske Billeder fremstillende Fiskerie og Landbrug. Over det hele i øverste Vinkel svæver Nordstjernen.</p>
                  <p>	Ved istedet for de 2de Skjoldmøer paa Karmen – hvis Gruppering lettelig kan give Anledning til Mistydninger – at placere en bevinget Genius fremstillende Aanden og udelade Tømmerne, forekommer det mig at den vakkre Linstovske Idee fuldkommen rigtigt og tillige kunstnerisk skjønt samt paa en med Basreliefets Natur overeensstemmende Maade blev udtrykt. Om denne Mening af virkelig Kunstforstandige maatte findes rigtig, var derved den hele Vanskelighed, man nu befinder sig i, hævet. Efter saavel Samtalen med Hr Michelsen som efter et Par Arbeider, jeg igaar saae af ham, nærer jeg ikke tvivl om, at han vil kunne udføre den her antydede Idee fuldkommen skjønt. Skal der herom indhentes skriftlige Erklæringer fra Architecten og Slotskommissionen, frygter jeg meget for at Sagen vil gaae i Langdrag og Frontespisen maatte opføres uden Frontondekoration.</p>
                  <p>	Man er nu i den besynderlige og ubehagelige Stilling, at maatte forelægge H: Majestæt en Tegning, som den, der har forfattet den, ikke troer at turde befølges i Udførelsen og som tillige den Kunstner, der skal udføre Arbeidet, finder forkastelig. Kunde man paa den her antydede Maade, med Vedbehold af Linstovs Idee, benytte en stor, eller den største, Deel af Michelsens heldige Skizze, troer jeg man kom godt ud af Forviklingen og Kongeboligen fik en vakker og værdig Frontondekoration.</p>
                  <p>	Idet jeg tillader mig at oversende Skizzen, henstiller jeg ærbødigt til Deres Excellenses Omdømme, om det under disse forandrede Omstændigheder ikke skulde være rigtigt at bevirke en Udsættelse i Finantsdepartementets Expedition af Sagen. Deres Excellense vil gunstigst tilgive at jeg gjentagende volder Bryderie med denne Sag.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med udmærket Høiagtelse har jeg den Ære at undertegne mig <lb/>
    					Deres Excellences <lb/>
    							Ærbødigste <lb/>
                     </salute>
                     <signed>
                        <persName>H. Foss.</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 17. mai 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
                  <p>	Naar jeg atter i Dag tillader mig at besvære Deres Majestæt, saa er det deels, fordi det er bleven en gammel Vane, at afgive en underdanigst Rapport om den 17de Mai, deels for at bede naadigst undskyldt den mindre Orden, hvori mine Meddelelser om den tiltænkte Decoration paa Slottets Frontespice ere fremførte, som Følge af, at de senere bragtes mig under Postexpeditionen.</p>
                  <p>	Uagtet denne Gjenstand vist nok ikke er nogen Statssag, saa anseer jeg det dog magtpaaliggende, at den tiltænkte Decoration maa blive Kongeboligen værdig, og fremfor alt, at den ikke maa blive en Carricatur.</p>
                  <p>	Fra denne Synspunkt tillader jeg mig, underdanigst at udbede Deres Majestæts naadige sagkyndige Interesse for Sagen.</p>
                  <p>	Hverken Linstov eller Mikkelsen sætte Priis paa deres Compositioner men ønske tvertimod begge noget bedre. Med Hensyn paa sidstnævnte tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at Svea, hvor gjerne jeg end seer hende ved Siden af Nora, dog neppe<hi rend="underline">her</hi>  befindes paa sin rette Plads.</p>
                  <p>	Hvorvidt Gips kan ansees for et varagtigt Material til Decorationens Udførelse, henstilles til Sagkyndiges Bedømmelse.</p>
                  <p>	Jeg vover underdanigst at tilføie, at en snarlig Bestemmelse er saare ønskelig, for at Modelleringen maa kunne blive udført i den gode Aarstid.</p>
                  <p>	Efterat jeg havde gjort den Erfaring, at den lavere Folkeclasse hersteds, in specie Pøbelen, er kommen i den Vane, at ville à tout prix "moere sig" (roga sig) den 17de Mai, og at den, overladt til sig selv, morede sig paa en høist forargelig Maade, foranledigede jeg nogle fornuftigere Mænd, deriblandt Daa, til at paatage sig Ledningen af denne Morskab, inden Grændserne af god Orden og Anstændighed. Disse Mænds Bestræbelser have i de 2de sidste Aar fuldkommen svaret til min Forventning; den offentlige Fred og Orden er ikke som før bleven forstyrret og Byens øvrige Indvaanere og Politiet ere blevne forskaanede for megen Ængstelse og Plage.</p>
                  <p>	Hvorledes Dagens Morskab dette Aar er tiltænkt, vil naadigst erfares af hosfølgende Program og jeg tillader mig underdanigst at tillægge: "Honny soit, qui mal y pense".</p>
                  <p>	Petersen roser sig af den Velvillie, hvormed han overalt under sin udenrigs Reise er bleven modtaget som Deres Majestæts Statsraad, saaledes ogsaa af Hans Danske Majestæt, som dog yttrede sin Uvillie over den norske Pressefrækhed. Kongen yttrede sit Haab om Deres Majestæts Høie Besøg og jeg maa saaledes ansee Rygtet grundet.</p>
                  <p>	Jeg kunde, om Deres Majestæt og Omstændighederne tillade, selv ønske endnu en Gang at gjensee Dannemark og mit derværende gamle Familiesæde, Baroniet Løvenborg.</p>
                  <p>	Under 19de December forrige Aar anmodede jeg Overøvrighederne i enkelte Byer, hvor jeg kunde formode Evne, forenet med Villie, om at foranledige Bidrag til Nødens Lindring i Broderriget. Resultatet heraf er 2719 Spdl., omtrent 10,800 Rdl. Rigsgeld, hvoraf Christiania: 1,300 Speciedaler, som successive ere remitterede til den "gemensamma Undsätnings-Committéen. Under mange nærmere Fordringer paa Velgjørenhed kunde intet stort pecuniairt Resultat ventes; men broderlig Deeltagelse er viist, og dette var mit hovedsagelige Ønske.</p>
                  <p>	Et Bidrag af 100 Speciedaler i samme Hensigt, som senest remitteret, sætter jeg meest Priis paa, fordi det, uden given Anledning, af egen Drift er ydet af Ullensager Præstegjelds Land-Commune i Agershuus Amt.</p>
                  <p>	Hendes Majestæt Dronningen turde maaskee naadigst erindre, at Hendes Majestæt anbefalede til min Omsorg en fattig Gut, som under Reisen til Grændsen forrige Aar blev fremstillet i en høist scrophuleus Forfatning ved et Skydsskifte, og jeg tillader mig derfor underdanigst at indberette, at denne Gut, efter en langvarig Cuur, er helbredet. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17 Mai 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 24. mai 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at vedlægge et Exemplar af Bladet "Den Constitutionelle" og underdanigst at meddele, hvad jeg veed om den deri omhandlede Gjenstand.</p>
                  <p>	En Polak ved Navn Adam Alexander Dzwankowski, som skal have været deelagtig i den polske Revolution 1830 og desaarsag maatte forlade sit Fædreneland, établerede sig her 1834 som Boghandler i Fælleskab med en Guldberg og denne Boghandel existerer fremdeles under Firma: "Guldberg &amp; Dzwonkowski".</p>
                  <p>	Her giftede han sig med en Datter af den daværende franske Consul De Zerre, hvis Broder, en Pair de France, skal have formaaet Høistsalig Kongen til naadigst at udvirke for ham Hans Majestæt Keiserens Tilgivelse, som han dog ikke skal have benyttet for sin Person før i forrige Aar, da han reiste til Warschau, for at hente sin derværende Familie, med hvem han vilde have tilbage kommet afvigte Høst, men hvorfra han ved Sygdom skal være bleven forhindret.</p>
                  <p>	Hans Associé Guldberg meddeelte mig forleden Dag, at Dzwonskowski paa Tilbagereisen hertil er bleven arresteret i Kønigsberg, og udbad min Hjelp til hans Frigivelse eller i det mindste til at afværge hans Udleverelse til Rusland.</p>
                  <p>	Med Hensyn paa periculum in mora, troede jeg det hensigtsmæssigst med Gaarsposten at henvende mig directe til Baron d'Ohsson, som hosfølgende Copie viser, medens Hr Guldberg henvendte sig til Deres Majestæts Consul i Kønigsberg og gjennem Statsraad Krog udbad Hans Excellence Udenrigsministerens Assistance.</p>
                  <p>	De her om Dzwonkowski underdanigst anførte Detailler, har jeg først erfaret, efterat mit Brev til Baron d'Ohsson var expederet.</p>
                  <p>	Under de 11 Aar Dzworskowski som er mig personlig ubekjendt, har været bosat her, har han erhvervet Hengivenhed og Deeltagelse og jeg tør derfor tillade mig underdanigst at anbefale ham til Deres Majestæts naadige og mægtige Beskyttelse.</p>
                  <p>	Jeg beder naadigst tilgivet, at jeg uventet atter kommer tilbage til Slots-Decorationen. Welhaven foreslaaer, at istedet for Nora og Svea i Mikkelsens Vogn,<hi rend="underline">Sandhed og Ret</hi>  deri maa placeres som Vognens Styrere, omgivet af Norges om Vognen groupperede Folk, lyttende til og hyldende dette Deres Majestæts Valgsprog.</p>
                  <p>	Denne Idee finder jeg saa vakker, at jeg har troet, underdanigst at burde fremføre den.</p>
                  <p>	Dagens Post bringer en underdanigst Indstilling om en af Directionen for Tegne- og Kunstskolen anbefalet Kronprindselig Krone, som flere af mine Colleger, som jeg, finde at have meget tilfælles med en Røkmøssa, hvorimod vi underdanigst formene, at den af Guldsmed Brinch fremlagte Tegning fortjener Fortrinet for alle de øvrige, en Anskuelse, som jeg har lovet mine Colleger underdanigst at fremføre. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24 Mai 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. mai 1846.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">Copie d'une lettre de S.E. le Rigs-Statholder Mr de Løvenskiold à Mr le Baron d'Ohsson à Berlin, d. le 21 Mai 1846.</head>
                  <opener>Monsieur le Baron! </opener>
                  <p>Monsieur Guldberg, libraire établi dans cette ville, vient de recommander à mes soins les documents ci-joints, touchant son associé Mr Adam Alexandre Dzwonkowski, qui, a ce que lui mande Madame Dzwonkowska, a eu le malheur d'être arrêté à Kønigsberg et risque d'être livré aux autorités Russes.</p>
                  <p>	Ces documents constatent suffisamment, ce qui d'ailleurs m'est bien connu, que Mr Dzwonkowski a été établi comme libraire à Christiania depuis<hi rend="underline">1834</hi>  et qu'il y jouit de l'estime générale de ces concitoyens, pour sa conduite irréprochable sous tous les rapports.</p>
                  <p>	L'année passée il alla en Pologne pour chercher et ammener sa famille vers l'automne, mais malheureusement une grave maladie le força à passer l'hiver en Pologne. La lettre confidentielle ci-jointe de sa femme à Mr Guldberg, est la seule nouvelle, que nous avons du désastre, qui vient de le frapper à Kønigsberg.</p>
                  <p>	J'ose recommander à Votre protection gracieuse Mr le Baron, ce malheureux Dzwonkowski, Polonais par naissance, Norvégien par son domicile dans cette ville pendant onze ans, ce qui Vous autorise à faire valoir sa qualité de sujet de notre auguste Souverain.</p>
                  <p>	La réussite de vos genereux efforts Mr le Baron! en faveur du malheureux, serait un triomphe pour notre diplomatie dans l'opinion publique ici, et voici une raison de plus pour moi, pour la désirer vivement, en outre l'intérêt, que m'inspire l'Individu.Je crains qu'il n'y ait periculum in mora.</p>
                  <p rend="center">– – – oOo – – –</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. juni 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>Min sidste underdanigste Rapport var af 24de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge den af vedkommende Interessentskab afgivne originale Declaration betræffende Anvendelsen af det Fru Grüning afkjøbte Grundstykke, som bedes naadigst remitteret, med naadigst Bemyndigelse for mig til at lade Documentet thinglæse og derefter anvise til Udtælling anstundende 1ste Julii de af Deres Majestæt naadigst skjænkede 4,000 Spdl. Interessentskabet lader nu forfærdige en Plan for Grundstykkets Beplantning og Bebygning som det ønsker underdanigst at forelægge Deres Majestæt under Deres Majestæts personlige Høie Nærværelse.</p>
                  <p>	Under 22de forrige Maaned har Generalconsul Crowe meddeelt Consul Faye, at den berømte engelske Ingenieur, Robert Stephenson, vil blive hidsendt i anstundende August Maaned, for at undersøge og afgive Rapport om vor paatænkte Jernbanes Udførbarhed, hvorom Crowe gjør sig den bedste Forventning.</p>
                  <p>	Jeg troer at burde underdanigst gjøre opmærksom paa en med x betegnet Artikel i hosfølgende Morgenblad, betræffende en tydsk Georg Fein, som i nogle Aar har opholdt sig her paa Stedet som Sproglærer, som herfra begav sig til Schweitz, hvorfra han, som Deeltager i politiske Uroligheder, blev transporteret til Wien, hvor han skal have yttret Ønske om at maatte vende tilbage til Norge, hvilket af Hans Excellence Udenrigsministeren skal være bleven ham nægtet. Tabet af denne Statsborger er i alle Fald ikke stort for Norge men da Klagen over vor Diplomatie i denne Begivenhed neppe er grundet, henstiller jeg underdanigst, om jeg maa blive sat i Stand til at berigtige det uden Tvivl factisk Urigtige, hvorved hosfølgende Morgenblad i saa Fald ønskes remitteret.</p>
                  <p>	Med Dampskibet "Christiania" vil jeg tillade mig den 6te at afsende til Deres Majestæt tre Casser, som jeg anbefaler til Landshøvding Grev Løwenhjelms videre Befordring.</p>
                  <p>	Den ene indeholder en Medaillon, hvori Deres Majestæts Brystbillede er udarbeidet i Marmor, hvorom Amtmand Bloms hosfølgende Brev giver nærmere Underretning. Det er en ung Begynders Arbeide som anbefales til Deres Majestæts naadige Overbærelse. Modellen til Portraittet har han taget af et Markstykke. Thorvaldsen har viist mig sit<hi rend="underline">første</hi>  Arbeide. Det var neppe bedre end dette, men gav dog Anledning til, at han fik et Reisestipendium til Rom, hvor han uddannede sit store Talent og vandt sit store Kunstner Navn.</p>
                  <p>	De 2de andre Casser indeholde 2de ved Fossum støbte Jernborde, som jeg ønsker maa findes værdige til en Plads i en af de Kongelige Parke.</p>
                  <p>	Jeg erfarer nu, at Polakken Dzwonkowski, som har forvoldt mig og andre meget Skriverie, er ankommet hertil med det idag fra Kjøbenhavn ankomne Dampskib Christiania.</p>
                  <p>	Saavidt skrevet har jeg havt den Lykke at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 1te denne Maaned, som var mig dobbelt kjærkommen, fordi et langvarigt Savn af directe eller indirecte naadige Meddelelser fra Deres Majestæt begyndte at bekymre mig.</p>
                  <p>	Efter den mig naadigst anbefalede Conference med Vedkommende, vil jeg underdanigst yttre mig om de naadigst paapegede Gjenstande.</p>
                  <p>	Om Deres Majestæts Reiseplaner for sommeren er jeg fremdeles i samme Uvidenhed.</p>
                  <p>	General og Generalinde Mansbach ventes i Morgen tilbage til Frederikssteen fra deres udenrigske Reise. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Junii 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
        Til <lb/>
        Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. juni 1846.</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Majestæt!</opener>
                  <p>	En ung Mand fra Drammen, der i Professor Bissens Aand og under hans Veiledning har opofret sig til Billedhuggerkunsten, ønsker at forelægge Deres Majestæt en liden Prøve hvad han nu kan prestere. Hans Navn er C. Borch og han arbeider nu i Professor Bissens Artellier i Kjøbenhavn. Han udbeder sig underdanigst den Naade, at Deres Majestæt ville behage at modtage medfølgende Medaillon. Han beklager at den eneste Veiledning med Hensyn til Ligheden er Deres Majestæts Brystbillede paa de norske Ortstykker, og den Erindring han har af en Audience han havde den Lykke at bleve bestaaet under Deres Majestæts sidste Ophold i Christiania. To andre Byster han har pousiert af mig bekjendte Mænd i Kjøbenhavn har jeg seet i Gibsafstøbninger  De bevise at han i høi Grad besidder den Gave at træffe Ligheden. –</p>
                  <p>	I det jeg ikke har troet at burde denne fremstræbende unge Kunstner at befordre dette hans Ønske, beder jeg underdanigst denne min Dristighed undskyldt.</p>
                  <closer>
                     <salute>Deres Majestæts<lb/>
                        underdanigste Tjener<lb/>
                     </salute>
                     <signed>
                        <persName>G.P. Blom.</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Drammen</placeName>
                        <date>d. 16de Mai 1846</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. juni 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
                  <p>	Denne Dag har en stor Betydning for Deres Majestæts faderlige Hjerte, i hvilken Anledning jeg tillader mig at nedlægge min underdanigste Lykønskning med det hjertelige Ønske, at den elskværdige unge Prinds, som idag fylder Sit 19de Aar, fremdeles som hidindtil maa skjænke Sine Kongelige Forældre megen Glæde.</p>
                  <p>	Jeg vil feire Dagen ved en Middag for saa mange Gjæster, som min lille landlige Bolig kan rumme.</p>
                  <p>	Min Søn Adam vil i Morgen opleve sin 42de Fødselsdag paa Havet. Han ankom med Familie den 28de forrige Maaned efter en lang, men iøvrigt heldig Reise til Havre, hvor han for sit store Følge, bestaaende af 11 Personer, ikke kunde finde Leilighed til Afseiling før den 16de denne Maaned. Adam beretter, at han i Havre forefandt omtrent 500 norske Emigranter, til hvis Befordring ingen Skibsleilighed gaves, – og at Fragten til New-York, som forrige Aar kostede 40 francs, nu beløber 120 à 150 francs for hver saadan Passageer.</p>
                  <p>	Corvetten Carlscronas ulykkelige Skjæbne har her opvakt almindelig hjertelig Deeltagelse.</p>
                  <p>	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts naadige Skrivelse af den10de denne Maaned. Deres Majestæts deri som i foregaaende af 1ste naadigst yttrede Anskuelser, betræffende vor Tids politiske Flygtninger, deler jeg fuldkommen. Den Sympathie, som disse, <hi rend="underline">Ene som saadanne</hi>, opvække (jeg mener naturligviis ikke hermed Sympathie for et virkelig mishandlet Folk eller Individ) – characteriserer vor Tids revolutionaire Aand. Jeg har troet det rigtigst, ifølge Deres Majestæts naadige Befaling af 1ste at udbede DHrr Statsraaders <hi rend="underline">skriftlige</hi>  confidentielle Anskuelse om denne Gjenstand. Scripta manent!</p>
                  <p>	G. Fein er vist ingen Mand, som man uden Nødvendighed burde reclamere.</p>
                  <p>	Dzwonkowskis mere end 10aarige upaklagelige Ophold her i Riget har nu engang givet ham Adgang til at blive norsk Undersaat og Statsborger og denne Adgang har han benyttet ved nu, efter sin Tilbagekomst, at have aflagt Eed til Constitutionen.</p>
                  <p>	Jeg har efter naadigst Befaling meddeelt Regjeringens Medlemmer Deres Majestæts Ønske betræffende Propositioner til næste Storthing som Enhver for sit Vedkommende af yderste Evne vil bestræbe sig for at opfylde.</p>
                  <p>	Jeg finder ingen Anledning til at give den ommeldte scrophuleuse Dreng nogen Gratification, efterat han for offentlig Regning har gjenvunden sin Helbred, hvorfor han maa takke den lykkelige Omstændighed, at han blev fremstillet for Hendes Majestæt Dronningen og derved opvakte Hendes Majestæts naadige Deeltagelse. Curen var lang og besværlig for vedkommende Læge. For anvendt Medicin og Lægens Skyds har jeg af vedkommende Fond foranstaltet anviist 19 Spd. 16 sk., hvorimod jeg har betragtet Districtslæge Schultzes Behandling som ydet ex officio og derfor ikke har kunnet bevilge ham det forlangte Sallarium 15 Spd. Hvorvidt Hendes Majestæt, istedet for den Drengen tiltænkte Gratification naadigst maatte ville forunde Districtslægen nogen Godtgjørelse, henstilles ganske til Hendes Majestæts naadige Forgodtbefindende.</p>
                  <p>	Biskop Riddervold er kommet hertil, for Søndag den 21de denne Maaned at indvie Biskop Arup i sit bispelige Embede og jeg venter ham idag til Middag.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Norges ældste, lærdeste og dygtigste Biskops confidentielt affordrede og confidentielt afgivne Erklæring betræffende den af Riddervold tactløst paa Bane bragte Gjenstand, Dronningens Kroning.</p>
                  <p>	Enke Grevinde Wedel Jarlsberg agter den 20de denne Maaned at tiltræde en Reise til Badet Ronneby, geleidet af sin Søn, Baron Herman.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den mig naadigst givne Tilladelse til underdanigst at opvarte Deres Majestæter i Skaane. At kunne benytte den, vilde være mig en stor Glæde og Nydelse; men alligevel beder jeg naadigst tilgivet, om det ikke skeer. Jeg har saa at sige aarlig kunnet ønske at gjensee Venner og Slægtninge i Danmark uden at det er skeet, og saaledes vil det gaae dette Aar. Den korte Tjenesteledighed, som jeg kan tillade mig, byde Pligt og Hjerte mig at benytte paa Fossum. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 18 Junii 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 14. august 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
                  <p>	Af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 4de denne Maaned, som jeg med underdanigst Taknemmelighed har modtaget, har jeg med oprigtig Deeltagelse erfaret Hans Kongelige Høihed Kron-Prindsens Helbredelse og Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars udmærkede Modtagelse ved det Keiserlige Russiske Hof, – en Deeltagelse, som jeg underdanigst tør forsikkre, ikke alene er min, men det Norske Folks. Med denne Overbeviisning har jeg troet at burde give den naadige Meddelelse Offentlighed.</p>
                  <p>	Det vil ikke være Deres Majestæt ubehagelig at erfare, min Søster Friherinde Løvenskiolds Meddelelse til mig om, at Hendes Majestæt Dronningen af Danmark for hende har udtalt sig med ømt Venskab om vort Kongehuus og med Begeistring om vor naadigste Dronning.</p>
                  <p>	Min Svoger meddeler mig, at Alt er bragt i Rigtighed for Deres Majestæts Fasanerie, at en Fasanjæger er antaget, og at hans Konge, efter hans underdanigste Forslag, har befalet ham at udlevere 30 levende Fasaner, for at grundlægge en Stamme for Deres Majestæts Fasanerie. Min Svoger tillægger, at han efter mit Ønske har virket saa nidkjært for denne lille Gjenstand, at om Anlægget mislykkes, maa det tilskrives dem, som skulle pleie det, hvortil Strøhm har faaet al nødvendig Veiledning.</p>
                  <p>	Da Deres Majestæter saa nylig have besøgt det danske Hof og mulig kan have bemærket de angjeldende Personer, vover jeg underdanigst at meddele, at min Niece, Dronningens Hoffrøken v. Krogh er bleven forlovet med Kammerherre Oxholm, Hofchef hos Hans Kongelige Høihed Kronprindsen af Danmark.</p>
                  <p>	Mit underdanigste Forslag om at erhverve de Kongelige Danske Portraiter for Deres Majestæts norske Slot, maa ikke have vunden Deres Majestæts naadige Bifald, da Intet herom er yttret.</p>
                  <p>	I Anledning af Deres Majestæts mig naadigst meddeelte Reiseplan, indenfor den norske Grændse, confererede jeg strax med Chefen for Departementet for det Indre med hvem jeg blev enig om, at vort største Dampskib, "Christiania", skal stilles til Deres Majestæts Disposition den 5te, 6te, 7de September, i Frederikshald, i Frederiksstad eller Moss, og at et andet privat Dampskib imidlertid skal indtage dettes Route for Postbefordringen. Herom bad jeg Statsraad Stang ved Posten den 8de foreløbig at underrette Hans Excellence Statsministeren, som derom havde tilskrevet ham. Efterat have indhentet Oplysninger om de naadigst paapegede forskjellige Router fra Frederikshald til Christiania, tillader jeg mig underdanigst at foreslaae: at jeg den 4de September betimelig maa indfinde mig med Dampskibet "Christiania" i Svinesund, for at have den Ære at modtage Deres Majestæt og derpaa at føre Deres Majestæt til Frederikshald, medens de Kongelige Vogne kjøre dertil den længere Landevei, for at embarqueres den 5te; at Deres Majestæt vil forunde Frederikshalds Bye og Frederiksteens Fæstning Dagen den 5te og den 6te Morgen Kl. 8 fortsætte Reisen med Dampskibet og ved at passere Kaholmen, tage dette vigtige og kostbare Anlæg i naadigst Øiesyn, som vil udfordre et Par Timer, hvorefter Deres Majestæt, om alt gaaer vel, vil kunne ankomme til Christiania den 6te Aften Klokken 7 à 8.</p>
                  <p>	Saavidt skrevet har jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 11te, hvoraf erfares, at Deres Majestæt allerede agter at fortsætte Reisen fra Frederikshald til Moss den 5te og tilbringe Natten til den 6te paa Moss. Jeg befrygter, at Tiden da vilde blive vel knap paa Frederikshald, da Deres Majestæt i saa Fald maatte forlade dette Sted senest Klokken 3 Eftermiddag, for at komme til Moss Klokken 8 Aften, hvorfra Deres Majestæt, efter Presentation og Audiencer den følgende Dags Morgen, neppe vilde kunne fortsætte Reisen før den 6te Middag, Klokken 12, hvorefter Deres Majestæt, efter at have forundt Kaholmen et Par Timer, som jeg underdanigst vover at udbede, ogsaa vilde ankomme til Christiania den 6te Aften Klokken 7 til 8. – Dampskibet formenes,<hi rend="underline">om intet Ophold gjøres</hi>, at kunne tilbagelægge Veien fra Frederikshald til Christiania i 9 Timer, fra Moss i 5 Timer, fra Frederikshald til Moss, uden Ophold, 4 à 5 Timer. For Kaholmen har jeg i begge Tilfælde paaregnet et Par Timer. Da Deres Majestæts høie Ankomst til Christiania vil indtræffe paa en Søndag, vilde Kirkerne uden Tvivl blive tomme, om den skeede om Formiddagen, – en Ulempe, som vil undgaaes om Eftermiddagen. Jeg tillader mig underdanigst at udbede mig Deres Majestæts endelige naadige Beslutning om Reisen fra Frederikshald, <hi rend="underline">snarest muligt</hi>  naadigst meddeelt, med Opgave over Suite og nødvendige Qvarterer, for derefter at foranstalte det Fornødne.</p>
                  <p>	Den 7de, Dagen efter Ankomsten, udbeder jeg underdanigst at Deres Majestæt vil have den Naade at indtage Middag hos mig i Stiftsgaarden. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 14 August 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 19. august 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Efterat min sidste underdanigste Rapport af 14de denne Maaned var expederet, modtog jeg i Gaar de Oplysninger, som jeg havde udbedet af General Mansbach, betræffende Deres Majestæts Frederikshalds Bye og Frederiksteens Fæstning naadigst tiltænkte Besøg, hvorom jeg tillader mig underdanigst at vedlægge hans<hi rend="underline">aldeles private</hi>  Brev til mig.</p>
                  <p>	Jeg stadfæstes derved i mit tidligere underdanigst yttrede Ønske, at Deres Majestæt vil have den Naade at forunde Frederikshald<hi rend="underline">hele Dagen</hi>  den 5te, ligesom jeg iøvrigt deler Generalens Anskuelse om den videre Reise til Christiania. Ankomsten her vilde da blive den 7de istedetfor den 6te September, men saa havde Deres Majestæt hædret Frederikstads Fæstning, – som Dampskibet i alle Fald maa passere nær forbi, – og Staden Moss med Sit høie Besøg, hvortil der neppe hastig turde tilbyde sig en saa beqvem Leilighed som nu.</p>
                  <p>	Om, som jeg formoder, Tiden vil tillade, efter Middagen den 5te at besøge det Frederikshald nærliggende, for sin Naturskjønhed bekjendte "Tistedalen", turde dette være interessant, især for de Kongelige Prindser. Deres Majestæts høie Nærværelse ved Gudstjenesten i Frederikshald den 6te vilde visselig opvække levende Paaskjønnelse.</p>
                  <p>	Mindre nødvendig forekommer Besøget paa Horten mig<hi rend="underline">dette Aar</hi>, da <hi rend="underline">der</hi>  ikke er foregaaet nogen væsentlig Forandring siden Deres Majestæt havde den Naade at inspicere dette Etablissement forrige Aar.</p>
                  <p>	Derimod udbeder jeg underdanigst et Par Timer for den paabegyndte høist vigtige Befæstning paa Kaholmen, som Dampskibet maa passere lige nær forbi.</p>
                  <p>	Dampskibet "Christiania" vil efter sædvanlig Route retournere fra Kjøbenhavn den 3die mod Middagstid og vil ikke kunne blive færdig til at afgaae til Frederikshald før den 4de Morgen, dog saa betimelig, at det maa kunne være i Svinesund før Deres Majestæts Ankomst dersteds, som paaregnes før Klokken 7, for at kunne gaae op til Frederikshald,<hi rend="underline">før det bliver mørkt</hi>.</p>
                  <p>	Efter forestaaende Oplysninger tillader jeg mig underdanigst at foreslaae: at Deres Majestæt naadigst vil bestemme Sin høie Ankomst til Frederikshald til Aftenen den 4de September paa Dampskibet "Christiania"; – tilbringe Dagen den 5te dersteds; naadigst bivære en tidlig Gudstjeneste i Frederikshalds Kirke den 6te, derefter afgaae til Frederikstad, for at tage denne Fæstning i Øiesyn, tage Middag paa Moss samme Dag, og tage Natteqvarteer der.</p>
                  <p>	Afreisen fra Moss foreslaaes underdanigst til den 7de Morgen Klokken 8, da Deres Majestæt, efterat have forundt Kaholmen et Par Timer, vil kunne ankomme til Christiania Klokken 3 à 4 Eftermiddag; men om Deres Majestæt maatte befale at besøge Horten, ikke før samme Dags Aften Klokken 7 à 8.</p>
                  <p>	I første Fald udbeder jeg at Deres Majestæt vil have den Naade at indtage Middag hos mig i Stiftsgaarden den 7de, i sidste Fald den 8de.</p>
                  <p>	For at Alt maa kunne være ordnet og forberedet til Deres Majestæts høie Ankomst, finder jeg mig foranlediget til at indhente Deres Majestæts naadige Befalinger ved en Coureer ved hvem de bedes mig naadigst tilstillede.</p>
                  <p>	I General Wedels Fraværelse i Udlandet og Hofintendant Heidemarks i Trondhjem, indfandt Hofmarschalk Løvenskiold sig i disse Dage hos mig, for at modtage Deres Majestæts naadige Befalinger i Anledning af Reisen og vil jeg i Haab om Deres Majestæts naadige Bifald, tillade mig at medtage ham til Frederikshald.</p>
                  <p>	Om Deres Majestæt maatte befale nogen anden Embedsmands Møde, tør jeg derom modsee naadigst Befaling.</p>
                  <p>	Imidlertid er Kammerherre Heidemark just nu retourneret, og General Wedel ventes den 27de denne Maaned.</p>
                  <p>	Grevinde Wedel er kommet vel tilbage fra Badestedet Rønneby.</p>
                  <p>	Generalconsul Crowe viiste mig i Gaar Breve fra London hvorefter den berømte engelske Civil-Ingenieur Stephensen, geleidet af sin første Assistent Mr Bidder og nogle Venner, agter at tiltræde Reisen hid den 20de denne Maaned, for at undersøge vor paatænkte Jernbanelinie. Hr Stephenson har antaget et eget Dampskib for denne Reise og forlader ikke sit Huus for en mindre Godtgjørelse end 20 £ Sterling pr Dag. Hr Crowes Venner bede om at sørge for hans Beqvemmelighed "and his comfort". Det er mig særdeles kjært, at Hr Stephensens Besøg vil indtræffe under Deres Majestæt høie Nærværelse her. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 19de August 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. august 1846</supplied>
                  </head>
                  <opener>
                     <dateline>
                        <placeName>Frederiksteen</placeName>
                        <date>den 17de August 1846</date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Deres Excellence!</salute>
                  </opener>
                  <p>	I det jeg har den Ære at bevidne Deres Excellence min ærbødigste Tak for de mig i Skrivelse af 8de d. m. gunstigst meddelte Efterretninger angaaende H. M. Kongens forestaaende Reise til Fredrikshald og formeentlige Ophold hersteds den 5te September, undlader jeg ikke at efterkomme Deres Excellences Opfordring ved at meddele hvad jeg for Tiden kjender til den Maade hvorpaa herværende Borgerskab og Embedsmænd forenede agte at modtage Høistsamme.</p>
                  <p>	Man har navnlig besluttet, at arangére for Hans Majestæt, tilligemed de Kongl. Prindse og mueligens  for nogle af den kongelige Suite, Enkefrue Wids kjønne Gaard til Logis. Hun selv er for Tiden fraværende paa en Reise til Kjøbenhavn, men havde allerede forinden givet sit Samtykke til Gaardens Benyttelse paa denne Maade.</p>
                  <p>	En Deputation vil blive valgt i Dag, der skal afgaae til Qvistrum, for ved Hans Majestæts Ankomst derhos paa Byens Vegne i Underdanighed at complimentere den høie Reisende og at indbyde Høistsamme til en Middag den 5te September som Byens Commune agter at foranstalte.</p>
                  <p>	En paatænkt Opførelse af en Æreport har jeg søgt at forebygge, som meget for bekostelig hvis den skulde blive Gjenstanden værdig, og derimod foreslaaes et stort og høitideligt Fakkeltog, hvorigjennem Stedets Borgere af<hi rend="underline">alle Klasser</hi>  kunde aabnes passende Adgang til at bringe Monarken deres Hyldning. Dette Tog skulde anføres af en Deputation, sammensat af Embedsmænd, Kjøbmænd og Haandværkere, og formeentlig faae i Rector Frøhlich en værdig Ordfører.</p>
                  <p>	Jeg forudsætter, at Hans Majestæt vil anvende Formiddagen den 5 Septbr til at tage Byens Raadhuus, Kirke, Latinskole og enkelte flere offentlige Indretninger i Øiesyn, samt hædre Fæstningen med sit Besøg; hvor jeg har truffet den Foranstaltning, at vores lille Garnison kan findes opstilt og udføre de Excerceerøvelser som Hans Majestæt muligens maatte befale. Dernæst at føre Høistsamme til det historisk interessante Punkt hvor Carl den 12te sluttede sin krigerske Livsbane. Hermed antager jeg at Formiddagen vil optages. Betræffende Cour og Presentation samt Alt hvad som vedkommer det formelle, vil General Wedel, som til den Tid forventes retourneret, sikkert ikke undlade at afgive de nærmere Bestemmelser.</p>
                  <p>	At Kongen ikke ret vel kan eller bør undlade paa denne Reise at tage Fredrikstads Fæstning i Øiesyn, vover jeg at forudsætte. Opholdet<hi rend="underline">der</hi>  turde kunne indskrænkes til nogle faa Timer, hvilket imidlertid dog vilde foranledige at Reisen fra Fredrikshald til Christiania maatte fordeles paa to Dage. Jeg har nemlig tænkt mig Routen saaledes: Søndagen den 6te Sepbr bivaanede Hans Majestæt først en kort Gudstjeneste i Fredrikshalds Kirke; denne kunde bestemmes saaledes at Alt var sluttet Kl. 10 Formiddag, hvorefter Kongen begav sig directe fra Kirken til Dampskibet, der bragte Høistsamme til Fredrikstad, hvor Ankomsten skeede Kl. 11 1/2 Formiddag. Efter dersteds at have modtaget Stedets Autoriteter, beseet den lille Fæstning og indtaget en lille Frokost, som Stedets Indvaanere sikkert ville føle sig hædret ved at kunne tilbyde, fortsættes Reisen til Moss. Her troede jeg at Kongen burde tage Middag, dernæst besee Stadens offentlige Indretninger og forblive Natten, for den følgende Morgen <hi rend="underline">tidlig</hi>  at afgaae til Horten, tage dette Etablissement og senere Kaholmen i Øiesyn og derefter indtræffe i Christiania til Middag. Paa denne Maade havde Kongen hædret og tilfredsstillet samtlige Byer paa Ostkanten af Fjorden ved sin høie Nærværelse og tillige inspiceret tvende Fæstninger samt Marinens vordende Hoved Etablissement og det lige vigtige Forsvarspunkt paa Kaholmen. –</p>
                  <p>	Jeg maa tilfulde bitræde Deres Excellences Formening, at det i alle Henseender vilde være baade behageligt for Hans Majestæt, og i det hele smukkest, hvis Høistsamme embarquerede paa Dampskibet i Svinesund og saaledes gjorde Indtoget i Fredrikshald. –</p>
                  <p>	Skulde nogen væsentlig Forandring, med Hensyn til de Foranstaltninger som her paa Stedet ere anførte for Kongens Modtagelse, blive besluttet, da skal jeg sikkert ikke undlade desangaaende at meddele Deres Excellence nærmere Underretning. –</p>
                  <p>	I det jeg benytter denne Anledning for at bevidne Deres Excellence min dybe Høiagtelse, har jeg den Ære at undertegne mig, som</p>
                  <closer>
                     <salute>Deres Excellences<lb/>
                        ærbødigste Tjener<lb/>
                     </salute>
                     <signed>
                        <persName>Mansbach</persName>.</signed>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 31. august 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
                  <p>	En den 23de om Aftenen modtaget Extrapost bragte mig den første Efterretning om Deres Majestæters Sygdom, som bedrøvede og foruroligede mig hjertelig.</p>
                  <p>	Capitaine Lützow, der som Coureer havde overbragt min underdanigste Rapport af 19de tilbagekom med Dampskibet "Christiania" den 27de, og de af ham medbragte Breve fra Baron Manderstrøm og den norske Statsminister berøvede mig mit sidste svage Haab om den Lykke at modtage Deres Majestæt den 4de September.</p>
                  <p>	Jeg havde glædet mig inderlig hertil og min Sorg over mit feilslagne Haab, er ubeskrivelig. Denne Sorg er almindelig, – den er norsk.</p>
                  <p>	Denne uventede Begivenhed stadfæster kun altfor vel: "que l'homme propose, Dieu dispose!" Maatte dog den gamle Trøst stadfæste sig: "aufgeschoben ist nicht aufgehoben!" – Men jeg har kun lidet Haab om, at Deres Majestæt, efterat have været haardt angreben af en Sygdom, hvis Følger, i Mangel af stor Forsigtighed, kunne blive farlige, – skulde kunne tiltræde en længere Reise i den senere Aarstid. Jeg bør ikke ønske det, om det ikke kan skee med fuld Tryghed, og uden dette, ønskes det ikke af nogen troe Undersaat.</p>
                  <p>	General Mansbachs Breve, som jeg har tilladt mig underdanigst at fremsende, vise, med hvilken hjertelig Hengivenhed og Glæde, man paa Frederikshald har forberedet sig paa Deres Majestæts Nærværelse, og veed jeg, Gud skee Lov! at Deres Majestæt er altfor god, for at have villet afslaaet en saa hjertelig Hyldnings-Modtagelse. Jeg skylder imidlertid General Mansbach Tak for den Nidkjærhed og Takt, hvormed han efter min Anmodning har ledet den loyale Stemning!</p>
                  <p>	Regjeringen vedholder uafbrudt sin vanlige Virksomhed, og formene vi det under nærværende Omstændigheder rigtigst, endelig at afgjøre alle courante Sager, – med Undtagelse af Benaadningssager og Embedsudnævnelser, – og hvis naadige Bifald vi tør holde os forvissede, og derom at forbeholde os underdanigst Indberetning. Jeg tør haabe denne Anskuelse og Handlemaade naadigst bifaldt?</p>
                  <p>	Med Dampskibet "Christiania" har jeg havt den Lykke at modtage fra Gothenborg Deres Majestæts vakkre Portrait, hvormed Deres Majestæt, ifølge Baron Manderstrøms Meddelelse, har havt den Naade at beære mig.</p>
                  <p>	Jeg modtager denne Kongelige Gave med underdanigst og hjertelig Taknemmelighed, som jeg herved tillader mig at nedlægge for Deres Majestæts Fødder. For Tiden kan jeg ikke skille mig fra dette kjære Portrait, men det vil tilligemed Høistsalig Kong Carl Johans Portrait senere blive Fossums skjønneste Prydelse, og vil Gud, skjænke mine Efterkommere Beskyttelse og Velsignelse.</p>
                  <p>	Som jeg igaar Formiddag sad og skrev, bragte General-Consul Crowe mig Engelands længe forventede første Civil-Ingenieur Stephenson med sin første Assistent, Mr Bidder. Hr Stephenson forlod London den 23de denne Maaned, afgik med sit Dampskib paa 60 Hestes Kraft fra Edinburg den 26de og indløb den 29de Aften Klokken 10<hi rend="underline">i Mørke uden Lods</hi>  til Christiania.</p>
                  <p>	Hr Stephenson er en vakker ung Mand paa 38 Aar. I Dag skulde han samles med vedkommende Commissions Medlemmer, hvori jeg har bedet Professor Schweigaard deeltage, for at modtage techniske og statistiske Oplysninger, hvorefter han, geleidet af disse Herrer, vil undersøge Terrainet.</p>
                  <p>	Saavel med Hensyn paa Sagens store Vigtighed, som paa Hr Stephensons Personlighed har jeg anmodet Amtmand Møinichen at geleide ham, og som Vært at sørge for hans "Comfort" i alle Henseender.</p>
                  <p>	Indtil sidste Øieblik har man her mistvivlet om Hr Stephensons Ankomst, og Hr Crowe har derfor maattet høre ubehagelige Yttringer. Hr Crowe har nu som ærlig Mand opfyldt hvad han har lovet og saavel for hans virksomme Nidkjærhed i denne Begivenhed, som for hans heldige Bestræbelser for norske Officierers nylige Ansættelse paa engelske Krigsskibe, ønsker jeg, at han maatte have den Lykke at modtage noget Beviis paa Deres Majestæts Naade.</p>
                  <p>	General Wedel tilbagekom den 27de med Dampskibet "Christiania" fra Carlsbad og Teplitz. Paa sidstnævnte Sted havde han opvartet Kongen af Preussen, som tilbragte en Nat der "auf der Post" og fra hvem han bragte mig en naadig Hilsen. I saadan Anledning kan jeg faae en gewaltig Lyst til at reise til Berlin, men det bliver ved Lysten. Generalen synes beklageligviis ikke at gaae bedre fra Teplitz, end han gik did.</p>
                  <p>	Da Interessenterne i den Grüningske Løkke have overleveret mig Deres Declaration om dens Anvendelse i thinglæst Stand, har jeg anviist de dertil af Deres Majestæt naadigst skjænkede 4,000 Spdl.</p>
                  <p>	Slottets Ydre gjør gode Fremskridt og har vunden meget ved det flade Tag og de forlængede Fløie.</p>
                  <p>	Veirliget og Luftens Temperatur vedbliver at være mageløst skiøn.</p>
                  <p>	Jeg slutter med det hjertelige Ønske, snart at erfare Deres Majestæters fuldkomne Helbredelse. Det give Gud! <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 31 August 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 31. august
                                    1846</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p> Efterat hosfølgende var skrevet har jeg just nu modtaget Hans
                                Excellence Dues Meddelelse af 27de, som igjen opliver mit Haab om
                                den Lykke endnu i Høst at modtage Deres Majestæt her. I denne
                                Anledning tillader jeg mig underdanigst at tilføie følgende
                                Oplysninger betræffende Dampskibet "Christianias" Afbenyttelse.</p>
                  <p> Dette Skib, som hver Torsdag retournerer fra Kjøbenhavn, kan efter 8
                                Dages foregaaende Underretning være færdig til Afgang den følgende
                                Fredag og uden Hinder være til Deres Majestæts Disposition hver
                                Løverdag, Søndag, Mandag, ja endog Tirsdag Formiddag, hvorefter det
                                Tirsdag Eftermiddag maa gjøres færdig til at indtræde i Post-Routen
                                den paafølgende Onsdag Morgen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 1ste September 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
                                Til <lb/>
                                Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 22. oktober 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Mine Landsmænds og mine varme Ønsker fulgte Deres Majestæt under Reisen, og stor var min Glæde over at erfare dem opfyldte. Med Længsel modsaae jeg Efterretning herom med sidste Søndagspost, og den blev mig dobbelt kjær ved den uventede Kongelige Naade som forundte mig den egenhændig. Jeg paaskiønner denne Kongelige Naade og bevarer den i mit taknemmelige Hjerte.</p>
                  <p>	Overbeviist om almindelig Deeltagelse, lod jeg Efterretningen om Deres Majestæts lykkelige Reise og den naadigst meddelte Tilfredshed med Deres Majestæts seneste Ophold her i Riget, den følgende Dag offentliggjøre i Rigstidenden.</p>
                  <p>	Deres Majestæt kunde visselig havt gyldig Grund til at forskaane Sig dette Aar for en besværlig Reise og derfor paaskjønnes det dobbelt, at Deres Majestæt ikke benyttede den. Maatte Deres Majestæt i Normænds Taknemmelighed og hjertelige Hengivenhed føle nogen Løn for det os bragte Offer. Vi have kun Hjerter at byde og disse tilhøre Deres Majestæt!</p>
                  <p>	Kongens personlige Fremtræden, Deres Majestæts elskelige og elskede Personlighed er altid velgjørende og udøver saa vel paa Forretnings som paa Familielivet, en saare heldig Indflydelse. Beklageligt derfor, at denne velgjørende Kongelige Nærværelse, som saa høielig paaskiønnes, saa sjelden kan forundes os! Mangen Sag turde under et mundtligt Foredrag, en mundtlig Discussion for Deres Majestæt, bedømmes og afgjøres anderledes end naar den behandles skriftlig. Omstændighederne tilstæde dog ikke at ordne Forholdene anderledes og jeg indskrænker mig derfor til den underdanigste Bøn: at Deres Majestæt fremdeles naadigst vil forunde Sit troe hengivne Norge Sin høie og velgjørende Nærværelse oftest og længst mulig. Under et længere Ophold bliver Forretningslivet mindre besværligt og det koster forholdsviis <lb/>
mindre end et kort Besøg.</p>
                  <p>	Ved min Tilbagekomst gjentog jeg for DeHerrer Departements Chefer Deres Majestæts naadige Befaling om Storthingssagernes betimelige Expedition og tør jeg forsikkre om Alles bedste Villie til at opfylde Deres Majestæts Befalinger.</p>
                  <p>	Med Statsraad Stang har jeg havt en Conference betræffende den skandaløse Vei, som Deres Majestæt nylig passerede nærmest Christiania. En radical Cuur, formodentlig Veiens totale Omlægning, er paatrængende nødvendig og jeg beklager derfor, at en Beslutning herom formeentlig bør udsættes indtil Jernbanens Linie er bleven bestemt. Denne Veis afskyelige Beskaffenhed forhindrer for Øieblikket al Product Tilførsel til Christiania fra frugtbare Trakter og medens disse savne Afsætning, staae de fleste Livets Nødvendigheder i en urimelig høi Priis her, alt en Følge af Mangel paa hensigtsmæssige Communications Midler, hvorved dette Land vil kunne bringes paa en høiere Standpunct. En god Deel er i denne Retning i de senere Aar gjort: meget staaer tilbage.</p>
                  <p>	Under Forhøret i Anledning af Laboratoriets Brand er ingen Forsømmelse opdaget. Man antager Branden foranlediget ved brændbare Materialiers Selvantændelse.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Amtmand Møinichens Meddelelse betræffende Mødet i Frankfurt, uagtet Deres Majestæt uden Tvivl derom har foregaaende Kundskab.</p>
                  <p>	Siden Deres Majestæts Afreise har her næsten uophørlig regnet. Regnen er nu saa vedholdende som Tørken afvigte Sommer. Jeg befrygter meget, at Veiret har været ugunstig for den vakkre Nationalfest i Norrkøping, hvori jeg i Tankerne har deeltaget.</p>
                  <p>	Statsraad Holst er i god Bedring og Statsraad Fleischer afreiste den 19de til Stockholm.</p>
                  <p>	Det er en Trang for mit Hjerte at gjentage min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts nye Naadesbeviisninger mod min Svigerdatter Fanny og min Søn Adam, begge lige kjærkomne, som uventede.</p>
                  <p>	Ret meget beklager jeg, at det den 9de herfra afgaaede Dampskib "Christiania", blev opholdt ved Storm og derfor ikke kunde komme til Kjøbenhavn før den 12te og saaledes Deres Majestæts Brev ikke afgaae derfra før den 14de og neppe ankomme til München før den 19de eller 20de, hvorom Ernst har underrettet Baron Manderstrøm. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 22 October 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
        Til <lb/>
        Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 5. november 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22/23de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg beklager hjertelig, at den vakkre og lyse Fest i Norrkøping er bleven formørked ved den Hans Kongelige Høihed Prinds August paakomne Sygdom. Af ganske Hjerte deler jeg Deres Majestæters Bekymring og varme Ønsker for den elskværdige af mig oprigtig afholdte unge Prindses Helbredelse.</p>
                  <p>	Af tydske Aviser har jeg med Glæde erfaret, at Hans Kongelige Høihed Kronprindsen har udvidet Sin Reise til Italien; men jeg beklager, at Prinds Gustav ikke deltog i denne Reise.</p>
                  <p>	Jeg har Intet herfra at indberette, som fortjener Deres Majestæts naadige Opmærksomhed. Den lange vedvarende Regn, har omsider standset, og uagtet vi længe ikke have seet Solen, er Luftens Temperatur usædvanlig mild for denne Aarstid. Mine Georginer blomstre endnu i fuld Pragt. Jeg har modne Bringebær (Hallon) Blomkaal og andre Grønsager, som jeg savnede under den tørre Sommer.</p>
                  <p>	Jeg forlod derfor ugjerne denne Vegetation paa Holgerslyst, men jeg maatte ansee det for min Skyldighed at flytte til Byen den 3die denne Maaned, blandt Andet, for at feire Hendes Majestæt Enke Dronningens Fødselsdag ved en Bal for 200 Personer.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Extract af Hr Stephensons Assistents, Hr Bidder's Brev til Generalconsul Crowe, betræffende vor tiltænkte Jernvei.</p>
                  <p>	Virkningen af Deres Majestæts naadige Foranstaltning for den udenrigske Posts hurtigere Befordring gjennem Sverige, viser sig meget velgjørende og paaskjønnes med underdanigst Taknemmelighed. Denne Post kommer omtrent 12 à 14 Timer tidligere og afgaaer omtrent 10 Timer senere end før. Det ligger imidlertid i den syndige menskelige Natur, "at naar man har guult Haar, vil man have det kruset". Saaledes afgaaer med Dagsposten underdanigst Indstilling om Deres Majestæts naadige Approbation paa en ny Postconvention med Danmark, hvorefter den udenrigske Post i Sommermaanederne skal befordres ved Dampskibe een Gang ugentlig over Kjøbenhavn, een Gang over Kiel, – i Vintermaanederne een Gang ugentlig som hidindtil gjennem Sverige, een Gang ved Dampskib over Frederikshavn i Jylland, hvorved saavel for Passagereres som Breves Befordring vil vindes nogen Tid. Over Kiel til Exempel, vil Befordringen fra Hamburg til Christiania kun udfordre 2 1/2, over Kjøbenhavn 3 1/2 Døgn.</p>
                  <p>	Byskriver Rye, som i egne Anliggender tilbragte nogle Sommermaaneder i Kjøbenhavn, har med Nidkjærhed og Dygtighed negocieret denne Postconvention, men han har ikke villet arbeide for Intet, som Deres Majestæt vil erfare af en anden underdanigst Indstilling betræffende hans Salarium, som<hi rend="underline">for at tifredsstille ham</hi>, underdanigst er foreslaaet til 800 Speciedaler. Vore saakaldte Liberale fordre for sig selv megen Liberalitet af Statscassen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 5 November 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
        Til Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 5. november 1846</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p>	Efterat Forestaaende var skrevet i Gaar Aftes, havde jeg senere den Glæde ved Greve Lewenhaupt at modtage efter Omstændighederne gode Efterretninger om Hans Kongelige Høihed Prinds Augusts Befindende, for hvis Meddelelse jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6 November 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 5. november 1846</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">
                     <hi rend="underline">Extract of Mr Bidder's Letter of the 9th October to Mr Crowe</hi>.</head>
                  <quote>
                     <p>	"I have seen such of our friends as we proposed to join us in the Railway project, and they are all quite prepared to go on with us, providing we report favorably of the result of the detailed investigation to be made this winter and next spring, for I quite fear it is impossible to find a properly qualified person to send out for a month, as they are all now occupied in preparing for the ensuing Parliamentary Campaign.</p>
                     <p>	But I think you may now rest assured, that if the result of this be as we expect, the Railway to the Miøsen will be in operation<hi rend="underline">within three years from this time</hi>."</p>
                  </quote>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. november 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
                  <p>	Siden Hr Greve Lewenhaupts Brev af 2den denne Maaned, har jeg ingen directe Meddelelse fra Deres Majestæt, og da sidste Post Intet bragte om Hans Kongelige Høihed Prinds Augusts Befindende, er jeg i denne Henseende ret bekymret. Gud give Hans Kongelige Høiheds snarlige og fuldkomne Helbredelse!</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa en med Morgenposten afgaaende underdanigst Indstilling betræffende en ansøgt Gjenoprettelse af et Marked i Drammen.</p>
                  <p>	Efterat dette Marked havde bestaaet i en lang Række af Aar, eengang aarlig, – indkom for 3 Aar tilbage Drammens Commune Representation med underdanigst Ansøgning, anbefalet af alle Local-Autoriteter, om Markedets Ophævelse, som overeensstemmende med Regjeringens underdanigste Indstilling af Deres Majestæt blev naadigst bifaldt. Efter 3 Aars Forløb ansøger nu den samme Commune Representation om Markedets Gjenoprettelse! Denne hastige Omvexling af Anskuelser er uden Tvivl ene og alene en Følge af Biskop Arups Forflyttelse fra Drammen; thi det var ham, der, som derværende Sjælesørger, formaaede sin Menighed til at ansøge om Markedets Ophævelse, paa Grund af de derfra uadskillelige Udsvævelser, moralske Onder, oeconomiske Tab og Ødelæggelse for mange. Denne uden Tvivl rigtige Anskuelse, som Biskop Arup havde opvakt hos Drammens Commune, sees nu at have forladt den med ham!</p>
                  <p>	Jeg beklager, at Departementet for det Indre anbefaler Ansøgningen til Deres Majestæts naadige Bifald. Statsraad Stang har, forinden Sagen var behandlet i Regjeringen, givet Supplicanterne Haab om Anbefaling og dette Haab forsvarer han nu som en ivrig Advocat! Regjeringens Pluralitet, hvis Votum underdanigst vedlægges, anseer det nu som for 3 Aar tilbage, for et stort Gode, at Markedet i Drammen,<hi rend="underline">efter Communens eget Ønske</hi>, er bleven afskaffet, og beder Deres Majestæt underdanigst, ikke at bevilge dets Gjenoprettelse.</p>
                  <p>	Jeg for min Deel ønsker alle vore elendige Bymarkeder, hvis Hovedhandel bestaaer i berusende Drikke og Honning i Kager, afskaffede. De medføre megen moralsk Fordærvelse og oeconomisk Ødelæggelse.</p>
                  <p>	Med næste Post vil Regjeringens underdanige Indberetning betræffende Trondhjems Domkirke blive afgivet. Resultatet af langvarige Undersøgelser, er desværre, at den af Storthinget bevilgede Sum, 10,000 Species, ikke paa langt nær vil være tilstrækkelig, endog kun til den paatænkte partielle Restauration. Derimod har vedkommende Architect Schirmer gjentagende erklæret, at Domkirken, uden nogensomhelst Fare, vil kunne afbenyttes til Kroningen i dens iværende Forfatning, og at de dertil nødvendige Forbedringer ville, om de paabegyndes snart, kunne blive fuldførte til 1ste July næste Aar.</p>
                  <p>	Med Hensyn herpaa, som paa øvrige nødvendige Forberedelser, er det saare ønskeligt, at Deres Majestæt, saa snart Omstændighederne tillade, naadigst vil bestemme Tiden for Kroningen, og tillader jeg mig, ved denne Leilighed, at gjentage mit underdanigste Ønske om, at den maa blive bestemt til Iværksættelse, under Løbet af næste Sommer.</p>
                  <p>	Vi have havt nogle ubetydelige Frostnætter; men for den langt fremrykkede Aarstid, er Temperaturen mild, og vi Stakkels Nordboere maa ikke klage over, at Frosten, Natten til den 10de November, tilintetgjorde vore Georginer! <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15 November 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. november 1846</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te denne Maaned, som Posten bragte mig i Gaar Aftes, hvoraf jeg med hjertelig Deeltagelse erfarer Hans Kongelige Høihed Prinds Augusts Bedring.</p>
                  <p>	I Gaar Aftes meldte sig hos mig Stadshauptmand Thorne, som i Dag har fortsat sin Reise til Stockholm, for som Deputeret for Drammens Bye, at supplicere om Gjenoprettelsen af Byens Marked, hvilket Regjeringens Pluralitet underdanigst har fraraadet. Jeg tillader mig underdanigst at referere til hvad jeg om denne Gjenstand har yttret i min Dagsrapport.</p>
                  <p>	Den deri yttrede Anskuelse har jeg uforbeholden meddeelt Hr Thorne; men derhos lovet ham, underdanigst at bede Deres Majestæt om, at Sagen ikke maa blive afgjort, forinden han har havt den Ære at fremføre sit Andragende for Deres Majestæt, og herom tillader jeg mig at nedlægge min underdanigste Bøn, som jeg tør haabe naadigst opfyldt.</p>
                  <p>	Hr Thorne fortalte mig, at Sagens Discussion og Udfald i Statsraadet den 11te denne Maaned var bleven meddeelt til Drammen, hvilket havde foranlediget Byens Formandskab til at overdrage ham det Hverv, hvorfor han nu reiser til Stockholm.</p>
                  <p>	Den af Thorne ommeldte ubetimelige Meddelelse af en Discussion i Deres Majestæts Statsraad, vil blive Gjenstand for min nærmere Undersøgelse, hvorom jeg forbeholder mig underdanigst Indberetning. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16 November 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. november 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de og 16de denne Maaned.</p>
                  <p>	Hr Thornes Yttring om en Drammens Formandskab herfra givet Meddelelse om Discussionen i Statsraadet betræffende Drammens Marked, frapperede mig ubehagelig. Jeg yttrede underdanigst i mit sidste, at denne Meddelelse vilde blive Gjenstand for min Undersøgelse, og forbeholdt mig Indberetning herom, som jeg anseer mig forpligtet til underdanigst at afgive.</p>
                  <p>	Paa min Opfordring om Oplysning om den givne Meddelelse, erklærede Statsraad Stang ærlig og uforbeholden: "at han efter Discussionen i Statsraadet om Drammens Marked den 11te denne Maaned, havde meddeelt sin Ven, – Formandskabets Ordfører sammesteds, – Procurator Middelfart, Underretning om Sagens Stilling, for at foranledige Vedkommende til personlig directe at kunne henvende sig til Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Saa overbeviist som jeg er om, at Statsraad Stang i denne som i enhver anden Begivenhed, har handlet bona fide, og efter sin Anskuelse om det Rigtige, kan jeg dog ingenlunde billige, at noget Statsraadets Medlem giver Meddelelse om, hvad i Statsraadet er bleven forhandlet, mindst om en af Deres Majestæt endnu uafgjort Sag. Saadan Meddelelse er formeentlig urigtig, upassende, utidig og kan foraarsage mangehaande Ubehageligheder og Ulemper.</p>
                  <p>	Denne min Anskuelse har jeg uforbeholden meddeelt Statsraad Stang og gjort ham opmærksom paa den store Forskjel mellem hans offentlige Stilling som Statsraad og som Advocat. – Den sidstnævnte er Part i enhver Sag, hvorfor han plaiderer; hvorimod Statsraaden ingenlunde bør ansee sig som Part; men bestræbe sig for at være upartisk Dommer.</p>
                  <p>	Om Deres Majestæt billiger disse mine Anskuelser, som det maaskee kan være gavnligt for den yngre brave dygtige Mand at have erfaret, beder jeg underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil ignorere det Passerede og at det ikke maa blive omtalt.</p>
                  <p>	Jeg har ikke været uden Bekymring for Christiania Byes Forsyning under Vintermaanederne med den første Nødvendighedsartikel, Ruug; men denne Bekymring er ved nu anstillet Undersøgelse, Gudskee Lov! hævet.</p>
                  <p>	Det her sædvanlige Forbrug af Ruug er 4,100 Tønder maanedlig, hvorefter i 5 Vintermaaneder, til 1ste Mai, vil behøves 20,500 Tønder. Den nærværende Ruug-Beholdning udgjør 18,100 Tønder, og har Tilførselen fra 1ste December til 1ste Mai i de sidste 3 Aar i Gjennemsnit beløbet 15 à 16,000 Tønder.</p>
                  <p>	Siden min Indflytning til Byen, har jeg jevnlig taget de under sidste Sommers Løb iværksatte Bygningsarbeider i Øiesyn og om de daglige Fremskridt ere i Øine faldende, saa maa jeg derhos beklage, at Plan savnes i Mangel af nogen ledende Haand.</p>
                  <p>	Dette Savn er blandt Andet paafaldende i Slotsparken, som ved Beliggenhed og Arreal burde blive en Prydelse for det Kongelige Slot og Christiania Bye, samt en velgjørende Ressource for dets Indbyggere. Imidlertid ligger dette ikke ubetydelige Terrain, efter en lang Række af Aar, endnu som et Chaos, comme une terre en friche, og vil i Mangel af en Impuls, uden Tvivl endnu længe blive liggende i samme Forfatning. Jeg tillader mig derfor underdanigst at bede Deres Majestæt at ville naadigst tage Initiativet ved i Statsraads Protocol at befale Finants-Departementet at opfordre Slots-Commissionen til at fremkomme med en Plan til Slotsparkens Anlæg og Cultur.</p>
                  <p>	Jeg betvivler, at vi i eget Land kunne finde den fornødne Sagkundskab og Smag for en saadan Plan; men en Mand i Besiddelse af disse Egenskaber vilde neppe blive vanskelig at finde i Kjøbenhavn, Stockholm eller Hamburg.</p>
                  <p>	Vi have her endnu ikke seet Snee. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20 November 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. desember 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 26de forrige Maaned har jeg med Glæde erfaret Hendes Majestæt Dronningens lykkelige Tilbagekomst og Hans Kongelige Høihed Prinds August's Bedring hvortil jeg tillader mig underdanigst at lykønske. For Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs naadige venlige Erindring, takker jeg underdanigst.</p>
                  <p>	Deres Majestæts ved sidste Post modtagne naadige Befaling betræffende Stiftelsen af en norsk Orden, er overdraget til det Kongelige Justits-Departements Behandling som uden Tvivl vil behøve Oplysninger af sagkyndige Mænd i Stockholm, forinden underdanigst Indstilling om Statutter med mere for Ordenens Organisation vil kunne gjøres.</p>
                  <p>	Da de løbende Forretninger ikke levne Tid til at behandle Unionscommitteens Forslag til en Foreningsact i de sædvanlige 2de ugentlige Statsraads Sessioner have vi hertil bestemt særskilte. Regjeringens Medlemmer samles saaledes nu 2de Formiddage ugentlig i Statsraad og Ugens øvrige 4 Dage hver Eftermiddag fra Klokken 5 til 9 à 10, for at discuttere om den foreslaaede Førenings-Act.</p>
                  <p>	Dette kan man rigtig kalde "Winternøye"!</p>
                  <p>	I 7 Sessioner have vi gjennemgaaet 40 §er af Forenings-Acten som bestaaer af 150 §er. Hvor lang Tid vil Storthing og Stænder behøve!</p>
                  <p>	Jeg beklager, at Statsraad Holst's ved hans sidste Sygdom svækkede Kræfter, endnu ikke tillade ham, at deeltage i Forretninger.</p>
                  <p>	Da jeg i min underdanigste Rapport af 16de forrige Maaned tillod mig at nævne, at Christiania Bye til sædvanlig Vinterforsyning den Gang manglede 2400 Tønder Ruug, er det mig behageligt nu at kunne underdanigst indberette at hertil senere er indført 4,168 Tønder af denne Kornsort. Vistnok vil Brødkurven denne Vinter hænge høit; men den er dog, Gud være lovet! ikke tom, hvilket er en af de største Ulykker, som jeg af Erfaring kjender. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de December 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. desember 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanige Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg har idag Intet at indberette, som fortjener Deres Majestæts naadige Opmærksomhed; men jeg har en kjær Pligt at opfylde, ved at nedlægge min underdanigste Taknemmelighed for Deres Majestæts naadige Skrivelse af 3die denne Maaned, for det deri naadigst meddeelte Beviis paa Deres Majestæters Naade mod min Svigerdatter Fanny, for de særdeles naadige Udtryk, hvormed Deres Majestæt i denne Anledning har havt den Naade at beære mig. Jeg beder mig naadigst tilladt at meddele hende disse naadige Udtryk, fordi de give den naadige Udnævnelse den samme Relief, som en Juvel-Indfatning giver et dyrebart Portrait.</p>
                  <p>	Jeg kjender min Svigerdatters fra fælles Fædreneland nedarvede i det nye bestyrkede varme Hengivenhed for Hendes Majestæt Dronningen, og jeg tør derhos tiltroe hende Evner til at vise sig den høie Naade værdig, hvormed Deres Majestæter naadigst have behaget at beære hende. For saa vidt jeg i denne for min Familie smigrende Udnævnelse ogsaa tør see et Beviis paa Kongelig Naade mod mig, beder jeg Deres Majestæter derfor naadigst at modtage min underdanigste hjertelige Taksigelse.</p>
                  <p>	Deres Majestæts Besøg i Fredrikstad paaskyndte den gamle hæderlige, men ved Alderdom sløvede Oberstlieutenant Nissens Afskeed af Tjenesten, og at hans Chefspost kan blive besat med en vel qualificeret yngre Mand, hvortil Major Michelet af Commandoen og Regjeringen underdanigst vil blive indstillet, hvilket jeg tør haabe vil vinde Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p>	Vore Dage ere mørke. Vi leve i en vedvarende Taage ("Dimma"). Vi have ikke Vinter, men endnu mindre Sommer.</p>
                  <p>	Jeg lever i et dagligt saa at sige permanent Statsraad om hvilket jeg ikke engang kan sige: "toujours perdrix". <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11te December 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. desember 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg beklager, at Morgenposten vil afgaae med Regjeringens 3 forskjellige Indstillinger om Gjenbesættelse af Smaalehnenes Amtmands-Embede, hvortil Pluraliteten, bestaaende af Statsraaderne Krog, Sibbern og Undertegnede, underdanigst har indstillet Amtmanden i Nordlandene Stabell; – Statsraaderne Schmidt og Foss Byfogden paa Frederikshald: Rieck; – Petersen og Stang: Expeditions Secretair Birch-Reichenwald.</p>
                  <p>	I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at vedlægge en Fortegnelse over Ansøgernes formelle Qvalificationer. At Amtmand Stabell efter vore almindelige Befordringsregler er den meest qvalificerede til denne Befordring, vil neppe kunne nægtes og jeg kjender i Sandhed ingen gyldig Grund til at tilsidesætte disse almindelige Befordringsregler, for at kunne tilsidesætte ham.</p>
                  <p>	Gyldige Grunde ere heller ikke angivne, hvorimod Anledningen til Dissentsen ene og alene er en ugrundet Uvillie, som flere af Regjeringens Medlemmer nu engang have fattet mod Amtmand Stabell.</p>
                  <p>	Imidlertid har jeg mere end eengang gjort den ubehagelige Erfaring, at enkelte Mænds Dygtighed af Regjeringen er bleven undervurderet, andre overvurderet.</p>
                  <p>	Under den almindelige Forretningsgang har jeg ikke havt mere Anledning til at erfare nogen særdeles Dygtighed eller Udygtighed af Stabell end af Rigets øvrige Amtmænd, og de specielle Oplysninger om hans Embedsførelse, som den mod ham yttrede Uvillie, har foranlediget mig til at søge, have ikke givet mig nogensomhelst Grund til at dele denne. Saaledes giver den nu herværende Amtmand Cappelen, som i afvigte Sommer har bereist Nordlandene med Stabell, hans Embedsførelse det bedste Vidnesbyrd.</p>
                  <p>	Under Discussionen opfordredes de Statsraader, som have yttret sig om Stabells Udygtighed, til at anføre Grunde, factiske Beviis for denne Mening; men den kunde ikke begrundes og Stangs Retsind bevægede ham til at erklære, at Stabell aldrig har viist sig udygtig som Amtmand, medens han har bestyret det Departement, hvorunder Amtmændene sortere.</p>
                  <p>	Jeg beder denne vidtløftige Discussion naadigst tilgivet hvortil jeg har føelt mig saa meget mere opfordret, som jeg veed, at Statsraad Vogt nærer maaskee end mere Uvillie mod Stabell end Andre. Denne har ikke i denne Begivenhed henvendt sig til mig; men jeg veed, at hans og <lb/>
Families timelige Vel, efter 12 Aars Ophold i Nordlandene, beroer paa Forflyttelse derfra og dette billige Ønskes Opfyldelse tillader jeg mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts Retfærdighed og Naade.</p>
                  <p>	Statsraadinde Anker er ved Døden afgaaet 84 Aar gammel.</p>
                  <p>	Idag falder den første Snee, saa at vi nu, i Mangel af Jernbane, Gud skee Tak, have Sneebane.</p>
                  <p>	Da Deres Majestæt vil naadigst modtage disse underdanigste Linier Jule-Aften, tillader jeg mig at nedlægge mit underdanigste Ønske om en glædelig Juul for Deres Majestæter og den Kongelige Familie. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20 December 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. desember 1846</supplied>
                  </head>
                  <salute>Naadigste Konge!</salute>
                  <p>	Under 25de October og 14de December dette Aar vare underskrevne Medlemmer af det akademiske Collegium samlede, for at foretage Uddelingen af de af Deres Majestæt for indeværende Aar til Understøttelse for trængende Studerende naadigst skjænkede Stipendier. Efter at have foreløbigen vedtaget at fordele den af Deres Majestæt naadigst skjænkede Summe i 7 Parceller, og efterat de ifølge forudgaaet Bekjendtgjørelse indkomne Ansøgninger med tilhørende Bilage vare tagne under nøieste Overveielse, besluttede det akademiske Collegium eensstemmig at uddele Deres Majestæts Gave til følgende Studerende: <lb/>
                  </p>
                  <list>
                     <label>1.</label>
                     <item>Studiosus theologiae<hi rend="underline">Georg Christian Hartmann</hi>, der i Aaret 1843 absolverede Examen artium og i Aaret 1844 Examen philologico-philosophicum, begge med Charakteren Laudabilis, <lb/>
                     </item>
                     <label>2.</label>
                     <item>Studiosus theologiae<hi rend="underline">Albert Henrich Balchen</hi>, der i Aaret 1844 absolverede Examen artium og i Aaret 1845 Examen philologico-philosophicum, begge med Charakteren Laudabilis, <lb/>
                     </item>
                     <label>3.</label>
                     <item>Stud. juris<hi rend="underline">Axel Nicolai Rosenkrantz Segelcke</hi>, der i Aaret 1844 absolverede Examen artium med Charakteren Laudabilis og i Aaret 1845 Examen philologico-philosophicum med Charakteren Laudabilis prae caeteris, <lb/>
                     </item>
                     <label>4.</label>
                     <item>Studiosus medicinae<hi rend="underline">Johannes Musæus Norman</hi>, der i Aaret 1840 absolverede Examen artium med Charakteren Haud illaudabilis og i Aaret 1841 Examen philologico-philosophicum med Charakteren Laudabilis, <lb/>
                     </item>
                     <label>5.</label>
                     <item>Studiosus philologiae<hi rend="underline">Hans Siewers</hi>, der i Aaret 1840 absolverede Examen artium med Charakteren Haud illaudabilis og i Aaret 1841 Examen philologico-philosophicum med Charakteren Laudabilis, <lb/>
                     </item>
                     <label>6.</label>
                     <item>Studiosus philologiae<hi rend="underline">Christian Henrichsen</hi>, der i Aaret 1843 absolverede Examen philologico-philosophicum med Charakteren Laudabilis praecaeteris, og <lb/>
                     </item>
                     <label>7.</label>
                     <item>Studiosus philologiae<hi rend="underline">Christian Larsen Hausmann</hi>, der i Aaret 1845 absolverede Examen artium og i Aaret 1846 Examen philologico-philosophicum, begge med Charakteren Laudabilis.</item>
                  </list>
                  <p>	Af disse Studerende tillagdes de 4 Førstnævnte hver 48 Spdlr og de 3 Sidstnævnte hver 36 Spdlr. – <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24de December 1846</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>		Underdanigst <lb/>
                     </salute>
                     <signed>Jac. Keyser.	I. Kaurin.	Fr. Hallager.	Chr. Heiberg.	B. Holmboe.<lb/>
    	L.C.M. Aubert.<lb/>
    					Chr. Holst.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. desember 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p>	Uden Anledning til nogen Beretning tillader jeg mig for Deres Majestæts Fødder at nedlægge mine underdanigste Lykønskninger til det om faa Dage indtrædende nye Aar. Det gamle hensvandt med Sorger og Glæder! Maa det nye bringe Deres Majestæter og den Kongelige Familie faae, helst ingen mørke, mange lyse og glædelige Dage! Guds beskyttende Varetægt hvile over Deres Majestæter, det Kongelige Huus og de forenede Riger!</p>
                  <p>	For den Naade, hvormed Deres Majestæter under Aarets Løb have behaget at hædre mig og mine, nedlægges vor underdanigste Taksigelse, anbefalende os underdanigst til denne Kongelige Naades Vedligeholdelse.</p>
                  <p>	Denne Vinter begynder meget strængere end den sidst afvigte og alle Livets Nødvendigheder ere dyrere. Imidlertid have vi i den seneste Tid, Gud skee Tak, godt Slædeføre og klare Solskinsdage, med 10 à 12 Grader Kulde.</p>
                  <p>	Sidste Stockholms- og Udenrigs-Poster, som ad forskjellige Veie skulde have ankommet den 24de, kom ikke før den 25de om Aftenen og 26de om Morgenen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27de December 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 31. desember 1846</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den mig under 24de naadigst meddeelte Beslutning om den norske Kronings Iværksættelse under Løbet af tilstundende Sommer. Det norske Folk længes efter at see denne høitidelige Act fuldbyrdet og vil med Glæde erfare Deres Majestæts naadige Redebonhed til at opfylde dette loyale Ønske. Gud den Almægtige lade det gaae i Opfyldelse!</p>
                  <p>	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling har jeg aftalt det Fornødne med Vedkommende om de manglende Regaliers Istandbringelse, og med Oberst Garben om Afbenyttelsen af Slottets belle Etage anstundende Sommer. – Jeg ventede, at denne vilde erklæres umulig, om jeg fremsatte den som et blot Ønske, hvorfor jeg "von vorn hinein" erklærede, at det var Deres Majestæts bestemte Befaling, hvorimod ingen Indvendinger tilstededes. Med denne Erklæring fra min Side, forlod Oberst Garben mig i Overgaar og idag bragte han mig hosfølgende Note, som jeg tillader mig underdanigst at vedlægge, uagtet den (fordi jeg havde forlangt en skriftlig Erklæring) kun er bestemt for mig, ikke for Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Heraf vil naadigst erfares, at Slottets store Vaaning vil kunne blive færdig til Afbenyttelse anstundende Sommer, hvorimod Fuldførelsen af Meublementet til denne Vaaning, som skal gjøres i Stockholm, dependerer af Dispositionerne dersteds. I denne Henseende har jeg bedet Oberste Garben snarest mulig at conferere med Hof Kammereer Bäckstrøm og give ham de Oplysninger han endnu maatte mangle, hvorefter jeg tør vente, at denne dygtige Mand vil vide at gjøre det umulige mulig, der, som vi her.</p>
                  <p>	Jeg antager det fremdeles hensigtsmæssigst, at Deres Majestæter ville reise ad Jämtelandsveien til Trondhjem og efter Kroningens Fuldbyrdelse, vil benaade Hovedstaden med Sin Høie Nærværelse, hvorved lidt Tid vil vindes for Slots-Arbeidet.</p>
                  <p>	Corvetten "Nordstjernen", som forlod New-York den 21de November retournerede, efter en lykkelig Reise den 29de denne Maaned til Frederiksværn. Min Søn Adam stod færdig at begive sig til Congressen i Washington.</p>
                  <p>	Jeg beklager at maatte underdanigst melde den sørgelige Efterretning, at Hofintendanten, Kammerherre Heidemark sidst afvigte Nat blev truffet af et apoplectisk Tilfælde, hvorefter der er lidet Haab om hans Liv. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 31te December 1846. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 31. desember 1846</supplied>
                  </head>
                  <p>	For i den ny Kongebolig at kunne sætte Hans Majestæt Kongens Værelser og de dertil stødende Festivitetslocaler med derhen hørende ydre Adkomster i saadan Stand, at disse af Høistsamme kunne benyttes til Fêten allerede i næste Sommers Juli Maaned, maa der gjøres opmærksom paa at Fuldførelsen af følgende Gjenstande er afhængig af betids nok modtagendes Bestillinger fra Udlandet, nemlig: <lb/>
                     <list>
                        <label>1.</label>
                        <item>Capitælerne til Portalets Søiler, hvilke ere contraherede i Berlin at leveres til Foraaret ved første aabent Vand, og </item>
                        <lb/>
                        <label>2.</label>
                        <item>Gelænderet til Hovedtrappen i Vestibulen, der ligeledes er bestilt i Berlin, og at leveres her til nævnte Tid.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>	Ligeledes maa der gjøres opmærksom paa, at<hi rend="underline">Trappen</hi>  i Kongeboligens nordre Deel, som fører fra Hans Majestæts Etage ned til 1ste Etage og til Kjelderen, og hvorigjennem al Transport til Kjøkkenerne maa foregaae under Bordserveringen m. m., ikke kan gjøres færdig til den omhandlede Tid, da al Materialtransport til Loftet og Etagerne maa skee ad denne Trappe indtil Slottet bliver færdigt. Det formenes imidlertid, at den nuværende Stilladstrappe maatte kunne benyttes i den Stand den nu er for de enkelte Anledninger hvorom der kunde blive Spørgsmaal ved et midlertidigt Brug af Hans Majestæts Etage. – <lb/>
                     <hi rend="underline">Planeringsarbeiderne</hi>  udenfor Kongeboligen, samt <hi rend="underline">Oprydning af Gaardsrummet</hi>  og <hi rend="underline">Nedtagelse</hi>  af <hi rend="underline">Plankeværkerne</hi>  kunne derimod ikke være tilendebragte forend i Aaret 1848. –</p>
                  <p>	Det øvrige Arbeide ved Indstandbringelsen af Hans Majestæt Kongens Værelser og af Festivitetslocalerne vil Commissionen derimod med al mulig Iver og Omhue søge at faae istandbragt til den angivne Tid.</p>
                  <p>	Dersom altsaa Hans Majestæt Kongen, – uanseet det Ubestemte som er forbundet med at faae Kongeboligens Hovedentrée og dens store Vestibule og Trappeopgang i brugbar Stand, i hvis Sted Høistsamme maatte benytte Biindgangen gjennem den søndre Dør, – og uanseet de øvrige berørte tilbagestaaende Arbeider  hvis Fuldførelse ikke kan skee til den bestemte Tid, alligevel naadigst maatte beslutte at benytte den omhandlede Etage ved enkelte Anledninger, saa nærer Commissionen, som anført, sikkert Haab om at kunne have Værelserne i brugbar Stand til det nævnte Øiemed. –</p>
                  <p>	Endelig har Commissionen anseet det nødvendigt at burde bemærke, at de Extraudgifter, som maatte blive forbundne med at træffe de nødvendige Foranstaltninger til en partiel Afbenyttelse af Kongeboligen ikke maatte komme til Afdrag i det Beløb, der nu har en forudbestemt Anvendelse, men at saadan tilfældig Udgift maatte blive Arbeidsfondet extraordinært godtgjort.</p>
                  <p>		––––––––––––</p>
                  <p>	Angaaende Anskaffelsen af Meublementet, saa har Commissionen besluttet, til al mulig Fremskyndelse af dette Anliggende, snarest muligt at indgaae med Forestilling til den Kongelige norske Regjering om, at Omsorgen hermed maatte underlægges en anden Administration end den hidtilværende, da Erfaring allerede har viist, at det er umuligt for Kongeboligens Bygningscommission, som hidtil ogsaa har beskjæftiget sig med Meublementet, ved Siden af dens øvrige mangehaande Forretninger, tillige tilbørlig at kunne udføre dette Hverv. –</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
