<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="section">
            <head type="section">
               <supplied resp="editor">1853</supplied>
            </head>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. januar 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
                  <p>	Sidste Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 17de, <lb/>
hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse, ligesom for det <lb/>
Haab Deres Majestæt har den Naade at give mig om naadig Meddelelse <lb/>
af Tildragelser udenrigs, som jeg iøvrigt kun kjender af upaalidelige <lb/>
offentlige Blade.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse forvisser mig, Gud skee Tak, <lb/>
om Deres Majestæts fremskridende Helbredelse, som jeg med alle mine <lb/>
norske og svenske Landsmænd beder Gud, snart maa blive fuldkommen.</p>
                  <p>	Herfra her jeg idag Intet at indberette. Senere Meddelelser fra <lb/>
Kautokeino stadfæste, at religieus Fanatisme ingenlunde foranledigede <lb/>
de der forøvede Voldsgjerninger; men kun benyttedes, for at  <lb/>
tilfredsstille privat Had og Hevngjerrighed.</p>
                  <p>	Jeg har aldrig oplevet et saa vedvarende og pludseligt afvexlende <lb/>
Vinterveir som dette Aar. Disse afvexlende Temperaturforandringer <lb/>
ere ikke uden skadelige Følger; men have dog hidindtil ikke <lb/>
viist den farlige Indflydelse paa Sundheds Tilstanden, som man maatte <lb/>
befrygte.</p>
                  <p>	Den 21de feirede jeg Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars <lb/>
Fødselsdag ved en Bal for 250 Gjæster. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23 Januar 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. februar 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at vedlægge en underdanigst Taksigelse fra <lb/>
Bestyrelsen af det herværende Understøttelses Selskab, for Deres <lb/>
Majestæts Naadegave sidstleden 26de Januar, som viser, hvorledes denne <lb/>
er bleven anvendt.</p>
                  <p>	Biskoppen i Tromsøe Stift, Juuel, som har opholdt sig her denne <lb/>
Vinter, har i den seneste Tid fra flere Stiftets Geistlige modtaget <lb/>
Meddelelser, som røbe grundet Frygt for nye Udbrud af den blandt  <lb/>
Lapperne herskende fanatiske religieuse Forvirrelse. Denne opægges og <lb/>
vedligeholdes af omstreifende Emissairer, som hemmelig opfordre til <lb/>
lignende Rædselsscener, som de, der i afvigte November Maaned bleve <lb/>
forøvede i Kautokeino. Af Frygt for deslige har en Præst i en  <lb/>
Lappemenighed ikke vovet at holde, men ladet aflyse den offentlige <lb/>
Gudstjeneste. Flere Symptomer røbe den agiterede Almues Hensigt at ville <lb/>
befrie deres fra Kautokeino til Alten henbragte arresterede Cammerader.</p>
                  <p>	Fogderne Hauge og Saxlund, som nylig ere hjemkomne fra Finmarken, <lb/>
stadfæste i Eet og Alt disse Meddelelser, medens den civile Overøvrighed, <lb/>
Stiftamtmand Harris, i sin sidste Indberetning af 3die Januar <lb/>
vel yttrer Uro, men dog ikke Frygt for nogen overhængende Fare, <lb/>
hvilket imidlertid kan have sin Grund deri, at han, da han skrev, <lb/>
endnu ikke havde Kundskab om de Begivenheder, der have foranlediget <lb/>
de ommeldte senere Meddelelser.</p>
                  <p>	Disse Omstændigheder var sidste Fredag Gjenstand for et <lb/>
overordentligt Statsraad, hvori vi alle blev enige om Nødvendigheden af, <lb/>
uden Ophold, ved en passende militair Styrke at afværge nye Ulykker <lb/>
og opretholde den offentlige Rolighed paa det truede Punkt. Ifølge <lb/>
heraf besluttede Regjeringen, i Haab om Deres Majestæts naadige Bifald, <lb/>
at lade 50 Mand af Trondhjems Garnison med fornøden Befaling <lb/>
afgaae med det derfra den 13de denne Maaned til Alten afgaaende  <lb/>
Dampskib, hvorom gjennem Commandoen tildeeltes Generalmajor Thorne Ordre <lb/>
ved Coureer. Om jeg ved denne nødvendige Foranstaltning skulde have <lb/>
noget at bemærke, saa er det, at jeg formener det havde været rigtigere <lb/>
at sende et heelt end et halvt Compagnie.</p>
                  <p>	Biskop Juel tiltræder i Morgen sin Tilbagereise til Tromsøe.</p>
                  <p>	Jeg kan ikke forlade denne Materie, uden underdanigst at bemærke, <lb/>
at efter alle norske geistlige og civile Embedsmænds eenstemmige  <lb/>
Anskuelse, er den svenske Grændsepræst Læstadius den egentlige Ophavsmand <lb/>
til den fanatiske Forvildelse i Finmarken, den han endog efter <lb/>
Rædselsscenerne i Kautokeino ivrigen søger at vedligeholde.</p>
                  <p>	Næste Post vil medføre Regjeringens underdanige Indstilling om <lb/>
naadigst Bemyndigelse til at sætte et af Statens Dampskibe i Fart <lb/>
imellem Hammerfest og Vardøe i Finmarken, foranlediget af de nylig <lb/>
derfra retournerede Commissarier Hauge og Saxlund. Denne Indstilling <lb/>
indeholder interessante Oplysninger om Finmarken og om Nødvendigheden <lb/>
i commerciel og politisk Henseende at styrke Forbindelsen imellem <lb/>
denne interessante Provinds og det øvrige Rige.</p>
                  <p>	Efterretningerne om Sildefiskeriet ere hidindtil, Gud skee Tak, <lb/>
gode og lovende.</p>
                  <p>	I de sidste nær 14 Dage har Forsynet forundt os et stadigt <lb/>
Vinterveir med Slædeføre og en maadelig Kulde. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te Februar 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. februar 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Excellence <lb/>
Norges Statholder</opener>
                  <p>	I det undertegnede Bestyrelse herved giver sig den Ære at <lb/>
meddele, at den ifølge Deres Excellences Anwiisning af Hans Majestæt <lb/>
Kongens Kasse til Selskabet skjænkede Gave af 100 Spd er fordeelt <lb/>
paa følgende Maade: <lb/>
                     <table rend="noBorder">
                        <row>
                           <cell>Til Lemmerne paa Carl Johans Stiftelse . . . . . . . .</cell>
                           <cell> 4 Spd</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>Til Beklædning af 49 Børn . . . . . . . . . . . . . .</cell>
                           <cell> 57 " 28 s.</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>Til Uddeling af Brænde til 22 Familier og enkelte Personer . . . . . . .</cell>
                           <cell>  37 " 92 "</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <lb/>
tillader man sig erbødigst at anmode Deres Excellence om for Hans <lb/>
Majestæt Kongen at frembære Bestyrelsens underdanigste Tak for <lb/>
dette fornyede Beviis paa Allerhøistsammes Godhed og Velvillie for <lb/>
Selskabet.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName> i Bestyrelsen for Understøttelsesselskabet <lb/>
                        <date>den 26e Januar 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Henriette Wegner</persName>.  <persName>Julie Wedel-Jarlsberg</persName>.  <persName>Emilie Blich</persName>. <lb/>
                        <persName>Elise Finne</persName>.  <persName>Hanna Lorch</persName>.  <persName>Hedevig Hariboe</persName>. <lb/>
                        <persName>J.H.Krog</persName>.  <persName>A.H.Fangen</persName>.  <persName>Peter Schreiner</persName>.  <persName>F.I.Haslund</persName>
                        <lb/>
                        <persName>D.N.Barth</persName>.  <persName>C. Morgenstierne</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 17. februar 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg beder mig naadigst tilladt underdanigst at omhandle en Gjenstand, <lb/>
som jeg anseer af stor Interesse for Christiania Bye, ja i visse <lb/>
Henseender for det hele Rige, det er det herværende Theater. Dette <lb/>
stiftedes i Aarene 1836 og 1837 ved frivillige patriotiske Bidrag af <lb/>
Byens Indvaanere for 18000 Speciedaler, som, hvor betydelig end dette <lb/>
var, dog ingenlunde var tilstrækkelig til Fuldførelse af Theaterbygningen <lb/>
og til Anskaffelse af de mangfoldige kostbare Indretninger, <lb/>
som et Theater kræver. I denne Hensigt maatte betydelige Summer laanes, <lb/>
medens Theatrets Indtægter gjennem en Række af Aar, ikke have <lb/>
været mere end tilstrækkelige til, ved Hjelp <hi rend="underline">af Deres Majestæts naadige</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">betydelige aarlige Gave</hi>, at dække de uundgaaelige Udgifter.</p>
                  <p>	Imidlertid vedligeholdtes under mangehaande Sorger og Bekymringer <lb/>
nogenlunde Ligevægt imellem Indtægter og Udgifter, saa længe Theatret, <lb/>
som hidindtil, har været uden Concurrence; men en saadan er i <lb/>
denne Vinter indtraadt ved den saa kaldte <hi rend="underline">norske</hi>  dramatiske Skoles <lb/>
Theater. Denne Byes Folkemængde kan vanskelig vedligeholde eet Theater, <lb/>
mindre 2de, og den optraadte Concurrent er saa meget farligere, <lb/>
fordi den istedetfor ved sine Præstationer at udøve en gavnlig  <lb/>
Indflydelse, retter disse efter den udannede Mængdes Smag, yder den for <lb/>
en ringe Betaling og endelig, fordi den kalder sig <hi rend="underline">norsk</hi>, i Modsætning <lb/>
til det gamle Theater, uagtet det nye hovedsagelig er stiftet <lb/>
og bestyres af <hi rend="underline">danske</hi>  Mænd. Disse vel beregnede Omstændigheder trække <lb/>
saaledes den store udannede Mængde fra det gamle Theater til det <lb/>
nye, og hiint vil, i Mangel af Søgere, ikke kunne bestaae, med mindre <lb/>
det kan byde ligesaa lave Priser som det nye.</p>
                  <p>	I denne Hensigt har den virkelig patriotiske Theater Direction <lb/>
iværksat alle mulige Indskrænkninger, ved Operapersonalets nødtvungne <lb/>
Forafskedigelse, – ved Skuespiller- och Orchester-Personalets  <lb/>
Formindskelse, m.m., men Hensigten tør dog ikke haabes opnaaet, uden ved <lb/>
Theatrets indvendige Ombygning, hvorved flere og billige Pladse ville <lb/>
kunne opnaaes, og derved det gamle Theater kunne concurrere i Priis <lb/>
med det nye.</p>
                  <p>	Saadan Ombygning vil koste 3 à 4000 Speciedaler, som haabes <lb/>
tilveiebragte ved Bidrag af Christiania daglig plagede og daglig villige <lb/>
Indvaanere; men Ombygningen vil medtage en 3 Maaneder, hvorunder <lb/>
Personalets tarveligste Underholdning vil udkræve mindst 600 Speciedaler <lb/>
maanedlig, og til disse 1800 Speciedaler haves Intet og ingen <lb/>
Ressourcer.</p>
                  <p>	I denne Nød vover Theaterdirectionen at henvende en underdanigst <lb/>
Bøn om naadigst Hjelp til Deres Majestæt og beder, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil tillade Statsraad Bretteville og Generalmajor Garben, <lb/>
som forhenværende Theater-Directeurer at foredrage for Deres Majestæt <lb/>
dens underdanigste Andragende herom, uden dog at turde haabe Deres <lb/>
Majestæts naadige Hjelp for den hele benævnte betydelige Sum.</p>
                  <p>	Directionen føler, hvor ubeskedent det er, at søge Deres Majestæts <lb/>
Opoffrelser i mange Retninger, in specie for vort Theater, forøgede, <lb/>
og den samme Følelse gjør det virkelig piinligt for mig underdanigst <lb/>
at andrage herom; men med Hensyn paa Gjenstandens Vigtighed og i <lb/>
Tillid til Deres Majestæts naadige Overbærelse, har jeg troet at burde <lb/>
overvinde denne min piinlige Følelse.</p>
                  <p>	Naar jeg tillod mig at nævne Gjenstandens Vigtighed, saa er det, <lb/>
fordi jeg er overbeviist om Theatrets heldige og store Indflydelse <lb/>
paa Sædelighed og Moralitet i denne Bye, som ved dets Standsning høielig <lb/>
vilde savnes, og fordi her i denne Begivenhed er en Kamp imellem <lb/>
Dannelse og Raahed, videnskabelig Kunst og Vandalisme, imellem et  <lb/>
Theater og en Fjællebod, hvis Udfald ikke alene vil gjøre sig gjældende <lb/>
i Hovedstaden, men tillige i det øvrige Land. Den store udannede Mængde <lb/>
søger i Theatret kun <hi rend="underline">Morskab for godt Kjøb</hi>  og jeg anseer det saa <lb/>
meget nødvendigere hos os at give og vedligeholde Smagens ædlere  <lb/>
Retning, som muligen endog Pluraliteten i vor Nationalrepresentation vil <lb/>
foretrække det nye Theater for det gamle, blandt Andet, fordi hiint kaldes <lb/>
"norsk" dette "dansk".</p>
                  <p>	Naar jeg tillod mig at characterisere vor Theater Direction som <lb/>
patriotisk, saa er det, fordi denne ikke her som paa andre Steder er <lb/>
lønnet med Penge og ydre Ære. Kun Patriotisme og Interesse for det <lb/>
offentlige Vel har hidindtil bevæget vort Samfunds bedste Mænd til i <lb/>
denne Virksomhed at offre Tid og Arbeide hvorfor de aldrig have høstet <lb/>
anden Løn end Utak og Uartighed. Flere foregaaende Directeurer <lb/>
have endog for Theatrets Bestaaen ydet pecuniaire Opoffrelser og en <lb/>
af dets nærværende formuende Directeurer har ved sin private Understøttelse <lb/>
afværget Theatrets tidligere Standsning. Saadanne Opoffrelser <lb/>
fortjene Anerkjendelse, uagtet den ikke ydes af et utaknemmeligt <lb/>
Publicum. Theater Directionen bestaaer for Tiden af Borgermester  <lb/>
Fougstad, Oberstlieutenant Meyn og Ritmester T. Meyer. Hermed tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at anbefale denne Sag til Deres Majestæts naadige <lb/>
Kongelige Beskyttelse, medens jeg underdanigst udbeder naadig <lb/>
Overbærelse for vor nødtvungne norske Ubeskedenhed.</p>
                  <p>	Jeg har med usigelig Glæde erfaret, at Deres Majestæt nu kan nyde <lb/>
den frie Luft og haaber og ønsker inderlig, at denne maa bidrage til <lb/>
Deres Majestæts snarlig fuldkomne Helbredelse. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17 Februar 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. februar 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p>	Medens jeg ikke, til Følge Deres Majestæts naadige Befaling ved <lb/>
Grev Lewenhaupt af 10de, kan anføre bestemte juridisk beviselige Facta <lb/>
mod Provst Læstadius, tillader jeg mig underdanigst at fremsende, <lb/>
Litr. A: et Uddrag af en Skrivelse af 8de Januar fra Amtmanden i <lb/>
Finmarken til det Kongelige Justits Departement, og Litr. B. Copie af <lb/>
en Indberetning fra Biskoppen i Tromsø, som af det norske Kirke Departement  <lb/>
er tilsendt det Kongelige Svenske Ekklesiastik Departement.</p>
                  <p>	Disse Indberetninger vise, at vedkommende norske civile og <lb/>
geistlige Overøvrighed ere enige i den Overbeviisning, at Læstadius er  <lb/>
Ophavsmanden til den fanatiske Forvildelse, som allerede har forvoldt <lb/>
stor Ulykke, og at han fremdeles søger at vedligeholde den. Fogderne <lb/>
Hauge og Saxlund, son nylig have bereist Finmarken, dele denne  <lb/>
Overbeviisning, og tillægge, paa Grund af Alt hvad de paa Stedet have <lb/>
erfaret, at Læstadius udøver en terroristisk Indflydelse paa Almuen, <lb/>
som gjør hans Virksomhed i religieus og politisk Retning dobbelt farlig. <lb/>
De have i Finmarken læst et der udbredt, af Læstadius udgivet, <lb/>
i Piteå trykt Skrift, benævnt: "En ropandes Røst i Øknen", hvis  <lb/>
oprørende Angreb paa civil og geistlig Autoritet, paa den i Staten  <lb/>
bestaaende Orden, de ansee lige saa strafværdig som formastelig.</p>
                  <p>	Dette er Alt, hvad jeg for Tiden veed underdanigst at indberette <lb/>
om denne Gjenstand.</p>
                  <p>	Jeg kan ikke undlade at dele de benævnte forstandige og hæderlige <lb/>
Mænds Anskuelse om Læstadius's farlige Virksomhed, og det Ønskelige i, <lb/>
at den maa kunne standses snarest mulig, i hvilken Hensigt det turde <lb/>
være gavnlig at lade hans Virksomhed undersøge paa Stedet af forstandige <lb/>
og paalidelige Mænd, medens hans paaberaabte trykte Skrift muligen <lb/>
allerede kan give Anlednng til en alvorlig Foranstaltning mod ham. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20 Februar 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 3. mars 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Directionen for det herværende militaire Samfund havde paa dets <lb/>
Stiftelsesdag den 1ste denne Maaned foranlediget en Fest i Anledning <lb/>
af Deres Majestæts lykkelige Helbredelse, hvorved alle herværende  <lb/>
Officierer af begge Etater, samt civil militaire Embedsmænd vare  <lb/>
forsamlede til en festlig Middag i Frimurerlogens store Sal, – hvori jeg, <lb/>
efter Indbydelse, havde den Lykke at deeltage.</p>
                  <p>	Salen var smagfuldt og rigt decoreret for et Bord for 170 Couverts, <lb/>
hvorved en gemytlig og loyal Stemning var almindelig. Deres Majestæts <lb/>
Skaal udbragtes af Directionens Formand Ingenieur Capitaine Broch, i <lb/>
særdeles vel valgte Udtryk, hvorved underdanigst vedlagte af ham  <lb/>
forfattede Sang blev afsunget og hvorunder Kongelig Salut gaves.</p>
                  <p>	Da jeg havde den Ære at modtage Skaalen paa Deres Majestæts høie <lb/>
Vegne, haaber jeg at have handlet efter Deres Majestæts naadige Villie,  <lb/>
da jeg tillod mig paa Deres Majestæts høie Vegne at udbringe en Skaal  <lb/>
for Deres Majestæts norske Armee og Marine.</p>
                  <p>	Denne Fest var i alle Henseender vakker, i Særdeleshed ved den <lb/>
Hjertelighed og Enthousiasmus, hvormed den feiredes.</p>
                  <p>	Med underdanigst Henhold til min underdanige Rapport af 17de forrige <lb/>
Maaned, tillader jeg mig underdanigst at indberette, at Subscriptionen <lb/>
til Theatrets Ombygning har havt en saa god Fremgang, at den <lb/>
dertil fornødne Sum kan ventes tilveiebragt.</p>
                  <p>	Under de forskjellige Angivelser i private Breve og offentlige <lb/>
Blade, om Deres Majestæts Planer for Besøg til forskjellige Slotte og <lb/>
Badereise til Særø, vover jeg i Underdanighed at fremføre det Ønske, <lb/>
om at maatte erfare det Rette. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3e Marts 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. mars 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
                  <p>	Hvor ugjerne jeg end vil besvære Deres Majestæt med Regjeringsanliggender, <lb/>
føler jeg mig dog, paa Grund af en særskilt Omstændighed, <lb/>
forpligtet til at omhandle en af den Kongelige Interims-Regjering's <lb/>
norske Afdeling nylig iværksat Constitution i et Toldembede, der under <lb/>
nærværende Omstændigheder betragtes som en Udnævnelse.</p>
                  <p>	Den Norske Regjering havde med<hi rend="underline">sex Stemmer mod een</hi>  indstillet Byfoged <lb/>
Vogt til Toldinspecteurembedet paa Frederikshald; men Interims- <lb/>
Regjeringen har forkastet de 6 Stemmer, bifaldt den ene og constitueret <lb/>
dennes Candidat. Herved har Interims Regjeringen vistnok handlet <lb/>
i sin gode Ret; men det Beklagelige i denne Begivenhed er, at den  <lb/>
derved har gjort Brud paa et af Deres Majestæt Byfoged Vogt givet <lb/>
naadigt Løfte.</p>
                  <p>	1851 havde Regjeringen indstillet Byfoged Vogt til Toldcassererembedet <lb/>
paa Moss, hvortil Deres Majestæt naadigst behagede at udnævne <lb/>
Veimesteren, Capitaine Finne, men behagede derefter naadigst at  <lb/>
tilskrive mig saaledes som underdanigst vedlagte Copie viser, hvilket <lb/>
jeg naturligviis gjorde mig en Glæde af at meddele Vedkommende. Det <lb/>
af Deres Majestæt paapegede annet tilfælle for Byfoged Vogt er nu  <lb/>
indtruffet; men det ham givne naadige Løfte er ikke bleven opfyldt og <lb/>
det er denne Omstændighed, som jeg høielig maa beklage.</p>
                  <p>	Jeg ansaa det unødvendigt at meddele Interims-Regjeringen Deres <lb/>
Majestæts naadige Løfte, fordi det næsten er exempelløst, at den  <lb/>
fraviger den Norske Regjerings Majoritets Indstillinger og det saaledes <lb/>
ikke faldt nogen af os her ind, at den i denne Begivenhed mod Sædvane <lb/>
vilde bifalde een Stemme i Regjeringen mod sex, i det mindste ikke <lb/>
uden at have indhentet nærmere Oplysning.</p>
                  <p>	Forsaavidt Interims Regjeringen hertil har ladet sig forlede af <lb/>
den af Statsraad Stang inventerede Anskuelse, at juridiske Embedsmænd <lb/>
i Almindelighed bør være udelukkede fra Befordring i Toldfaget, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at meddele følgende Oplysninger.</p>
                  <p>	Juridiske Embedsmænd have hidindtil havt samme Adgang til <lb/>
Toldembeder som Andre, naar de dertil befandtes qvalificerede. Statsraad <lb/>
Stang opstillede 1851 for første Gang den nævnte Anskuelse, som et <lb/>
Princip, i Faveur af Finne mod Byfoged Vogt, som Regjeringen havde <lb/>
indstillet til Toldcasserer Embedet paa Moss, hvortil Finne udnævntes, <lb/>
ikke fordi Stangs saa kaldte Princip anerkjendtes, men fordi Deres <lb/>
Majestæt havde givet Finne et naadigt Løfte, som burde opfyldes. Stang <lb/>
har neppe <hi rend="underline">for Alvor</hi>  villet gjøre sit saakaldte Princip gjældende uden <lb/>
under en juridisk Embedsmands Concurrence med Finne. Imidlertid kom <lb/>
dette Princip under en langvarig Discussion i et Statsraad her hos <lb/>
Deres Majestæt den 22de September 1852, hvori Deres Majestæt naadigst <lb/>
bifaldt Majoritetens underdanige Formening: "at intet Princip i denne <lb/>
Begivenhed burde etableres; men at Vedkommendes Qvalification i ethvert <lb/>
enkelt Tilfælde burde gjøre Udslaget" og som Følge heraf udnævntes <lb/>
den juridiske Embedsmand, Raadmand Steen naadigst til Toldcasserer <lb/>
i Bergen. Den Kongelige Interims Regjering har derimod nu <lb/>
1853 bifaldt et splinternyt Befordringsprincip, som Deres Majestæt <lb/>
1852 har forkastet! Jeg kan ikke bifalde Princippet, og dets Befølgelse <lb/>
vil uden Tvivl opvække megen Uvillie blandt den talrige ikke <lb/>
foragtelige Classe af juridiske Embedsmænd. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te Marts 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. mars 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Copie af Hs. Majt Kongens naadige Skrivelse af 27 Marts 1851 <lb/>
til H.E. Statholder Løvenskiold.</head>
                  <p>" – I anseende til det löfte Jag redan förra året gaf Kapten Finne <lb/>
att, om han gick miste om Told Casserer Platsen i Christiansand, han <lb/>
då sökte, Jag ville vid nästa tillfälle belöna hans utmärkta fortjenster <lb/>
om vägväsendet, har Jag nämnt honom till det i Moss lediga Embetet. <lb/>
Jag ber Eders Excellence meddela Statsradet Vogt detta förhållande <lb/>
och säga honom att Jag med största noje vil ihogkomma hans <lb/>
Broder, vid något annat tillfälle." –</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. mars 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p>	Den herværende Theaterdirection, som af Statsraad Bretteville og <lb/>
Generalmajor Garben er bleven underrettet om Deres Majestæts naadige <lb/>
Gave til Theatret af 500 Speciedaler, har anmodet mig om, for Deres <lb/>
Majestæt at nedlægge dens underdanige Taksigelse for denne naadige <lb/>
Gave, som ogsaa af Christiania Publicum vil blive paaskjønnet med <lb/>
underdanig Taknemmelighed.</p>
                  <p>	De til Theatrets indvendige Ombygning calculerede omtrent 4000 <lb/>
Speciedaler, ere subscriberede ved private Bidrag, som viser Publicums <lb/>
Interesse for denne Indretning.</p>
                  <p>	Universitetet feirede den 17de denne Maaned i Frimurerlogens store <lb/>
Sal en Fest i Anledning af Deres Majestæts Helbredelse og den nyfødde <lb/>
Arveprindses Fødsel, hvorved Fest-Talen holdtes af Professor <lb/>
Kaurin. Før og efter Talen udførtes af Studenternes Sangchor Cantater, <lb/>
hvortil Ordene vare forfattede af A. Munch; samme Dag bespiistes <lb/>
Byens og Forstædernes Fattige for Communens Regning.</p>
                  <p>	Jeg beklager, at en stærk Forkjølelse, efter min Læges Bud, <lb/>
forhindrede mig fra at deeltage i denne Fest. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20de Marts 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 31. mars 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p>	Den 21de om Aftenen blev jeg haardt angrebet af Steensmerter, som <lb/>
i de senere Aar oftere har forvoldt mig Lidelser. Sygdommen vedvarede <lb/>
uafbrudt den hele forrige Uge, indtil den 27de, da den culminerede <lb/>
og jeg ved Lægehjelp, Gud skee Tak! blev befriet fra mine svære Lidelser, <lb/>
hvoraf jeg nu kun føler Efterveer.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at berøre denne Ubetydelighed, fordi <lb/>
den forhindrede mig fra med sidste Post at bevidne min underdanige <lb/>
Taknemmelighed for Deres Majestæts naadige Skrivelse af 21de, som <lb/>
glædede mig dobbelt, fordi den, Gud skee Tak! bærer Præget af en god <lb/>
Helbredelse. Jeg smigrer mig med det kjære Haab, at denne vil opnaaes <lb/>
fuldkommen i den blide Aarstid og ved Hjelp af nervestyrkende Søebad, <lb/>
som jeg indstændigen vover at anbefale <hi rend="underline">med Tilsidesættelse af alle</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">andre Hensyn</hi>.</p>
                  <p>	Vinteren synes, Gud skee Tak! nu at lakke til Ende. Den har været <lb/>
meget ustadig; men gunstig for Rørelsen og Næringsveiene paa Landjorden <lb/>
og paa Havet. Foraarsrørelsen begynder under gunstige Aspecter.  <lb/>
Gud holde Sin beskyttende Haand over Keiser Napoleon og de Flere <lb/>
for Verdens Fred dyrebare Liv, hvortil jeg ikke kan henregne Lord <lb/>
Palmerstone.</p>
                  <p>	Statsraad Motzfeldt, som i de senere Aar har havt flere apoplectiske <lb/>
Tilfælde, der have nødsaget ham til at bruge Stok i Værelset, <lb/>
har havt den Ulykke at falde paa Gulvet og brække et Laarbeen, som <lb/>
ansees livsfarlig.</p>
                  <p>	Handelshuset Heine, der, ifølge min tidligere underdanige Indberetning, <lb/>
allerede før har optaget 100,000 Spdr. af den ved Statslaanet <lb/>
af 1851 stipulerede Optionssum, har nu paa de samme for den norske <lb/>
Statscasse fordeelagtige Vilkaar som forhen, atter optaget 100,000 <lb/>
Speciedaler.</p>
                  <p>	Den norske dramatiske Skoles Theater gav den 29de denne Maaned <lb/>
en Fest Forestilling i Anledning af Deres Majestæts lykkelige Helbredelse, <lb/>
hvortil Ordene vare forfattede af Pastor Jensen. Forestillingen, <lb/>
som blev givet for fuldt Huus, blev optaget med stor Enthousiasme, – <lb/>
ligesom den blev overværet af flere af Regjeringens Medlemmer <lb/>
og Hoffets Personale, som vare Indbudne.</p>
                  <p>	I Forbindelse med min tidligere underdanige Correspondance om <lb/>
vort herværende offentlige Theater, troer jeg at burde føre Anke over <lb/>
en i den Svenske Post- och Inrikes Tidning No 71 indtagen Meddelelse <lb/>
om Opførelsen af Don Juan. Det er en Usandhed, at denne Opera blev <lb/>
givet paa en elendig Maade; det er en Usandhed, at Publicum udpeb <lb/>
Stykket; Sandheden er den, at denne Opera laae over vor Scenes Kræfter, <lb/>
hvilket man forud burde have betænkt, og at den derfor blev givet <lb/>
mat; men Publicum hverken tabte Taalmodigheden eller udpeb  <lb/>
Forestillingen. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 31te Marts 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 17. april 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
                  <p>	Af Deres Majestæts med sidste Post modtagne naadige Skrivelse <lb/>
af 11te, hvorfor jeg nedlægger min underdanige Taksigelse, erfarede <lb/>
jeg med usigelig Glæde, at Deres Majestæts Helbred har tilladt Deres <lb/>
Majestæt at overtage Regjeringen, hvortil jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at lykønske. Denne glædelige Efterretning stadfæstedes ved en <lb/>
Fredag Aften fra Stockholm ankommet Coureer, hvorefter jeg i Gaar føiede <lb/>
de nødvendige Foranstaltninger til den i Dag i denne Byes Kirker <lb/>
feirede Takkefest, som vil blive gjentaget i alle Landets Kirker af <lb/>
det ganske Folk. Jeg kommer nu fra "Vor Frelsers Kirke, hvor Pastor <lb/>
Bruun i Anledning af den lykkelige Begivenhed holdt en meget opbyggelig <lb/>
Prædiken for den talrige Forsamling, hvis Deeltagelse var synlig. <lb/>
Under Lovsangen gaves den befalede Salut.</p>
                  <p>	Vore Regjerings Anliggender gaae sin sædvanlige jevne Gang, uden at jeg <lb/>
for Øieblikket har Anledning til derom noget særdeles at indberette.</p>
                  <p>	Vinteren har fattet en overdreven Godhed for os og vil endnu ikke <lb/>
forlade os.</p>
                  <p>	Isen er aabnet for ind- og udgaaende Skibe; men ved Siden deraf <lb/>
kjøres den endnu. Om Nætterne fryser det 6 a 9 Grader, om Dagen have <lb/>
vi Solen paa Hovedet, men gaae endnu paa Snee og Iis.</p>
                  <p>	Statsraad Motzfeldt synes ikke at lide svære Smerter, men hans <lb/>
Forfatning er saa mislig, at Lægerne ikke have Haab om hans Helbredelse.</p>
                  <p>	Med min egen Helbredelse gaaer det meget langsomt. Jeg kan ikke <lb/>
sige mig syg; men jeg føler mig heller ikke frisk. Min Læge, Professor <lb/>
Holst, vil have mig til Marienbad, hvorefter jeg for 3 Aar føelte <lb/>
mig særdeles vel; men jeg har ondt for at komme over Dørtærsken, jeg <lb/>
vil ugjerne bortfjerne mig i vor korte vakkre Aarstid og det synes <lb/>
lidet Umagen værd at lappe paa den gamle Maskine. Om jeg imidlertid <lb/>
skulde blive nødsaget til at følge min Læges Raad, vover jeg foreløbig <lb/>
underdanigst at spørge, om Deres Majestæt naadigst vil tillade <lb/>
mig at ansøge om den dertil nødvendige Tjenstledighed.</p>
                  <p>	Jeg vover ikke at haabe, at Deres Majestæt vil kunne beære Norge <lb/>
med Sin høie Nærværelse i Løbet af dette Aar. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17de April 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 24. april 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p>	Hendes Kongelige Høihed Prindsesse Eugenies høie Fødselsfest agter <lb/>
jeg i Aften at feire med en Thèe dansant<note xml:id="ftn16" place="foot" n="16"> Thé dansant.</note>  med Souper. Jeg tillader <lb/>
mig at nedlægge min underdanige Lykønskning til Dagen med hjertelige <lb/>
Ønsker for Hendes Kongelige Høiheds Helbred.</p>
                  <p>	Naar jeg nu føler mig forpligtet til underdanigst at berøre det <lb/>
Norske Kroningsanliggende, saa skeer det med det Ønske og Haab, at <lb/>
denne min underdanige Henvendelse vi være Deres Majestæt mindre  <lb/>
ubehagelig end en underdanigst Indstilling af den Norske Regjering.</p>
                  <p>	Da Deres Majestæt, saaledes som underdanigst vedlagte Copie viser, <lb/>
under 10de Marts forrige Aar naadigst har resolveret, at Kroningen <lb/>
skal iværksættes i Løbet af dette Aars Sommer og der til de nødvendige <lb/>
Forberedelser udfordres en Tid af 4 Maaneder, anseer Statsraad <lb/>
Vogt sig, som Chef for Finants-Departementet, under hvis Ressort Sagen <lb/>
henhører, forpligtet til i en underdanigst Regjerings Indstilling <lb/>
at udbede Deres Majestæts naadige Bestemmelse om den Tid, da Kroningen, <lb/>
overeensstemmende med høistnævnte Resolution skal foregaae. Regjeringens <lb/>
øvrige Medlemmer formene det imidlertid passende ved mig <lb/>
at indhente Deres Majestæts naadige Befaling herom, forinden man indgaaer <lb/>
med nogen underdanigst Indstilling.</p>
                  <p>	Hvor meget vi end maa beklage, at den af det Norske Folk længe <lb/>
efterlængtede Kroningsact atter skal vorde udsat, maa vi dog erkjende, <lb/>
at de senere indtrufne, den 10de Marts forrige Aar uforudseelige  <lb/>
Omstændigheder synes at medføre uovervindelige Hindringer mod  <lb/>
Kroningens Iværksættelse i Løbet af dette Aar.</p>
                  <p>	Deres Majestæt, som efter en langvarig Sygdom nylig har overtaget <lb/>
Regjeringen, vil formodentlig først ud paa Sommeren kunne foretage <lb/>
den for Deres Majestæts Helbred nødvendige Badereise, hvorefter vi, <lb/>
især med Hensyn paa den i Sverige forestaaende Rigsdag, neppe tør <lb/>
haabe, at Deres Majestæt i Løbet af dette Aar vil kunne beære Norge <lb/>
med Sin høie Nærværelse.</p>
                  <p>	Naar vi saaledes under disse Omstændigheder ugjerne troe at burde <lb/>
opoffre vort Ønske om Kroningens Iværksættelse dette Aar, maa vi <lb/>
dog, med Hensyn paa Udtrykkene i Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
af 10de Marts forrige Aar, ansee det nødvendigt, at Deres Majestæt <lb/>
snart derom vil meddele Sin naadige Bestemmelse, og formener jeg det <lb/>
underdanigst rigtigst, at dette skeer i et af de første i Stockholm <lb/>
afholdende norske Statsraad. Jeg tør i denne Henseende udbede mig  <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling snarlig, fordi Statsraad Vogt i Mangel <lb/>
heraf frygter for at paadrage sig Ansvar ved at holde sig længere <lb/>
passiv.</p>
                  <p>	Endnu sidste Nat havde vi destoværre nogle Graders Frost, men den <lb/>
egensindige Iis synes dog nu at maatte vige snart. I Statsraad  <lb/>
Motzfeldts Tilstand er ingen Forandring indtraadt. Han synes for det  <lb/>
meste bevidstløs.</p>
                  <p>	Jeg formoder, at Kong Frederik den 7de nu har erfaret den <lb/>
constitutionelle og parlamentariske Styrelses Behageligheder, og jeg <lb/>
stadfæstes i denne Formodning ved at Hans Majestæt nylig har udnævnt <lb/>
en Doctor Zimmerman til Professor i Statsvidenskab i Kiel, som har <lb/>
skrevet en Bog "Ueber die Vortreflichkeit des constitutionellen <lb/>
Systems in England, <hi rend="underline">dessen Unbrauchbarkeit in übrigen Europa</hi>". <lb/>
Da Fyrst Metternich i Aaret 1834 yttrede for mig Frygt for Sverige <lb/>
og Norge, beroligede jeg ham; men yttrede derhos min Frygt for <lb/>
Dannemark, som det farligste Punkt i Norden fra det Øieblik Kong  <lb/>
Frederik den 6te lukkede sine gode gamle Øine. Denne var ikke saa  <lb/>
letsindig i at give efter, i at løbe fra det ene Extrem til det andet, <lb/>
som Frederik den 7de, som allerede nu faaer den sædvanlige Løn for <lb/>
sin letsindige Tjenstberedvillighed. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24 April 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. april 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">C o p i e</hi>
                  </head>
                  <p>	Under 31te December 1851 har den Norske Regjering underdanigst <lb/>
indstillet:</p>
                  <quote>"At Deres Majestæt vilde behage at afgive naadigst Bestemmelse <lb/>
    	"om, naar Deres Majestæters Kroning skal foregaae".</quote>
                  <lb/>
                  <p>Herpaa har det under 10de Marts 1852 behaget Hs. Majestæt naadigst <lb/>
at resolvere:</p>
                  <quote>"Efterat sidstafholdte Storthing har bevilget de til Deres <lb/>
       "Majestæters Kroning fornødne Midler, havde Hs. Majt ønsket at <lb/>
       "kunne lade denne Høitidelighed saasnart muligt foregaae, men <lb/>
       "da Hs. Majestæt, paa Grund af Omstændighederne, ikke kan saa <lb/>
       "betimelig som de fornødne Foranstaltninger til Istandsættelse <lb/>
       "af Trondhjems Domkirke fordre, nu og for iaar bestemme, <lb/>
       "naar Kroningen skulde kunne foregaae, saa vil Hans Majestæt <lb/>
       "til næste Foraar tilkjendegive Tiden for Kroningens Afholdelse <lb/>
    "i Løbet af Sommeren 1853."</quote>
                  <p>					- - - - - - - - -</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. mai 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 24de forrige Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
25de, hvorfor jeg underdanigst takker. Jeg seer deraf med usigelig <lb/>
Glæde, at Deres Majestæt, Gud skee Tak! har gjenvunden Kraft og Kræfter, <lb/>
som jeg tør tillade mig underdanigst at bede skaanede for  <lb/>
Overanstrængelse til Skade for Deres Majestæts os saa dyrebare Helbred. <lb/>
Jeg kan ikke tilbageholde den underdanige Bemærkning, at 8 1/2 Timers <lb/>
anstrængende Arbeide efter en nylig overstaaet Sygdom, synes at være <lb/>
Overanstrængelse.</p>
                  <p>	De norske Medlemmer af Interims Regjeringen ere komne vel tilbage <lb/>
og kunne ikke noksom rose sig af den Forekommenhed og Velvillie, hvormed <lb/>
de ere blevne behandlede i Broderriget. Det for mig glædeligste, <lb/>
som de have medbragt, er dog Stadfæstelsen om Deres Majestæts gjenvundne <lb/>
Helbred og Forsikringen om, at Hendes Majestæt Dronningen seierrig <lb/>
har gjennemgaaet den senere Tids haarde Prøvelser, som det ægte <lb/>
Guld gjennemgaaer Ildprøven. Dette forsikre de, at Hendes Majestæts <lb/>
Udseende røber og derfor takker jeg Gud.</p>
                  <p>	Som Følge af de virkelige Statsraaders Tilbagekomst, entledigede <lb/>
jeg i Statsraadet i Gaar de tilforordnede Statsraader Holst, Thrap, <lb/>
Lasson, hvis behagelige og dygtige Bistand jeg ugjerne vil savne. <lb/>
Statsraad Holst have vi i en Alder af over 77 Aar funden uforandret. <lb/>
Thrap er en i alle Administrationsgrene lige dygtig Mand. Lasson er <lb/>
Jurist ex professo og vilde være en fortræffelig Chef for Justits- <lb/>
Departementet. Deres Majestæt har i begge disse hæderlige Mænd <lb/>
udmærkede Statsraads Candidater.</p>
                  <p>	I Morgen ville de tilbagekomne Statsraader overtage deres <lb/>
Departementer og tiltræde næste Statsraad.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Tegning over Vagten <lb/>
i Bosekop, visende, hvorledes de til Finmarken forlagte Tropper have <lb/>
været nødsagede til at klæde sig i Vintertiden; men denne Vinter-Uniform <lb/>
er nu aflagt.</p>
                  <p>	Statsraad Motzfeldt, hvis Tilstand synes lidt bedre, havde hidindtil <lb/>
ikke været modtagelig for Deres Majestæts naadige Deeltagelse <lb/>
i den ham rammede Ulykke, men i Gaar troede hans Omgivning at kunne <lb/>
underrette ham om Deres Majestæts gjentagne naadige Bevidnelse derom, <lb/>
som han modtog med Rørelse og Taknemmelighed og som øiensynlig var <lb/>
ham velgjørende.</p>
                  <p>	Overmorgen den 3die agter jeg at feire Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens høie Fødselsdag ved en større Middag.</p>
                  <p>	Temperaturen er bleven mildere, Havnen og Fjorden er fri for Iis, <lb/>
Vinteren synes, Gud skee Lov omsider at ville forlade os. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste Mai 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. mai 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>Naadigste Konge!</opener>
                  <p>	Den af Tromsø Byes Indvaanere med Længsel imødeseete Efterretning <lb/>
om at Deres Majestæts Helbred har tilladt Dem atter at overtage  <lb/>
Styrelsen af de forenede Riger, efter en lykkeligen overstaaet Sygdom <lb/>
og et paa Forsynets Tilskikkelser for Deres Majestæt og Deres ophøiede <lb/>
Huus rigt Aar, modtoges med det for faa Dage siden hertil ankomne <lb/>
Dampskibet Gyller.</p>
                  <p>	Den Glæde som Budskabet herom maatte fremkalde i de Deres Majestæts <lb/>
Scepter underlagte Riger er en naturlig Følge af den Kjærlighed <lb/>
hvormed Folkene omslutter Deres Majestæts ophøiede Person, og <lb/>
af Deres Majestæts retfærdige og vise Styrelse.</p>
                  <p>	Det er en Trang ogsaa for disse fjerntliggende Egnes Beboere <lb/>
at udtale denne Glæde.</p>
                  <p>	Til Udtalelsen heraf knytter sig Paaskjønnelsen af de <lb/>
Foranstaltninger som fra Deres Majestæts Side ere trufne til disse <lb/>
Egnes Opkomst og navnlig for gjennem forbedrede Communicationsmidler <lb/>
at delagtiggjøre ogsaa dem i den almindelige Civilisations Frugter. <lb/>
En Erkjendelse heraf maatte uvilkaarligen fremkaldes ogsaa ved  <lb/>
Ankomsten af det Dampskib som bragte os hiint Glædesbudskab; det er <lb/>
af Deres Majestæt naadigst udseet til at danne Slutledet i den Kjede <lb/>
der omgiver Norges vidtstrakte Kyster, og vil derved sætte Finmarkens <lb/>
Beboere i en mere umiddelbar Forbindelse med Landets øvrige <lb/>
Indvaanere og med Udlandet, og gjennem denne Forbindelse ved Forsynets <lb/>
Bistand give disse af Naturen lidet begunstigede Egne et <lb/>
mægtigt Fremstød.</p>
                  <p>	Værdiges derfor, Deres Majestæt! i Naade at modtage gjennem os, <lb/>
Tromsø Byes Magistrat, Formænd og Repræsentanter underdanigst  <lb/>
Bevidnelse om den Deltagelse hvormed Tromsø Byes Indvaanere, i Sorg som i <lb/>
Glæde, have fulgt Forsynets Tilskikkelser for Deres Majestæt og Deres <lb/>
ophøiede Familie, om den Tak til Forsynet hvoraf Enhver ved Modtagelsen <lb/>
af hiint Glædesbudskab følte sig gjennemtrængt, og af Communens <lb/>
oprigtige Paaskjønnelse af de Foranstaltninger som til disse <lb/>
Egnes Opkomst af Deres Majestæt ere trufne.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Tromsø</placeName>
                        <date>den 1ste Mai 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>B.N.Knap</persName>.	<persName>P.Hanssen</persName>.	<persName>Hans Blom</persName>.	<persName>S. Heybom</persName>.	W. Jordum. <lb/>
                        <persName>J.H.Christie</persName>. <persName>F.C.Duyer</persName>.	<persName>Søren B. Normann</persName>.	<persName>Joach.Græves</persName>. <lb/>
                        <persName>Ludw; Pettersen</persName>.  <persName>F: Koht</persName>.	<persName>T. Friis</persName>.	<persName>E. Holm</persName>.	<persName>S. Danielsen</persName>. <lb/>
                        <persName>Ludwig Mack</persName>.	<persName>L. Rode</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. mai 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p>	Temperaturen har siden Maanedens Begyndelse været tør og kjølig <lb/>
og ikke sjelden medført Nattefrost, hvoraf følger, at Vegetationen er <lb/>
meget langt tilbage; men Veiret er gunstigt for Jordarbeidet og et <lb/>
tydsk Ordsprog lyder: "Mai kühl, Juny nass, füllt sowohl Scheunen als <lb/>
Fass".</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at vedlægge Tromsø Byes Magistrats og Communes <lb/>
underdanigste Adresse i Anledning af Deres Majestæts lykkelige  <lb/>
Helbredelse, ledsaget af Stiftamtmand Harris's Skrivelse til mig. Disse  <lb/>
Documenter afgive et nyt Beviis paa den hjertelige Hengivenhed og  <lb/>
Kjærlighed for Deres Majestæt som har viist sig i den almindelige Sorg  <lb/>
under Deres Majestæts Sygdom, i den ligesaa almindelige Glæde over <lb/>
Deres Majestæts Helbredelse. Enhver Leilighed gribes til at yttre disse <lb/>
Følelser! Saaledes sluttedes nylig en Concert til Bedste for det  <lb/>
herværende Theater-Orchester, hvis Medlemmer under næste Sommer maa <lb/>
savne Løn, med en vakker Sang for Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Til Følge den Kongelige Sanct Olafs Ordens Statuter, overleverede <lb/>
jeg igaar til 4 herværende Commandeurer og 7 Riddere de dem af Deres <lb/>
Majestæt maadigst forundte Ordens Tegn. Blandt disse var Statholderskabets <lb/>
mangeaarige fortjente Secretair, Kammerherre Holst, hvis <lb/>
underdanigste Taksigelse jeg tillader mig at fremføre, ledsaget af <lb/>
min egen.</p>
                  <p>	Uopfordret vover jeg den underdanig Bemærkning, at det neppe kan <lb/>
ansees forenelig med den Værdighed, som Deres Majestæt har havt den <lb/>
Naade at tildele Statsraad Vogt som Seraphimer Ridder, at han <lb/>
vedbliver at fungere som Skatmester ved St Olafs Ordenen.</p>
                  <p>	Jeg bemærker mere og mere det Ønske, at Deres Majestæt naadigst <lb/>
maatte ville tillade Seraphimer Riddere, som Deres Majestæt naadigst <lb/>
har tildeelt Storkorset af Sanct Olafs Ordenen, at bære denne Stjerne <lb/>
under Seraphimer-Stjernen, som oprindelig var paatænkt, saa meget mere <lb/>
som dette er Tilfældet med Ordenens nærværende Cantsler, og som <lb/>
det ikke er bestemt, at Storkors af St Olafs Ordenen, som benaades <lb/>
med Seraphimer Ordenen, derefter skal aflægge førstnævnte Ordens  <lb/>
Stjerne, altsaa kunde vedblive at bære den.</p>
                  <p>	Med Deres Majestæts naadige Tilladelse har jeg indgivet min <lb/>
officielle underdanige Ansøgning om 3 Maaneders Tjenestefrihed, da jeg, <lb/>
vil Gud, agter den 14de Juny at tiltræde Reisen til Marienbad. Min <lb/>
Læge byder denne Reise og jeg adlyder høist ugjerne. Iøvrigt er <lb/>
Reiselysten i Aar her almindelig. Almuen emigrerer talrigt til andre <lb/>
Verdensdele, flere Andre, end nogensinde, foretage Reiser for Helbred <lb/>
eller Fornøielse. <hi rend="underline">Min</hi>  største Fornøielse vilde være at blive <lb/>
hjemme.</p>
                  <p>	Efterat Forestaaende var skrevet, har jeg havt den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te, hvorfor jeg underdanigst <lb/>
takker. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15 Mai 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 19. mai 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p>	De i forrige Aar indtrufne Begivenheder, som have nødsaget Deres <lb/>
Majestæt til 2de Gange at overdrage de forenede Rigers Regjering til <lb/>
en overordentlig Autoritet, Muligheden af en lignende Nødvendighed i <lb/>
Tidernes Løb, har foranlediget mig til at tage denne vigtige Gjenstand <lb/>
under moden Overveielse, og jeg beder mig nu naadigst tilladt,  <lb/>
underdanigst at meddele de Anskuelser, hvortil denne har ledet mig. Jeg <lb/>
beder naadigst tilgivet, at jeg gjør dette uopfordret, fordi den Trang, <lb/>
som jeg dertil føler, er grundet i de Pligter, som jeg skylder min <lb/>
Konge og mit Fædreneland.</p>
                  <p>	Nødvendigheden af Regjeringens Overdragelse til en anden Autoritet <lb/>
kan foranlediges 1o ved Kongens Fraværelse fra det sædvanlige <lb/>
Regjeringssæde indenfor de forenede Rigers Grændser; 2o ved Kongens <lb/>
Sygdom eller Fraværelse udenrigs.</p>
                  <p>	I første Tilfælde bemyndiger Regjeringsformens 43de § Kongen til <lb/>
at anordne en overordentlig Regjering for Sverige med saa megen  <lb/>
Myndighed, som Han for godt befinder, og samme Ret har Kongen i Norge, <lb/>
i Følge Grundlovens 13de §.</p>
                  <p>	Ifølge disse Grundlovsbestemmelser formoder jeg, at Deres Majestæt <lb/>
for det tiltænkte Ophold paa Særø, vil anordne en overordentlig <lb/>
Regjering for Sverige, og tillader jeg mig underdanigst at tilraade, <lb/>
at Deres Majestæt, under det benævnte Tidspunct naadigst vil overdrage <lb/>
til den Norske Regjering den samme Regjerings- og Beslutnings Myndighed <lb/>
for de norske Anliggender, som den anordnede svenske Regjering <lb/>
vil faae for de svenske.</p>
                  <p>	Under Opholdet paa Særø er det ønskeligt, at Deres Majestæt maa <lb/>
kunne være fri for Regjeringsbesvær, og det er ikke sandsynligt, at <lb/>
det skulde blive nødvendigt at holde noget Statsraad der. For de under <lb/>
No 2 nævnte i det sidstforløbne Aar indtrufne Tilfælde har man <lb/>
ifølge begge Rigers Grundlove og Rigsacten anseet det nødvendigt at <lb/>
anordne en Interims-Regjering.</p>
                  <p>	Denne Institution er formeentlig umonarchisk og medfører for Norge <lb/>
saa store Ulemper og ikke ubetydelige Udgifter, at den høielig maa <lb/>
ønskes ophævet og dens oftere Iværksættelse i Fremtiden afværget.</p>
                  <p>	Fra denne Synspunct og i denne Hensigt indstillede den norske <lb/>
Regjering under 27de Februar 1847 sin Formening om, hvorledes Regjeringen <lb/>
burde føres under Kongens Sygdom eller Fraværelse udenrigs, og om <lb/>
denne Indstilling var bleven betimelig behandlet, vilde vi uden Tvivl <lb/>
have undgaaet de 2de sidste Interims Regjeringer.</p>
                  <p>	Aldeles enig med Statsraad Stang i Anskuelsen om denne for begge <lb/>
Riger vigtige Gjenstand, som han efter min Anmodning har udviklet med <lb/>
megen Klarhed, i Anledning af et af et Medlem af den første Interims <lb/>
Regjering gjort Forslag til Forandring i det Bestaaende, tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at vedlægge en Copie af Statsraad Stangs Betænkning, <lb/>
den jeg i Et og Alt tiltræder og som Deres Majestæt ikke vil fortryde <lb/>
at lade Sig forelæse.</p>
                  <p>	Da de nu gjældende Bestemmelser om Interims Regjering ere gaaede <lb/>
over fra den svenske Regjeringsform til den norske Grundlov og  <lb/>
Rigsacten, antager jeg, at Initiativet til de ønskelige Forandringer bør <lb/>
tages fra svensk Side, og tillader mig fra denne Synspunct underdanigst  <lb/>
at indstille: "at Deres Majestæt naadigst vil foranledige Hans <lb/>
Excellence Justitiæ-Statsministeren til betimelig at forberede de Forslag, <lb/>
som i denne Hensigt bør forelægges næste Rigsdag og derom at give <lb/>
Meddelelse til den norske Regjering for at denne maa kunne forberede <lb/>
hvad der i samme Hensigt bør foreslaaes for næste Storthing.</p>
                  <p>	Af Christiania Politiemesters vedlagte Rapport vil Deres Majestæt <lb/>
naadigst erfare, at her Intet overordentligt er passeret den 17de <lb/>
Mai. Den Tid er Gud skee Lov overstaaet, da Byens fredelige Indvaanere <lb/>
med Uroe imødesaa denne Dag, paa Grund af de Uordener og forargelige <lb/>
Optrin, som den medførte. Jeg kjørte om Eftermiddagen ud til det <lb/>
vakkre Ladegaardsøen, for at have den Fornøielse at see Deres Majestæts <lb/>
4 Svaner, som efterat have vel overstaaet Vinteren, forskjønne <lb/>
det for dem gravede Bassin.</p>
                  <p>	Temperaturen vedbliver at være tør og kold. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19de Mai 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. mai 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER <lb/>
                     <salute>Deres Excellence!</salute>
                  </opener>
                  <p>	Gaarsdagen den 17de Mai hengik uden andre Uordener end dem, der <lb/>
ere en nødvendig Følge af at 15 à 16000 Mennesker ere ud paa Gader <lb/>
og Veie. Arrestationerne indskrænke sig derfor til et meget lidet <lb/>
Antal Personer, for mindre Politiforseelser og for Drukkenskab.</p>
                  <p>	Fanetog vare foranstaltede af Studenterne og den herværende <lb/>
Arbeiderforening. Denne sidste havde, uagtet alle Anstrængelser, kun <lb/>
samlet imellem 20 og 30 Personer under Fanen, saa at den hele  <lb/>
Procession var Gjenstand for adskillig Spøg og Latter fra de mange <lb/>
øvrige Ledsageres Side. –</p>
                  <p>	Paa de fleeste offentlige Steder var større eller mindre <lb/>
Forsamlinger, og alle til mig indløbne Rapporter gaa ud paa, at der  <lb/>
overalt har hersket den største Orden, noget som jeg ved min Nærværelse <lb/>
paa de forskjellige Steder selv har forvisset mig om. Den Uindviede <lb/>
vilde have havt Vanskelighed for at opfatte om Dagen var en Fest for <lb/>
Constitutionen eller en Fest i Anledning af Hans Majestæt Kongens <lb/>
nylig overstandne Sygdom. Skaalene for Hans Majestæt og det Kongelige <lb/>
Huus bleve overalt og gjentagende udbragte med den høieste Grad af <lb/>
Enthousiasme. – <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                        <date>den 18de Mai 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>underdanig</salute>
                     <signed>
                        <persName>C. Morgenstierne</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Hr Statholder v. Løvenskiold</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. mai 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
                  <p>	Det ligger i Sagens Natur, at det er magtpaaliggende for de <lb/>
Statsraader, som ved næste Ombytning skulle gaae til Stockholm, derom <lb/>
tidligst mulig, at faae Deres Majestæts naadige Bestemmelse, og derfor <lb/>
bragte jeg denne Gjenstand paa Bane i Statsraadet i Gaar.</p>
                  <p>	De Statsraader, som det efter Tour nærmest tilfalder at skulle <lb/>
gaae til Stockholm anstundende Høst, ere Stang, Petersen og Riddervold, <lb/>
men da det maa erkjendes betænkeligt, nær under det nu forestaaende <lb/>
Storthing at overdrage Indre- og Kirke-Departementernes Bestyrelse <lb/>
til Uindviede, var man enig om, at Statsraaderne Stangs og Riddervolds <lb/>
Stockholms Tour bør udsættes til næste Aar, hvorimod Intet <lb/>
er til Hinder for, at Statsraad Petersen anstundende Høst kan begive <lb/>
sig til Stockholm. Efter Overveielse af alle Omstændigheder, enedes <lb/>
man dernæst om, at Statsraad Vogt bør være den anden Statsraad, som <lb/>
næste Høst maa gaae til Stockholm.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig saaledes underdanigst at indstille, at Deres <lb/>
Majestæt, forinden Afreisen til Særø, naadigst vil befale, at  <lb/>
Statsraaderne Vogt og Petersen ved næste Statsraads Ombytte skulle tiltræde <lb/>
Statsraadsafdelingen i Stockholm og Statsraaderne Erichsen og Bretteville <lb/>
ved Tilbagekomsten hertil, skulle overtage Bestyrelsen, Førstnævnte <lb/>
af Marine-, sidstnævnte af Finants-Departementet.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt har indgivet underdanigst Ansøgning om 5 à 6 Ugers <lb/>
Tjenesteledighed, for at bruge Badet i Sandefjord, – som Regjeringen <lb/>
tillader sig underdanigst at anbefale og derhos underdanigst at  <lb/>
indstille, at under hans Fraværelse Statsraad Petersen maa bestyre <lb/>
Finantsdepartementet ved Siden af Marine-Departementet. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22de Mai 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 2. juni 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapporter ere af 15de, 19de og 22de <lb/>
forrige Maaned.</p>
                  <p>	Da jeg den 14de denne Maaned agter at tiltræde Reisen til Marienbad <lb/>
er denne min underdanigste Rapport den sidste, i hvis Anledning <lb/>
jeg vil kunne modtage Deres Majestæts naadige Befalinger forinden min <lb/>
Afreise. Jeg turde derved erfare, hvorledes Deres Majestæt naadigst <lb/>
befaler, at jeg skal besvare den min underdanigste Rapport af 15de <lb/>
forrige Maaned vedlagte underdanigste Adresse af Tromsøe Bye.</p>
                  <p>	Jeg er glad ved at kunne overdrage mine Functioner under min <lb/>
Fraværelse til Statsraad Krog. Han er en retsindig, erfaren og sindig <lb/>
Mand, og har Vanen af en værdig ydre Representation, som er ønskelig <lb/>
for den, til hvem Deres Majestæt under Sin Fraværelse anbetroer den <lb/>
høieste Stilling i Riget.</p>
                  <p>	Jeg beklager imidlertid, at jeg ogsaa maa overlade til Statsraad <lb/>
Krog at feire Deres Majestæts høie Fødselsdag, som er den Festdag, <lb/>
den jeg ikke alene feirer af underdanigst Skyldighed, men med mit  <lb/>
hengivne Hjertes hele varme Fylde.</p>
                  <p>	Selv vil jeg fjern fra mit Fædreneland, anstundende 10de July i <lb/>
al Stilhed feire mit Sølvbryllup med Statsminister- og Statholderembedet, <lb/>
som jeg den Dag vil have forestaaet i 25 Aar.</p>
                  <p>	Den sidste Deel af Mai Maaned havde vi en for Aarstiden usædvanlig <lb/>
stærk Hede, som endog med en tør Luft og Jord drev Vegetationen <lb/>
mærkelig frem og som under en de senere Dages velgjørende Regn har <lb/>
gjort Kjæmpeskridt. Auspicierne for Aaret ere saaledes i alle Henseender <lb/>
meget gunstige. Give Gud, at de maae gaae i Opfyldelse og at vi <lb/>
Mennesker tilbørlig maa paaskjønne Forsynets Naade!</p>
                  <p>	Jeg føler mig forpligtet til underdanigst at berøre en Sag, som <lb/>
nu er indstillet til Deres Majestæts endelige naadige Afgjørelse.</p>
                  <p>	Ved Kongelige Resolutioner af 1815 og 1817 var det bestemt, at den <lb/>
nedre Deel af Agershuus Fæstning skulde sløifes og sælges til Byggetomter; <lb/>
men senere og heldigviis forinden Ødelæggelsen var bleven iværksat, <lb/>
kom man til en formeentlig rigtigere Anskuelse, og det bestemtes <lb/>
derfor ved Kongelig Resolution af 9de Januar 1843, at de benævnte <lb/>
Resolutioner af 1815 og 1817 skulde sættes ud af Kraft og Fæstningen <lb/>
i sin Heelhed med Omsorg vedligeholdes. Paa Grund heraf ansaa <lb/>
Commandanten Fæstningens nedre Deel tilbagelagt under hans Omsorg og <lb/>
Commando og lod i Anledning af de 1848 indtrufne europæiske Begivenheder, <lb/>
hvis Indflydelse ogsaa sporedes her, Fæstningens nedre Deel omgive <lb/>
med en Palisadering og derved adskille den fra Byen.</p>
                  <p>	I Anledning heraf opstod senere en Strid imellem Byens Brand- <lb/>
Directeur og Commandanten, idet hiin i Ildebrands Tilfælde paastod at <lb/>
have samme Myndighed og Befalingsret i den nedre Fæstning som i Byen, <lb/>
medens Commandanten formener, at denne Myndighed og dermed forbundne <lb/>
Ansvar ene bør tilhøre ham.</p>
                  <p>	I Følge den paaberaabte Kongelige Resolution af 9de Januar 1843 <lb/>
er Agershuus nedre Fæstning igjen bleven hvad den før 1815 stedse havde <lb/>
været: <hi rend="underline">Fæstning</hi>, og det ligger formeentlig i Sagens Natur at  <lb/>
Commandanten alene bør have Commando og Ansvar i Fæstningen. Fra denne <lb/>
Synspunkt indstillede den norske Regjerings <hi rend="underline">Pluralitet</hi>  1850 Sagen til <lb/>
Deres Majestæts naadige Decision og jeg beklagede høielig, at Deres <lb/>
Majestæt under 18de Mai samme Aar derimod resolverede: "at Byens <lb/>
Brandcorps skal have uhindret Adgang til at udføre sit Hverv i den <lb/>
nedre Fæstning som i Byen". Jeg forudsaa hvilke Conflicter og slemme <lb/>
Følger heraf kunde opstaae og de udeblev heller ikke længe.</p>
                  <p>	Under en senere i den nedre Fæstning opstaaet Ildebrand, da <lb/>
Commandanten havde ladet Bariere-porten lukke, blev denne, efter Brand <lb/>
Directeurens Requisition <hi rend="underline">af Politiet aabnet</hi>  for Publicum! og Fæstningen <lb/>
oversvømmet af en Masse Mennesker, der ved saadanne Leiligheder <lb/>
sædvanlig gjøre mere Skade end Nytte. Jeg vover underdanigst at  <lb/>
henstille til Deres Majestæts naadige Overveielse, hvilke betænkelige <lb/>
Følger en saadan Sagens Stilling kan medføre, helst i en saa let  <lb/>
bevægelig og bevæget Tid som den nærværende.</p>
                  <p>	Fæstningens nærværende brave Commandant, Generaladjutant Krogh, <lb/>
dybt krænket ved den Indskrænkning i den ham i Fæstningen tilkommende <lb/>
Myndighed, som Resolutionen af 18de Mai 1850 medfører, ansøger  <lb/>
underdanigst om en Modification i denne, som Regjeringens Pluralitet har <lb/>
anbefalet og som jeg med Hensyn paa Sag og paa Person tillader mig  <lb/>
underdanigst at anbefale, idet jeg tillader mig underdanigst at udbede, <lb/>
at Deres Majestæt naadigst vil lade Sig foredrage Regjeringens  <lb/>
Pluralitets underdanigste Indstillinger af 1850 og 1853 denne Gjenstand <lb/>
betræffende. Iøvrigt vil Generallieutenant Bloch, nu nærværende i <lb/>
Stockholm, som sag- og localkyndig, og competent, kunne give alle <lb/>
fornødne Oplysninger.</p>
                  <p>	Statsraad Motzfeldts Helbreds-forfatning synes nu lidt bedre.</p>
                  <p>	Jeg haaber, at Hans Kongelige Høihed Kronprindsen naadigst vil <lb/>
tillade min Søn Herman at følge mig paa min forestaaende Reise. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 2de Junii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. juni 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst P.S.</head>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at tilføye: at i den Stilling, hvori <lb/>
den sidstnævnte Sag nu i Følge Resolutionen af 18 May 1850 befindes <lb/>
kan, som Erfaring har viist Branddirecteuren (sædvanelig en Handlende <lb/>
eller Haandværker) lade den af Commandanten lukkede Fæstningsport  <lb/>
aabne, naar den mindste – maaskee improviserede Ildebrand i Fæstningen <lb/>
bemærkes.</p>
                  <p>	Denne Ulempe vilde dog ved den nu foreslaaede Modification blive <lb/>
hæved, medens jeg fremdeles maa ansee Sagen bedst ordned, paa den af <lb/>
Regieringens Pluralitet 1850 foreslaaede Maade.</p>
                  <closer>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. juni 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg griber idag sidste Gang før min den 14de forestaaende Afreise <lb/>
Pennen, for at nedlægge min underdanigste Taksigelse for Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 6te denne Maaned og for den naadige  <lb/>
Opmærksomhed, som Deres Majestæt har skjænket mine 2de underdanigste <lb/>
Indstillinger betræffende Interims Regjeringen og Jurisdictions  <lb/>
Tvisten i Agershuus nedre Fæstning mellem Commandanten og Byens  <lb/>
Branddirecteur.</p>
                  <p>	Interims Regjeringen er en umonarkisk Institution, som bør afløses <lb/>
af en anden, baseret paa det monarkiske Princip, hvilket efter <lb/>
min Overbeviisning hensigtsmæssigst vil opnaaes paa den i Statsraad <lb/>
Stangs Betænkning angivne Maade, og det glæder mig derfor, at denne <lb/>
har vunden Deres Majestæts naadige Bifald. Dette glæder mig saa meget <lb/>
mere, som jeg (hvilket jeg føler mig forpligtet til at yttre for Deres <lb/>
Majestæt), har Grund til at formode, at denne Anskuelse ikke deles <lb/>
af alle Deres Majestæts svenske Statsraader og heller ikke af Statsraad <lb/>
Vogt her, hvorfor jeg anseer det ønskeligt, at Justitiæ  <lb/>
Statsministerens Forslag maa kunne komme under Discussion i den norske <lb/>
Regjering, forinden Statsraad Vogt begiver sig til Stockholm.</p>
                  <p>	Betræffende Fæstnings Sagen vover jeg uforbeholdent underdanigst <lb/>
at ytre, at jeg og Andre, især Militaire, kun have kunnet ansee Deres <lb/>
Majestæts Resolution af 1850 som en Følge af manglende rette  <lb/>
Oplysninger, hvilket jeg nu, ved Deres Majestæts seneste naadige  <lb/>
Skrivelse seer stadfæstet. Jeg erfarer ved denne Leilighed, hvad jeg  <lb/>
oftere har erfaret, at en Deres Majestæt foredrget Sags Udfald <lb/>
naturligviis maa dependere af <hi rend="underline">hvorledes</hi>  Sagen bliver Deres Majestæt <lb/>
foredraget. De Oplysninger, som Deres Majestæt i denne Begivenhed muligen <lb/>
endnu kunde ønske, vil bedst kunne faaes af de nu i Stockholm værende <lb/>
Generallieutenant Bloch og Oberste Glad, som forhenværende Pladsmajor.</p>
                  <p>	Udsigten for Aarsvæxten er destoværre for Tiden mindre gunstig <lb/>
end den jeg senest underdanigst kunde meddele, fordi vi siden Maanedens <lb/>
Begyndelse aldeles have savnet efterlængtet Regn.</p>
                  <p>	Ved det den 9de denne Maaned stedfundne Representantvalg for <lb/>
Agershuus Amt til næste Storthing valgtes til Representanter: A.B.Stabell, <lb/>
2de virkelige Bønder og 1 Halvbonde.</p>
                  <p>	Jeg nedlægger nu min Pen med hjertelige Ønsker for Deres Majestæts <lb/>
velgjørende Badecour, med det varme Ønske: at Gud vil holde Sin  <lb/>
beskyttende Haand over Deres Majestæt, Hendes Majestæt Dronningen og det <lb/>
ganske Kongelige Huus, medens jeg underdanigst anbefaler mig og mine <lb/>
til Deres Majestæts Kongelige Naade. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 12te Junii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 17. juni 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Jeg tillader mig herved i Underdanighed at indberette, at Hans <lb/>
Excellence Statholderen, efter Bestemmelsen, tiltraadte sin Reise til <lb/>
Marienbad Tirsdag den 14de denne Maaned, hvorefter jeg har overtaget <lb/>
den midlertidige Udførelse af de ham paahvilende Forretninger.</p>
                  <p>	I de sidste Dage er indtruffet en velgjørende Regn, der forhaabentlig <lb/>
vil virke gavnligt paa Aarsvæxten, der paa Grund af den tørre <lb/>
Forsommer paa enkelte Steder har været udsat for at tage Skade. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17de Junii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 24. juni 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p>	Paa Forestilling fra Trondhjems Stiftsdirection har Regjeringen <lb/>
givet Tilladelse til at afbenytte Domkirken til en Høitidelighed den <lb/>
4de Julii i Anledning af Deres Majestæts Helbredelse. Omstændighederne <lb/>
have tidligere forhindret Afholdelsen af nogen Høitidelighed, <lb/>
men Stiftsdirectionen forsikkrer, at en Kirke Fest paa Deres Majestæts <lb/>
Fødselsdag imødesees med Længsel og vil virke til sand Opbyggelse. <lb/>
Tiden har ikke tilladt underdanigst at forelægge Deres Majestæt <lb/>
Sagen til Afgjørelse, men Regjeringen vover at haabe, at Deres <lb/>
Majestæt naadigst vil bifalde det givne Samtykke.</p>
                  <p>	Storthingsvalgene vedvare fremdeles og fortsættes tildeels med <lb/>
Gjenvalg af tidligere Storthings Representanter, hvoriblandt Amtmand <lb/>
Aall og Sognepræst Harbitz.</p>
                  <p>	I næste Uge antages Høiesteret at ville afsige Dom i den <lb/>
saakaldte Depôtsag. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24 Junii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 30. juni 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 24de denne Maaned er <lb/>
indtruffet et beklageligt Dødsfald, idet Chefen for Justits Departementet, <lb/>
Statsraad Sørenssen, efter nogle Timers Sygdom, døde Natten <lb/>
til Tirsdag den 28de dennes.</p>
                  <p>	Samme Dags Formiddag sammenkaldte jeg Regjeringens Medlemmer til <lb/>
et extraordinairt Møde, hvor, i Forventning af Deres Majestæts naadigste <lb/>
Approbation, blev besluttet: <lb/>
                     <list>
                        <label>
                           <hi rend="underline">a </hi>, </label>
                        <item>at Statsraad Petersen overtager indtil Videre Bestyrelsen af  <lb/>
 Justits- og Politie-Departementet;</item>
                        <lb/>
                        <label>
                           <hi rend="underline">b</hi>  , </label>
                        <item>at Chefen for Kirke- og Underviisnings Departementet, Statsraad <lb/>
Riddervold, indtil videre og saa længe Statsraad Vogt med naadigst <lb/>
Tilladelse er fraværende, tillige overtager Bestyrelsen af Finants- <lb/>
og Told Departementet; og</item>
                        <lb/>
                        <label>
                           <hi rend="underline">c</hi>  , </label>
                        <item>at Chefen for Armee Departementet, Statsraad Sylow, indtil Videre <lb/>
tillige overtager Bestyrelsen af Marine Departementet.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>	Da Statsraad Vogt har erholdt Deres Majestæts naadige Tilladelse <lb/>
til at benytte Badet i Sandefjord, bestaaer den Norske Regjering for <lb/>
Tiden kun af 5 Medlemmer, og man vil saaledes blive nødt til at tilkalde <lb/>
et extraordinairt Medlem, ifald Forfald skulde hindre Nogen af <lb/>
Statsraaderne fra at møde. For at være forberedt paa dette mulige  <lb/>
Tilfælde, har jeg underhaanden talt med Byfoged Thrap, der paa Opfordring <lb/>
er villig til at tiltræde Regjeringen, forsaavidt det, paa Grund af  <lb/>
nogen Statsraads Forfald, maatte blive nødvendigt.</p>
                  <p>	Deres Majestæt har hidtil havt den Naade at høre den Norske <lb/>
Regjerings confidentielle Betænkning med Hensyn til Valget af Statsraader, <lb/>
og jeg vover derfor underdanigst at henstille, om Deres Majestæt <lb/>
ogsaa denne Gang naadigst vil tillade, at Regjeringens Medlemmer gives <lb/>
Adgang til underhaanden gjennem mig at yttre deres underdanige <lb/>
Formening om Statsraad Sørenssens Eftermand.</p>
                  <p>	En velgjørende Regn har siden Midsommer forfrisket den tørre Jord <lb/>
og lover om muligt at rette paa de mislige Følger af den langvarige <lb/>
Tørke.</p>
                  <p>	Dampskibet har bragt Efterretning om, at den asiatiske Cholera <lb/>
er udbrudt i Kjøbenhavn, og som Følge heraf er Dampskibet her lagt i <lb/>
Quarantaine. Saavidt jeg hidtil har kunnet erfare, har der i Kjøbenhavn <lb/>
i det Hele været 50 Angrebne hvoraf 25 Døde. Ifølge mundtlige <lb/>
Meddelelser gik imidlertid Alt i Kjøbenhavn endnu sin jevne Gang, uden <lb/>
at Sygdommen der hidtil havde foranlediget nogen Standsning i den <lb/>
almindelige Rørelse. Dampskibet "Nordcap" medbragte denne Gang 36 <lb/>
Passagerer, men Alt er frisk ombord. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 30te Junii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Marienbad 25. juli 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <opener>Stormægtigste <lb/>
Naadigste Konge,</opener>
                  <p>Min sidste underdanigste Rapport var fra Christiania af 12te denne <lb/>
Maaned. </p>
                  <p>Jeg tillader mig at følge mit Hiertes Trang ved at sende Deres Majestæt <lb/>
min underdanigste Lykønskning, til den forestaaende 4de July. <lb/>
Gud forunde Deres Majestæt Helbred og Tilfredshed, til Glæde for <lb/>
2de Folk, hvis hiertelige Hengivenhed og Troefasthed i de onde som <lb/>
i de gode Dage, Deres Majestæt har havt Anledning til at erfare. <lb/>
Deres Majestæt har Gud være loved gienvunden Helbred, Han giengive <lb/>
nu Deres Majestæt fulde Kræfter, ved et styrkende Søebad! <lb/>
En trykkende Hede fulgte os fra Hiemmet til neden for Leipzig, hvorefter <lb/>
et stærkt Tordenveir pludselig forandrede Temperaturen. Aftenen <lb/>
før min Afreise, viiste Thermometeret <hi rend="underline">hiemme</hi>  16 Gr. Varme; <hi rend="underline">her</hi>
                     <lb/>
i Gaar Aftes 5 Gr.! Her regner daglig og vi fryse i Vinterklæder. <lb/>
Levemaaden her, er visselig et for mig uvant far niente, som jeg vil <lb/>
haabe maa blive mere utile, end det hidindtil er dolce. <lb/>
Blandt de herværende Badegiæster er Enkestorhertuginden af Meclenborg  <lb/>
og Prinds Friederich Wilhelm af Preussen, samt af Svenske Baron  <lb/>
Sprengtporten, Baron Strømfelt med Familie og en Ritmester Kielman.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale mig Deres Majestæts <lb/>
naadige Bevaagenhed og har den Ære med dyb Ærefrygt at undertegne mig</p>
                  <closer>
                     <salute>Deres Majestæts <lb/>
    							underdanigste Tiener <lb/>
			  og troe Undersaat</salute>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Marienbad</placeName>
                        <date>25 Juny 1853</date>.</dateline>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. juli 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min underdanigste Rapport af 30te forrige Maaned har jeg <lb/>
havt den Ære at høitideligholde Deres Majestæts høie Fødselsdag ved <lb/>
en Middag i Stiftsgaarden, hvor de Tilstedeværende med mig udbragte <lb/>
de varmeste Ønsker for Deres Majestæt og de forenede Riger.</p>
                  <p>	Stadens Fattige, til et Antal af 1546 Individer, bleve paa <lb/>
sædvanlig Maade for Deres Majestæts høie Regning bespiiste med et <lb/>
velsmagende Maaltid, hvorom jeg giver mig den underdanige Frihed at  <lb/>
vedlægge Indberetning fra Fattigbestyrelsens Formand.</p>
                  <p>	Ligeledes blev den sædvanlige Gratification af Deres Majestæts <lb/>
private Casse uddeelt til Garnisonen, der, paa Grund af Vaabenøvelserne <lb/>
paa Etterstad, denne Gang var forøget med et Musqueteercorps.</p>
                  <p>	Efter Indbydelse af den herværende engelske Over Ingenieur fandt <lb/>
samme Dag et Prøvetog paa Jernbanen Sted mellem Christiania og Strømmen, <lb/>
en Strækning af omtrent 1 3/4 Miil, der blev tilbagelagt i en <lb/>
1/2 Time. I næste Uge vil denne Deel af Banen foreløbig blive taget <lb/>
i Brug for Befordring af Trælast.</p>
                  <p>	Statsraad Sylow har anmeldt Sygdomsforfald og paa Grund heraf er <lb/>
Byfoged Thrap med Henhold til Grundlovens 29de § bleven constitueret <lb/>
til at tage Sæde i Statsraadet den 7de Julii. Regjeringen besluttede <lb/>
at under Statsraad Sylows Forfald, der efter Lægens Udsigende  <lb/>
forhaabentlig om kort Tid vil ophøre, at undertegnede Statsraad Krog  <lb/>
midlertidig er overdraget Bestyrelsen af Armee Departementet og ligesaa <lb/>
Statsraad Petersen Marine Departementet.</p>
                  <p>	Contre Admiral Petersen er i Tirsdags den 5te Julii død af et <lb/>
langvarigt Levertilfælde. I denne Anledning er Commandeur Capitaine <lb/>
Bendtz beordret til, indtil Deres Majestæts naadigste Bestemmelse  <lb/>
vorder afgiven, at fungere som Høistbefalende og Generaladjutant for <lb/>
Marinen.	</p>
                  <p>	I den saakaldte Depôtsag er Høiesterets Dom falden, hvorved <lb/>
Meylænder og Gløersen ere dømte til 4 Aars Tugthuus Arbeide, og  <lb/>
Stadshauptmand Ytteborg er dømt fra sit Embede.</p>
                  <p>	Dampskibet "Nordcap", der Klokken 5 i Morges er ankommet fra <lb/>
Helsingør, er paa Grund af nogle medhavende Passagerer fra Kjøbenhavn, <lb/>
atter lagt i Quarantaine. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Julii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. juli 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>Høivelbaarne <lb/>
Hrr Statsraad Krog <lb/>
    	Ridder og Commandeur af Hans Kongelige <lb/>
    			Majestæts Ordener.</opener>
                  <p>	Jeg giver mig herved den Ære at meddele Hr Statsraaden Underretning <lb/>
om, at de af Hans Majestæt Kongen naadigst skjænkede 200 Spd. <lb/>
til Uddeling blandt de Fattige paa Høistsammes Fødselsdag ere fordeelte <lb/>
saaledes:</p>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Til Fattige paa Kong Carl Johans Stiftelse, </cell>
                        <cell> 8 Individer. .</cell>
                        <cell> 4 Sp.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>	  "	  "	  "  Byens gamle Fattighuus	</cell>
                        <cell>  22  "		 </cell>
                        <cell> 3 -80</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "	  "	  "  Peder Mikkelsens Enkestue	</cell>
                        <cell>  19  "		 </cell>
                        <cell> 3 -20</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "	  "	  "  Saugbankens Fattigstue	</cell>
                        <cell>  48  "		</cell>
                        <cell>  8 - -</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "	  "	  "  Byens almindelige Fattigstuer</cell>
                        <cell> 248  "		 </cell>
                        <cell> 40 -60</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "	  "	  "  Oslo Hospital			</cell>
                        <cell>  29  "		 </cell>
                        <cell> 4 -100</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "	  "	  "  Fattigstuen "Søemands Heil"</cell>
                        <cell>	7  "		</cell>
                        <cell>  1 -20</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "  Udenhuusfattige i Oslo	  		</cell>
                        <cell>  35  "		 </cell>
                        <cell> 5 --</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "  Ditto paa Grønland		  		</cell>
                        <cell>  330  "		</cell>
                        <cell>  30 - -</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	 "  Ditto i Christiania		</cell>
                        <cell>   800  " </cell>
                        <cell> 99 -80  </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>						tilsammen	 </cell>
                        <cell> 1546 Individer	</cell>
                        <cell>  200 Sp.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <p>Der er sørget for, at samtlige Individer paa Fattigstuerne <lb/>
erholde et velsmagende Middagsmaaltid og at de Udenhuus fattige <lb/>
faae hver en Portion kraftig Kjødsuppe med Kjød og Brød. </p>
                  <p>Fattigforstandernes underdanigste Taksigelse er indrykket i <lb/>
Dagens Aviser.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 4de Juli 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Allerærbødigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>E. Thorsted</persName>.<lb/>
    							  p.t. Formand i Fattigcommissionen</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. juli 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	Efterat jeg samme Dags Aften, Klokken 7 1/2 havde havt den Ære at <lb/>
modtage med Coureer Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te denne <lb/>
Maaned, sammenkaldte jeg strax Statsraadets Medlemmer (DHrr Petersen, <lb/>
Stang, Riddervold og Erichsen) til et confidentielt Møde paafølgende <lb/>
Dag, Løverdag Klokken 10 1/2 Formiddag.</p>
                  <p>	Jeg meddeelte der Indholdet af Deres Majestæts naadige Skrivelse, <lb/>
men da der yttrede sig megen Dissents med Hensyn til Gjenstanden for <lb/>
Mødet, saae jeg mig nødt til at udsætte Sagens videre Behandling til <lb/>
idag Mandag Formiddag Klokken 11.</p>
                  <p>	Statsraaderne Petersen, Stang, Riddervold og Erichsen erkjendte <lb/>
vistnok, at Justits Departementet vilde erholde en dygtig Chef i  <lb/>
Sorenskriver Lasson; men de troede dog, at man ved Besættelsen af den <lb/>
ledigværende Statsraadspost ikke udelukkende burde have et enkelt  <lb/>
Departements Tarv for Øie.</p>
                  <p>	Ved Udnævnelsen af en ny Statsraad antoge de det maatte være af <lb/>
indgribende Vigtighed, at Valget faldt paa en Mand, der, foruden at <lb/>
være skikket til med Dygtighed at bestyre et Departement, tillige var <lb/>
i Besiddelse af saa megen Statsmandsdygtighed, som i vore Forhold <lb/>
kan ventes, og der ved betydningsfuld Deeltagelse i det offentlige <lb/>
Liv havde skaffet sig almeen Anerkjendelse.</p>
                  <p>	Skal Statsraadet til enhver Tid kunne forsvarligen opfylde sin <lb/>
Bestemmelse, er det formeentlig nødvendigt, at Landets meest fremragende <lb/>
Personligheder søges erhvervede for samme, saa at den størst <lb/>
mulige alsidige og almindeligen anerkjendte Dygtighed, der altid kunde <lb/>
forefindes. Fra denne Synspunct antage de, at der vilde sørges <lb/>
bedre for at give Statsraadet den størst mulige indre Styrke, om det <lb/>
maatte behage Deres Majestæt naadigst at opfordre Professor Schweigaard <lb/>
eller Amtmand Aall eller Toldcasserer Lange til at indtræde som <lb/>
Medlem deraf. De formene, at disse Mænd burde komme i Betragtning i <lb/>
den her anførte Orden og at Valget ikke burde falde paa Sorenskriver <lb/>
Lasson, med mindre det maatte vise sig, at ingen af dem var villig <lb/>
til at indtræde i Statsraadet.</p>
                  <p>	Hvilkensomhelst af de 3de nævnte Mænd, det maatte behage Deres <lb/>
Majestæt at udnævne, antoge de, at der med en hensigtsmæssig Fordeling <lb/>
af de Kræfter, Statsraadet da kom til at indslutte, vilde blive <lb/>
Anledning til at faae Justits Departementet vel bestyret ved Siden <lb/>
af de øvrige Departementer". –</p>
                  <p>	Da Deres Majestæt har havt den Naade ogsaa at opfordre mig til at <lb/>
yttre min Formening, vover jeg, efter bedste Overbeviisning, underdanigst <lb/>
at erklære, at jeg anseer Sorenskriver Lasson som den Mand, der <lb/>
er meest skikket til at indtræde i den ledige Statsraadsplads ved  <lb/>
nærværende Leilighed. Da imidlertid Statsraadets Pluralitet ikke deri <lb/>
har været enig med mig har jeg ikke anseet mig bemyndiget til at <lb/>
tilskrive Sorenskriver Lasson, forinden jeg i saa Henseende modtager <lb/>
Deres Majestæts naadigste Befaling.</p>
                  <p>	Jeg har troet at burde fremsende denne underdanigste Rapport med <lb/>
den retournerende Coureer idet jeg intet Mærkeligt har at tilføie  <lb/>
herfra. Den almindelige Sundheds Tilstand er god, og Veiret synes nu at <lb/>
ville begunstige Høehøsten og Vegetationen, der stod noget tilbage. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11te Julii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. juli 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg confererer jevnlig med Chefen for Marine Departementet, <lb/>
Statsraad Petersen i Anledning af den i Kjøbenhavn og Østersøen nu  <lb/>
herskende Cholera. Han har overbeviist mig om, at man her i Landet <lb/>
iagttager al mulig Forsigtighed for at holde denne Plage udenfor vore <lb/>
Grændser. Han har derhos berettet mig, at en Jagt fra Vestlandet,  <lb/>
efter Indberetning fra Consulatet i Helsingøer, var passeret Sundet med <lb/>
en Cholerasyg ombord. I denne Anledning har Marine Departementet, ved <lb/>
Circulaire til samtlige Quarantaine Commissioner, indskjærpet den <lb/>
størst mulige Forsigtighed, ligesom Departementet med sidste Post har <lb/>
modtaget den Underretning, at en saadan Jagt virkelig er indkommet <lb/>
til Mandal og at den syge Matros var paa Reisen død af Cholera. Han <lb/>
blev begravet i Mandal paa den dertil bestemte Begravelsesplads, og <lb/>
Fartøiet blev lagt i Quarantaine. Det øvrige Mandskab befinder sig i <lb/>
fuldkommen Sundheds Tilstand og der er ikke Grund til at befrygte, <lb/>
at dette Tilfælde vil have videre Følger.</p>
                  <p>	Veiret er fremdeles temmelig gunstigt for Afgrøden og i <lb/>
Almindelighed er der neppe nogen Misvæxt at befrygte.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadigste Skrivelse af 21de dennes har jeg igaar <lb/>
havt den Ære at modtage. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25de Julii 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Under 11te Junii udfærdigede Departementet for det Indre Circulaire <lb/>
til Overøvrighederne, hvorved indskjærpes Communal Bestyrelserne <lb/>
Nødvendigheden af at træffe Foranstaltninger til Overholdelse af <lb/>
den offentlige Reenlighed som Forebyggelsesmiddel mod Cholera, samt <lb/>
at være beredte paa Oprettelsen af Lazaretter.</p>
                  <p>	Imellem den 26de og 30te Julii ere 4 mistænkelige Dødsfald <lb/>
indtrufne paa Rigshospitalet. Paa Grund heraf har Regjeringen, efter  <lb/>
Indre Departementets Foredrag, under 30te forrige Maaned ladet udgaae <lb/>
en provisorisk Anordning overeensstemmende med den under 22de December <lb/>
1848 naadigst afgivne Resolution, alene med den Forandring, at <lb/>
den Indre-Departementet adjungerede Medicinal-Commité overdrages samme <lb/>
Myndighed, som den tidligere anordnede Central-Commission. Med Dagens <lb/>
Post fremkommer Regjeringens underdanigste Indberetning herom, <lb/>
i Forventning om Deres Majestæts naadige Bifald til den trufne <lb/>
Foranstaltning.</p>
                  <p>	Overeensstemmende med Deres Majestæts naadige Resolution af 20de <lb/>
Junii er Indkjøbet af det danske Dampskib "Juno" effectueret for den <lb/>
limiterede Sum af 60,000 Rbdl Dansk. Skibet er under 28de forrige <lb/>
Maaned ankommet til Horten for der at undergaae den fornødne Aptering.</p>
                  <p>	Statsraad Sylow overtager idag Bestyrelsen af Armee- og Marine- <lb/>
Departementerne, hvilke ifølge Deres Majestæts naadigste Bestemmelse, <lb/>
midlertidig have været bestyrede af Undertegnede og Statsraad Petersen.</p>
                  <p>	I Døgnet fra 30te til 31te Julii have atter 2de Dødsfald fundet <lb/>
Sted paa Rigshospitalet, ligesom, ifølge Meddelelse fra Medicinal- <lb/>
Commitéen, 2de nye Sygdomstilfælde ere indtrufne i det sidste Døgn, <lb/>
fra igaar den 31te Julii til idag den 1ste August, dog uden at nogen <lb/>
af disse endnu ere døde.</p>
                  <p>	I dette Øieblik, da Posten expederes, var endnu intet Sygdomstilfælde <lb/>
indtruffet i Staden selv, udenfor Rigshospitalet, hvortil der <lb/>
saaledes kan være Haab om, at Sygdommen denne Gang vil indskrænke sig. <lb/>
Den lægekyndige Authoritet, Medicinal-Commitéen, har endnu ikke fundet <lb/>
tilstrækkelig Grund til at erklære Sygdommen for epidemisk eller <lb/>
Stedet for smittet.</p>
                  <p>	Statsraad Stang, med hvem jeg jevnlig confererer i dette Anliggende, <lb/>
vil iagttage Alt Fornødent for det beklagelige Tilfælde, at <lb/>
Sygdommen skulde antage en epidemisk Character, ligesom jeg med  <lb/>
Extrapost skal underdanigst indberette, ifald Christiania skulde blive <lb/>
erklæret smittet. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 5. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned er <lb/>
kun 3de Cholera Tilfælde indtrufne, hvoraf 2de i den chirurgiske <lb/>
Afdeling af det herværende Rigshospital og 1 udenfor samme. Af de 11 <lb/>
Cholera Tilfælde, der i det Hele have fundet Sted, have saaledes de <lb/>
10 været dødelige. I det sidste Døgn fra igaar den 4de til idag den <lb/>
5te var kun 1 Angreben, nemlig Manden til Rigshospitalets Tvætterske. <lb/>
I Staden er kun 3 Tilfælde indtrufne, hvoraf dog de 2 Angrebne stode <lb/>
i nær Berørelse med Rigshospitalet, som Arbeidere ved samme, og det <lb/>
3die Tilfælde befandtes tvivlsomt med Hensyn til Sygdommen.</p>
                  <p>	Hans Excellence Statholder Løvenskiold er med sidste Dampskib fra <lb/>
Kiel, den 1ste dennes, ankommet til Vallø, for derfra samme Aften <lb/>
at indtræffe paa Fossum. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 5te August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 5te denne Maaned har <lb/>
jeg havt den Ære at høitideligholde Hendes Kongelige Høihed  <lb/>
Kronprindsessens høie Fødselsdag ved en Souper paa mit Landsted udenfor <lb/>
Christiania.</p>
                  <p>	I de 3de sidste Døgn ere atter 5 Cholera Tilfælde indtrufne <lb/>
saaledes, at her nu i det Hele, fra 26de Juli til 8de Augusti Klokken <lb/>
9 Formiddag, har været 16 Angrebne, hvoraf 12 Døde og 4 under Behandling. <lb/>
Christiania Commune har taget virksomme Forholdsregler mod  <lb/>
Epidemien og jeg tillader mig underdanigst at vedlægge de af Stadens <lb/>
Sundhedscommission afgivne preventive Bestemmelser, hvoraf den første <lb/>
om Visitation ved ambulante Læger, allerede er traadt i Virksomhed.</p>
                  <p>	Ifølge Meddelelse fra Laurvig har der i denne Bye, fra den 24de <lb/>
Julii til den 4de August, viist sig 5 mistænkelige Tilfælde, hvoraf <lb/>
dog Stedets Læge kun har villet anerkjende eet for at være virkelig <lb/>
Cholera. Fire af de Angrebne ere imidlertid døde. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Augusti 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. august 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">			Preventive Foranstaltninger.</head>
                  <list>
                     <label>1o </label>
                     <item>Paa Communens Regning er engageret 10 (Ti) Læger, hvoraf 2de <lb/>
fungere som Chefer, som ved daglige Besøg i Husene skulle undersøge <lb/>
Sundheds Tilstanden og strax imødegaae ethvert mistænkeligt Sygdoms <lb/>
Symptom, ligesom de skulle bistaae Politiet ved Forføininger til <lb/>
stræng Overholdelse af Reenlighed i alle Retninger.</item>
                     <lb/>
                     <label>2o </label>
                     <item>Politiemesteren er bemyndiget til at antage det Antal Extra <lb/>
Betjente som han maatte finde fornødne, for kraftigere at kunne  <lb/>
understøtte Lægerne.</item>
                     <lb/>
                     <label>3o </label>
                     <item>det er besluttet at ryddiggjøre ethvert Huus, hvor Cholera <lb/>
maatte yttre sig og som Lægerne finde det tjenligt at evacuere.  <lb/>
Sundheds Commissionen har leiet Huse, som kunne anvises til midlertidig <lb/>
Bopæl for de saaledes Udflyttede.</item>
                     <lb/>
                     <label>4o </label>
                     <item>Fattigforstanderen er bemyndiget til med fornøden <lb/>
Understøttelse at bortrydde enhver Hindring for Iværksættelsen af de  <lb/>
Forføininger i hygieniske Øiemeed, som de under 1ste Post omhandlede <lb/>
Læger anordne.</item>
                  </list>
                  <lb/>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Fossum 9. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <opener>
                     <dateline>
                        <placeName>Fossum</placeName> ved <placeName>Skien</placeName>
                        <date>d. 9de August 1853</date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Stormægtigste <lb/>
  Naadigste Konge</salute>
                  </opener>
                  <p>	Jeg finder mig forpligtet til, underdanigst at indberette min <lb/>
lykkelige Hjemkomst hertil den 1ste denne Maaned. Hele Tiden under <lb/>
mit Ophold i Marienbad befandt jeg mig særdeles vel og følte det  <lb/>
herlige Vands velgjørende Indflydelse paa min Helbred, men under <lb/>
Tilbagereisen var jeg mindre vel og maatte forblive en Dag længere i <lb/>
Hamborg end bestemt, hvilket dog ikke forhindrede mig fra at embarquere <lb/>
i Kiel den 30te Juli. Eftermiddagen den 31te og paafølgende Nat fik <lb/>
vi en svær contrair Storm, som bevirkede at vi i Stedet for at komme <lb/>
til Valløe Saltværk om Aftenen den 31te først ankom did den følgende  <lb/>
Morgen Klokken 9, hvorefter jeg Gud skee Lov! kom lykkelig hjem <lb/>
samme Dags Eftermiddag Klokken 2.</p>
                  <p>	Fra Marienbad har jeg tilladt mig underdanigst at tilskrive Deres <lb/>
Majestæt den 25de Juni 8de, 15de, og 21de Juli.</p>
                  <p>	Nu i dette Øieblik modtog jeg Grev Lewenhaupts Brev af 28de forrige <lb/>
Maaned, med Copie af Deres Majestæts naadige Correspondence med <lb/>
Statsraad Krog betræffende Besættelsen af den ledige Statsraadspost, <lb/>
med naadigst Befaling derom at yttre mig.</p>
                  <p>	Jeg deler i Et og Alt de Anskuelser, som Deres Majestæt har behaget <lb/>
at meddele Statsraad Krog i naadigste Skrivelser af 5te og 21de <lb/>
forrige Maaned og glæder mig over den værdige og alvorlige Maade, <lb/>
hvormed Deres Majestæt har tilbageviist en Opposition, som under Maske <lb/>
af Nidkjærhed og Statsmandsviisdom, kun er foranlediget ved en <lb/>
Egoisme, som jeg har følt mig foranlediget til at afsløre i min <lb/>
underdanigste Rapport af 21de forrige Maaned.</p>
                  <p>	For omtrent et Aar tilbage overtalede jeg efter Statsraad Stangs <lb/>
indstændige Anmodning salig Statsraad Sørensen til, under Forudsætning <lb/>
af Deres Majestæts naadigste Bifald, til ham at afstaae  <lb/>
Justitsdepartementet. Jeg udførte derved en for mig ømfindtlig Commission, <lb/>
som krænkede Sørenssen og neppe havde jeg opnaaet Stangs Ønske, før <lb/>
han frafaldt det og vilde beholde Indredepartementet. Saa underlig <lb/>
og ustadig er denne talentfulde, men characteerløse Mand. Nu da  <lb/>
Justitsdepartementet er bleven ledigt er Stang's gamle Lyst dertil <lb/>
atter opvaagnet og jeg vilde have funden det ganske tilladeligt om han <lb/>
ærlig havde andraget den for Deres Majestæt, men nu søger han dette <lb/>
Formaal ad en Omvei, hvilket ikke er fair play. Stang har nu troet <lb/>
med Hjælp af 3 villige Colleger at kunne naae sit Maal ved en coup <lb/>
de main; Deres Majestæts naadigste Skrivelse til Statsraad Krog af <lb/>
21de Juli har lært ham det Modsatte!</p>
                  <p>	Jeg maa indrømme at Lasson savner den<hi rend="underline">Statsmands</hi>dygtighed, som <lb/>
er ønskelig for ethvert Medlem af Deres Majestæts Conseil, men denne <lb/>
erhverves kun ved et <hi rend="underline">tidligt</hi>  Bekjendtskab med den store politiske <lb/>
Verden, ved en <hi rend="underline">tidlig</hi>  Bestemmelse og Dannelse for den høieste  <lb/>
Forretningskreds. Disse ønskelige Egenskaber mangle alle Deres Majestæts <lb/>
norske Statsraader, følgelig ogsaa egentlig Statsmandsdygtighed, som <lb/>
maa erstattes ved et godt judicium, ved en medfødt Takt, og disse <lb/>
Egenskaber besidder formeentlig Lasson i lige saa høy Grad som nogen  <lb/>
af de andre Herrer.</p>
                  <p>	Forsynet uddeler sine Gaver forskjelligt. Jeg lærte i Marienbad <lb/>
en Fyrstinde Schønburg, Søster til afdøde Fyrst Schwarzenberg at  <lb/>
kjende, som maaskee har mere Statsmandsblik end hele Deres Majestæts <lb/>
norske Conseil. Af dette kan ikke ventes mere, men de gode Herrer bør <lb/>
ikke af Lasson fordre hvad de selv mangle.</p>
                  <p>	Efter samvittighedsfuld Overveielse maa jeg vedblive den underdanigste <lb/>
Formening at Sorenskriver Lasson er det bedste Valg som Deres <lb/>
Majestæt for Tiden kan gjøre for Justitsdepartementets Bestyrelse og <lb/>
for det vacante Statsraadsembedes Besættelse.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig derfor underdanigst at tilraade at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil befale Statsraad Krog, at meddele Lasson hvad Deres  <lb/>
Majestæt saa naadig ham betræffende har yttret i Skrivelse af 5te Juli, <lb/>
med det udtrykkelige Paalæg, <hi rend="underline">Intet derom at yttre for Colleger eller</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Andre</hi>  da Deres Majestæts Ønske ellers under de anførte Omstændigheder <lb/>
kunde blive modarbeidet.</p>
                  <p>	Jeg veed aldeles ikke om Lasson ønsker at indtræde i Statsraadet <lb/>
men om han har erfaret sin Svogers Opposition mod sig og paa denne <lb/>
Grund skulde være mindre tilbøielig, henstiller jeg underdanigst om <lb/>
Deres Majestæt vil lade Sagens endelige Afgjørelse beroe indtil min <lb/>
Tilbagekomst til Christiania.</p>
                  <p>	Om jeg nu strax skulde vende tilbage til Christiania, vilde jeg <lb/>
tabe de velgjørende Følger jeg haaber af min Brøndcuur, hvorfor jeg <lb/>
underdanigst beder at Deres Majestæt naadigst vil forunde mig nogen <lb/>
Tids tiltrængende Recreation her.</p>
                  <p>	Jeg beder naadigst tilgivet at mine 76 Aar nødsage mig til at <lb/>
lade disse Linier reenskrive af min Søn Herman, paa hvis Taushed jeg <lb/>
kan stole.</p>
                  <p>	Alle Agre i denne Egn love Gud skee Tak en rig Høst.</p>
                  <p>	Da jeg lykønskede min Svoger General von Krogh til Slaget ved <lb/>
Idsted svarede han: Det var mere Guds Gjerning end vor, men hans  <lb/>
Beskrivelse over dette Slag var meget interressant.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale mig og mine til Deres <lb/>
Majestæts Naade som</p>
                  <closer>
                     <salute>Deres Majestæts <lb/>
    								underdanigste Tiener <lb/>
    								  og troe Undersaat</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 8de denne Maaned ere <lb/>
5 nye Choleratilfælde tilkomne, saaledes, at der i det Hele fra 26de <lb/>
Julii til idag den 12te August ere 21 Angrebne, 15 Døde, 1 Helbredet <lb/>
og 5 under Behandling. Mandag og Tirsdag i denne Uge indtraf intet <lb/>
nyt Tilfælde, – men i de derpaa følgende 2de Døgn ere, som oven <lb/>
anført, 5 Angrebne. Medicinal Committeen anseer derfor fremdeles  <lb/>
Sygdommen kun som sporadisk. De Angrebne henhøre alle til den lavere <lb/>
Classe i Yderkanterne af Staden.</p>
                  <p>	Efter den af Indre Departementet meddeelte Underretning er <lb/>
Tilstanden i Laurvig uforandret, – med Undtagelse af, at et Barn var <lb/>
bleven angreben og senere er død. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 12te denne Maaned, er <lb/>
der indtruffen 4 Choleratilfælde, Fredag den 12te var der intet; men <lb/>
Løverdag 1 og Søndag 3. Saaledes i det Hele fra 26de Julii til 15 <lb/>
August: 25 Angrebne, hvoraf 18 Døde, 1 Helbredet og 6 under Behandling.</p>
                  <p>	I Laurvig har der indtil den 11te August i det Hele været 13 <lb/>
Angrebne, hvoraf 9 Døde.</p>
                  <p>	Efter Meddelelse fra et Medlem af Medicinal Commmittéen, vil denne <lb/>
idag, i Skrivelse til Indre Departementet, henstille til dette <lb/>
Departement at bevirke Christiania med Forstæder erklæret angreben <lb/>
af epidemisk ondartet Cholera.</p>
                  <p>	Naar denne Erklæring indløber, vil det Fornødne blive iagttaget <lb/>
af vedkommende Departementer, – ligesom Regjeringen, med Hensyn til <lb/>
de fornødne Quarantaine Foranstaltninger, vil indkomme med underdanigst <lb/>
Indberetning og Indstilling. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15 August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	I Henhold til min underdanigste Rapport af igaar den 15de denne <lb/>
Maaned, troer jeg at burde med Extrapost indberette, at Christiania <lb/>
Bye og Forstæder idag ere erklærede smittede af den ondartede epidemiske <lb/>
Cholera, og at Regjeringen, som Følge heraf, har udfærdiget en <lb/>
Anmodning om de i denne Anledning nødvendige Foranstaltninger, hvorom <lb/>
Regjeringens underdanigste Indstilling samtidig hermed indsendes, <lb/>
for at forelægges Deres Majestæt til naadigst Approbation.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Aftryk af den <lb/>
udfærdigede Kundgjørelse, hvoraf Deres Majestæt naadigst vil erfare, at <lb/>
medens Quarantaine fremdeles vedbliver med Hensyn til Fartøier, der <lb/>
komme fra udenrigske Steder, – vil denne indenrigs kun finde Sted for <lb/>
Fartøier, der have ombord nogen Syg eller Død, hvis Sygdom antages at <lb/>
være den asiatiske Cholera, hvorhos al Quarantaine med Cholera paa  <lb/>
smittet Sted bortfalder.</p>
                  <p>	Ifølge Medicinal-Committéens Indberetning idag den 16de August <lb/>
Klokken 9 Formiddag var i det sidste Døgn 4 nye Tilfælde indtrufne, <lb/>
saaledes, at der nu siden 26de Julii ere 29 Angrebne, 20 Døde, 1  <lb/>
Helbredet og 8 under Behandling. De Angrebne ere som hidtil blandt <lb/>
den lavere Classe i Udkanterne af Staden.</p>
                  <p>	De sædvanlige Meddelelser til svenske Autoriteter ere besørgede <lb/>
fra vedkommende Departementer. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16de August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 19. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de denne Maaned, som <lb/>
afsendtes med Extrapost, har Choleran været noget i Tiltagende;  <lb/>
Antallet af Angrebne har saaledes i de 3de sidste Døgn været 15; i det <lb/>
Hele er der nu, siden 26de Juli, 52 Angrebne, hvoraf 36 Døde, 2 <lb/>
Helbredede, og 14 under Behandling, heri dog ikke iberegnet de Tilfælde, <lb/>
der mulig i det sidste Døgn kunne være indtrufne i Agers Sogn, hvorom <lb/>
Indberetning først indkommer længere ud paa Dagen. Det kolde og fugtige <lb/>
Veir, som vi siden igaar have havt, har uden Tvivl ikke været <lb/>
uden Indflydelse paa Epidemien.</p>
                  <p>	Laurvis Bye er nu ogsaa erklæret smittet; indtil den 16de August <lb/>
ere 22 Angrebne, hvoraf 12 Døde.</p>
                  <p>	De indkomne Indberetninger om Høstens Udfald lyde gunstigere end <lb/>
man kunde have ventet; Kornhøsten er saaledes i Almindelighed god; <lb/>
Potatishøsten bedre end i de sidstforløbne Aar; Høhøsten er derimod <lb/>
middelmaadig og paa flere Steder endog maadelig.</p>
                  <p>	Statsraad Petersen tiltraadte igaar sin Reise til Stockholm; han <lb/>
reiser saa betimelig, fordi Choleraens Udbrud her i Staden antages <lb/>
muligens at kunne foranledige Ophold for ham underveis. Statsraad <lb/>
Vogt har midlertidig overtaget Bestyrelsen af Justits Departementet.</p>
                  <p>	Statsraad Erichsen, der nu er kommet her tilbage, har tiltraadt <lb/>
Regjeringen og overtaget Bestyrelsen af Marine Departementet.</p>
                  <p>	Efterat jeg igaar Klokken 6 1/2 havde modtaget Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 13de dennes, foranledigede jeg strax, ifølge <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling, et Møde med Sorenskriver Lasson, <lb/>
der udbad sig Betænkningstid til idag, dog saa betimelig, at jeg  <lb/>
kunde afgive hans Svar i nærværende underdanigste Rapport.</p>
                  <p>	Dette har han nu overbragt mig personlig i vedlagte Skrivelse, <lb/>
hvoraf Deres Majestæt naadigst vil erfare, at han ikke vover at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilbud, fordi han ikke føler sig i Besiddelse <lb/>
af de for et saa vigtigt Kald nødvendige Egenskaber og derfor <lb/>
anseer det for sin Pligt at holde sig tilbage, hvorved han tillige <lb/>
haaber at foranledige Udnævnelsen af en dygtigere Mand til den ham <lb/>
naadigst tiltænkte Post. Jeg tillader mig underdanigst at tilføie, at <lb/>
jeg naturligviis har gjort Alt, for at bevæge ham til at opfylde Deres <lb/>
Majestæts naadige Ønske, uden at det dog vilde lykkes, hvor tungt <lb/>
det end syntes at være for ham at give et Afslag. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19de August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. august 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>Høivelbaarne <lb/>
Hr Statsraad Krog <lb/>
Ridder og Commandeur af Hs Maijestæts Ordener.</opener>
                  <p>	Den korte Tid, der har været mig levnet siden vor Samtale igaar, <lb/>
har jeg efter bedste Evne benyttet til at overveie det Spørgsmaal, <lb/>
som vor naadigste Konge har overdraget Deres Hvbhed at giøre mig, <lb/>
og er derved kommen til det Resultat, at ieg ikke tør modtage den <lb/>
mig tiltænkte Naade. Dersom ieg følte mig i Besiddelse af alle de <lb/>
Egenskaber, der efter min Mening udfordres til det høist vigtige <lb/>
Kald, hvortil ieg er udseet, vilde ieg, som da fuldkommen værdig til <lb/>
den mig viste Tillid, sætte alle andre Hensyn til Side og modtage <lb/>
Kaldelsen, skiønt ieg maatte befrygte, at mit Velvær i flere  <lb/>
Henseender vilde komme til at lide ved i en noget fremrykket Alder at <lb/>
begynde en Embedsvirksomhed, der er saa langt over og forskjellig fra <lb/>
mit nuhavende Embede. Men ieg kan ikke bringe mig selv til den  <lb/>
Erkjendelse, at den Forudsætning, hvorfra ieg da maatte gaae ud, holder <lb/>
Prøve, og da ieg saaledes ikke troer at kunne vise Hs Maiestæt <lb/>
nogen sand Tjeneste ved at overtage det mig tiltænkte Hverv, anseer <lb/>
ieg det for Pligt at svare nei, hvor tungt det end maa falde mig at <lb/>
lade et Ønske fra min elskede Konge uopfyldt.</p>
                  <p>	I det ieg beder Deres Hvbhed paa bedste Maade, overeensstemmende <lb/>
hermed og hvad ieg videre for Dem mundtligen har udviklet, for Hs <lb/>
Majestæt at frembringe mit Svar, haaber ieg tillige, at ieg derved <lb/>
foranlediger Udnævnelsen af en dygtigere Mand til den Post, Kongen <lb/>
har været saa naadig at ville betroe mig.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19de August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>ærbødigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Lasson</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 19de denne Maaned, har <lb/>
Cholera-Epidemien ikke tiltaget i nogen foruroligende Grad. De Angrebnes <lb/>
Antal er saaledes i de 3de sidste Døgn kun respective: 11, 9, og <lb/>
10. Ialt er der siden 26de Julii indtil idag 91 Angrebne. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22de August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 26. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 22de denne Maaned ere <lb/>
95 Angrebne af Cholera; i det Hele er der saaledes siden 26de Juli <lb/>
186 Angrebne, hvoraf 127 Døde.</p>
                  <p>	Ifølge de seneste Meddelelser fra Laurvig har der indtil den 23de <lb/>
denne Maaned i det Hele været 77 Angrebne, hvoraf 50 Døde.</p>
                  <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Augusts Fødselsdag den 24de dennes <lb/>
var det min Hensigt paa sædvanlig Maade at høitideligholde. Da <lb/>
imidlertid den Epidemie, hvoraf Christiania for Tiden er hjemsøgt, i de <lb/>
senere Dage syntes at være noget i Tiltagende, har jeg ladet Christiania <lb/>
Fattigforstander tilstille et Beløb af 100 Speciedaler med Antydning <lb/>
af Anledningen til denne Gave og med Anmodning om at uddele den <lb/>
til de meest trængende blandt dem, som ved Epidemien have mistet sine <lb/>
Forsørgere. Denne Undladelse af at opfylde en mig paahvilende kjær <lb/>
Pligt, som jeg under andre Omstændigheder ikke vilde have tilladt mig, <lb/>
vover jeg at haabe, at Deres Majestæt vil skjænke naadigst Bifald. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26 August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 29. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 26de denne Maaned, er <lb/>
intet mærkeligt indtruffen, der antages at burde bringes til Deres <lb/>
Majestæts naadige Kundskab.</p>
                  <p>	Cholera Epidemien vedbliver fremdeles, men uden at antage nogen <lb/>
særdeles foruroligende Character. I de sidste 2de Døgn, indtil igaar <lb/>
den 28de August, ere de Angrebnes Antal 60; saaledes at i det Hele <lb/>
siden 26de Julii 246 ere Angrebne, hvoraf 170 Døde.</p>
                  <p>	Indberetningerne om det sidste Døgn indkomme først senere paa <lb/>
Dagen, paa Grund af, at Lazaretterne og Districterne ere saa vidt <lb/>
adspredte. Der er imidlertid ingen Anledning til at antage, at  <lb/>
Antallet af de Angrebne skulde betydelig afvige fra det sædvanlige <lb/>
daglige Forhold </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29de August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 29. august 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p>	I det Øieblik jeg skal afsende denne underdanigste Rapport, <lb/>
modtager jeg Indberetning om, at Antallet af de i det sidste Døgn,  <lb/>
indtil idag den 29de August, af Cholera Angrebne er 44, saaledes, at <lb/>
Antallet i det Hele nu udgjør 285 Angrebne, hvoraf 200 Døde. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29de August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 2. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 29de forrige Maaned <lb/>
har Cholera været i Tiltagende; i de 3de sidste Døgn til igaar den <lb/>
1ste September Klokken 9 Formiddag har saaledes Antallet af de <lb/>
Angrebne været 205. Siden 26de Julii er Antallet af Angrebne i det <lb/>
Hele 490, hvoraf 304 Døde.</p>
                  <p>	I Laurvig er indtil 28de August i det Hele 137 Angrebne, <lb/>
hvoraf 65 Døde.</p>
                  <p>	Hans Excellence Statholderen ankom igaar Aftes sildig til <lb/>
Holgerslyst. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2den September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Fossum 22. august 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <opener>
                     <dateline>
                        <placeName>Fossum</placeName>
                        <date>22dde August 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Stormægtigste <lb/>
Naadigste Konge,</salute>
                  </opener>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 3die d.M. har jeg havd <lb/>
den Ære, at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 13de. Ved  <lb/>
samme Post som bragde mig denne naadige Skrivelse, modtog jeg af Statsraad  <lb/>
Krog med Bekymring Meddeelelse om Resultatet af hans Underhandling <lb/>
med Sorenskriver Lasson. For mig som kiender alle Omstændigheder og <lb/>
seer bag Coulisserne, er det klart, at Lasson som i første Øyeblik  <lb/>
                     <hi rend="underline">erklærede sig villig</hi>  til at modtage Deres Majestæts naadige Tilbud, kun <lb/>
efter at have raadført sig med nogen Anden, har forandred sin første <lb/>
Beslutning. At Lasson uvidende om hvad der er passeret, troeskyldig <lb/>
har forlangt Raad af sin Svoger Stang og at denne har biebragt den <lb/>
beskedne Mand den Anskuelse: "at han ikke troer sig i Besiddelse af de <lb/>
fornødne Egenskaber", dette er for mig lige klart. I denne Sagens  <lb/>
Stilling, vil det være vanskeligere, at bevæge Lasson til at forandre den <lb/>
han uden Tvivl af Stang biebragte Anskuelse, som han ingenlunde tidligere <lb/>
har yttred; men jeg modseer Deres Majestæts naadige Befaling, om <lb/>
jeg maa forsøge det ved min Tilbagekomst til Christiania. Om dette <lb/>
skulde slaae Feil, vilde jeg ansee Byefoged Thraps Acquisition ønskeligst.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt, hvis Mening ikke har væred indhented; har meddeelt <lb/>
mig, at han deeler Deres Majestæts Anskuelse, om Lassons fortrinlige <lb/>
Dygtighed for Justitsdepartementet.</p>
                  <p>	For ikke at misbruge Deres Majestæts Naade, agter jeg i Løbet af <lb/>
næstkommende Uge, at begive mig til Christiania.</p>
                  <p>	Jeg vil tillade mig underdanigst at berøre en Episode fra min <lb/>
Reise, som mueligen kunde blive Deres Majestæt urigtig forebragd.</p>
                  <p>	I Brev af 17 May, bad jeg mig af den preussiske Minister og <lb/>
Overkammerherre Grev Stolberg Wernigerode, i hvis Forældres Slot jeg har <lb/>
leved en lykkelig Tid af min Ungdom, underretted, om Hans Majestæt <lb/>
i Juny Maaned vilde være i Berlin, i hvilket Fald jeg vilde reise <lb/>
igiennem denne Stad til Marienbad; men i modsat Fald, den kortere Vey <lb/>
pr. Leipzig. Da jeg ved min Afreise den 14 Juny ikke havde modtaget <lb/>
noget Svar, valgte jeg sidstnævnte Vey og blev forundred, da  <lb/>
Storhertuginden af Meklenburg sagde mig, at Kongen Hendes Hr. Broder havde <lb/>
vented mig; men ved min Tilbagekomst hertil den 1 August, modtog jeg <lb/>
Hans Majestæts naadige og venlige Indbydelse til Sanssouci <hi rend="underline">datered</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">30 May</hi>, hvorfor jeg da kun kunde underdanigst takke og forklare Grunden <lb/>
til min Udeblivelse.</p>
                  <p>	Brevet af 30te May har uden Tvivl henlagd hos den preussiske <lb/>
Mission i Stokholm, hvis Poststempel fandtes derpaa.</p>
                  <closer>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 4. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var fra Fossum, af 22de forrige <lb/>
Maaned; den sidste naadige Skrivelse fra Deres Majestæt, som jeg har <lb/>
havt den Ære at modtage, er af 13de August.</p>
                  <p>	Jeg ankom hertil den 1ste September, men troede det under <lb/>
nærværende Omstændigheder rigtigst, at blive bekjendt med visse Sagers <lb/>
Stilling, forinden jeg igjen overtager min Function, i hvilken Hensigt <lb/>
jeg den 2den havde en Conference her med Statsraaderne Krog og <lb/>
Vogt, og anmodede den Førstnævnte om, ved Morgenposten at afgive den <lb/>
sædvanlige underdanige Rapport. I Morgen agter jeg at begive mig til <lb/>
Byen og den 7de at bivære Statsraadet.</p>
                  <p>	Statsraaderne Krog og Vogt ere enige om; at det af Deres Majestæt <lb/>
fra første Øieblik paatænkte Valg af Sorenskriver Lasson til Chef for <lb/>
Justits Departementet, var det bedste, som kunde gjøres, og at Lasson <lb/>
upaatvivlelig vilde have modtaget Deres Majestæts naadige Kaldelse, <lb/>
om han ikke var bleven paavirket af Statsraad Stang, som ikke for <lb/>
nogen Priis vil have sin Svoger Lasson ind i Deres Majestæts Conseil.</p>
                  <p>	Jeg deler saa fuldkommen denne Anskuelse, at jeg høieligen beklager, <lb/>
at Deres Majestæts naadige Hensigt ikke er bleven opfyldt. Lasson <lb/>
er upaatvivlelig vor dygtigste Jurist til at bestyre det vigtige <lb/>
Justits Departement og iøvrigt ved sin Characteer værdig til at være <lb/>
Medlem af Deres Majestæts Statsraad. Med denne Overbeviisning vilde <lb/>
jeg gjerne (omendskjøndt sandsynlig forgjæves) have forsøgt at  <lb/>
overtale Lasson; men Statsraad Vogt meddeelte Krog og mig fortroelig, <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilbud til ham, om at overtage Justits <lb/>
Departementet, og <hi rend="underline">naar vi maa renoncere paa Lasson</hi>, – erkjender jeg i  <lb/>
Sagens nærværende Stilling dette for det Bedste.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt vil ved Morgenposten erklære sig redebund til at <lb/>
opfylde Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
                  <p>	Jeg ønsker, at Gud snarere end jeg, vil forlade dem, som i denne <lb/>
Begivenhed have modarbeidet Deres Majestæts vise og gode Hensigt.</p>
                  <p>	Mine Øine falde nu her med stor Bekymring paa den for mig liggende <lb/>
syge Stad. Gud standse snart denne Landeplage! Jeg troer at her <lb/>
nu i denne Hensigt gjøres hvad der staaer i menneskelig Magt; men jeg <lb/>
troer derhos, at om Alle som jeg deelte Deres Majestæts Anskuelser, <lb/>
og Enhver i sit Kald <hi rend="underline">ærligen</hi>  vilde opfylde den, da kunde vi have været <lb/>
forskaanet for den Ulykke, som nu plager 2de Folk. Det er vel <lb/>
nok, naar Ilden er udbrudt, at anstrænge sig for at slukke den; men <lb/>
klogere er det at anvende alle mulige Forsigtighedsmidler, <hi rend="underline">for at</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">forebygge Ildens Udbrud</hi>.</p>
                  <p>	Dette erkjendes vistnok af Alle; men det erkjendes ikke anvendelig <lb/>
paa en farlig Sygdom og, – mirabile dictu! mindst af Nutidens <lb/>
Læger.</p>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. september 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p>	Jeg havde knapt sluttet forestaaende min underdanigste Rapport, <lb/>
hvori jeg har yttret mig betræffende Statsraad Vogt efter Aftale med <lb/>
ham, – før Statsraaden kom til mig, for at meddele mig de hos ham <lb/>
senere opstaaede Skrupler mod: <hi rend="underline">efter det frie Valg</hi>, som Deres Majestæt <lb/>
naadigst har overladt ham, nu at overtage Justits-Departementet. Jeg <lb/>
maa indrømme, at disse Skrupler ikke ere ugrundede og at Statsraad <lb/>
Vogt, med Hensyn paa Familieforbindelser bringer den offentlig  <lb/>
Tjeneste et stort Offer, ved nu at opgive Reisen til Stockholm og et <lb/>
behageligt Vinterophold der; men med den Overbeviisning, at i denne <lb/>
Sags nærværende Stilling Statsraad Vogt er den eneste Mand, som med <lb/>
Haab om muligst Held kan overtage Justits Departementet, overtalede <lb/>
jeg ham til ganske at stelle sig til Deres Majestæts Disposition. Jeg <lb/>
beder nu underdanigst, at Deres Majestæt uden Ophold naadigst vil <lb/>
befale Statsraad Vogt at overtage Justits Departementet som han vil <lb/>
paaskjønne som Beviis paa Deres Majestæts naadige Tillid, medens det <lb/>
modsatte dog vilde krænke ham, og han vil da, ved skyldigst at opfylde <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling undgaae de mulige Bebreidelser, <lb/>
som kunde gjøres ham, <hi rend="underline">om han selv havde valgt</hi>.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt yttrede en anden Frygt, nemlig, at oftnævnte <lb/>
Departement, efter Storthingets Slutning kunde blive ham frataget og  <lb/>
overdraget til Stang, som han troer vil erhverve Hans Excellence Dues <lb/>
Anbefaling hertil; men i denne Henseende beroeligede jeg ham med Deres <lb/>
Majestæts Retfærdighed. Jeg har indstændig bedet Statsraad Vogt ikke <lb/>
at meddele Flere Deres Majestæts forventende naadige Resolution. Justits <lb/>
Departementet og ham betræffende, for ikke at foranledige nye <lb/>
Vanskeligheder og Intriguer, som i denne Begivenhed noksom have viist <lb/>
sig.</p>
                  <p>	Statsraad Petersen har i denne Begivenhed meget at bebreide sig! </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 4e September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 5. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 2den denne Maaned er <lb/>
de af Cholera Angrebnes Antal i de sidste 3 Døgn, indtil igaar Morges <lb/>
Klokken 9, 254, saaledes at Antallet af Angrebne fra Epidemiens <lb/>
Udbrud i det Hele nu udgjør 744, hvoraf 473 Døde. Blandt disse sidste <lb/>
er, foruden flere af de høiere Classer, ogsaa Feldttøimesteren, <lb/>
Oberstlieutenant Meyn, der døde igaar Nat. <lb/>
Da de for Christiania Communes Regning indrettede Lazaretter begynde <lb/>
at overfyldes, har Sundheds Commissionen, uanseet at kun faae <lb/>
af Garnisonens Mandskaber ere angrebne, hos Commandantskabet andraget <lb/>
om, at et eget militairt Lazaret maatte blive indrettet. Et saadant <lb/>
er som Følge heraf indenfor Fæstningen bleven complet istandbragt <lb/>
for 10 Patienter, og constitueret Brigade Læge Schiøtt er med <lb/>
fornøden Assistence ansat derved som Overlæge.</p>
                  <p>	Blandt Slaverne paa Agershuus Fæstning har Cholera ogsaa yttret <lb/>
sig; igaar vare 4 Angrebne, hvoraf 1 Død. For at give Plads til det <lb/>
fornødne Lazaret, ere Kron-Arbeiderne hjemsendte og deres Locale taget <lb/>
i Brug.</p>
                  <p>	Enkelte Cholera Tilfælde skulle ogsaa være indtrufne i Drammen, <lb/>
i Frederiksstad og paa Moss. – ­­Fra Laurvig er ingen Indberetning  <lb/>
modtaget, men Sygdommen er dog forhaabentlig der i Aftagende. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 5te September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N:J:Krog</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 8. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
                  <p>	Efter Gaarsdagens Sygerapport, (idag har jeg endnu ingen modtaget) <lb/>
har den skrækkelige Sygdom endnu ikke culmineret i Christiania, <lb/>
medens den udbreder sig paa Landet. Kammerherre Holst vil imorgen <lb/>
paa Foden heraf notere Sygdomstilstanden ved Postens Afgang.</p>
                  <p>	Ved mit første Besøg i Byen den 5te, hændte det mig, at en brav <lb/>
Mand, Oberst Meyn, som jeg ønskede at tale med, var død af Cholera <lb/>
Dagen forud. Saadant hænder oftere og opvækker en naturlig Ængstelse <lb/>
for hver Dags Begivenheder.</p>
                  <p>	Jeg bivaanede igaar det første Statsraad efter min Tilbagekomst, <lb/>
hvis Forhandlinger vare uden Interesse eller Vigtighed.</p>
                  <p>	Jeg beder mig naadigst tilladt nøiere at forklare min Yttring om, <lb/>
"at Statsraad Petersen i den nylige Statsraadssag har meget at bebreide <lb/>
sig". Strax efter Sørenssens Død yttrede han for Vogt den <lb/>
bestemte Mening, at Lasson og ingen Anden burde vælges til hans  <lb/>
Efterfølger, og i samme Retning yttrede han sig ved den første Meddelelse <lb/>
af denne Deres Majestæts naadige Hensigt. Ikke desto mindre gik <lb/>
han den følgende Dag over til det modsatte Partie og lod sig endog <lb/>
bruge til at concipere det fameuse Votum!</p>
                  <p>	Ved Oplæsningen af Deres Majestæts naadige Skrivelse betræffende <lb/>
Lasson, yttrede Riddervold: "at naar Kongen paapeger en saa værdig <lb/>
Mand, vilde det være upassende og urigtigt, at gjøre nogensomhelst <lb/>
Indvending". – Ikke desto mindre gik ogsaa han den følgende Dag over <lb/>
til det modsatte Partie.</p>
                  <p>	Stang og Erichsen forholdt sig passive; men den følgende Dag aabnede <lb/>
Sidstnævnte Debatten <hi rend="underline">med Stangs Kugler</hi>  og fremførte, understøttet  <lb/>
af Stang, al den Statsmands Viisdom, som senere indtoges i det <lb/>
skrevne Votum. Saaledes er efter Statsraad Krogs confidentielle  <lb/>
Meddelelse denne vigtige Sag bleven behandlet og fordærvet.</p>
                  <p>	Som jeg ventede, varede det ikke længe, før Stang vil give <lb/>
Erichsen Gjengjæld, for den ham i Statsraadssagen ydede Bistand. Han <lb/>
yttrede nemlig i Statsraadet i Gaar, uden nogensomhelst Anledning, at man <lb/>
nu bør benytte Vacancen i Commandoen til at forene denne med Marine- <lb/>
Departementet. Riddervold tiltraadte strax denne Anskuelse, med en <lb/>
saadan Bestemthed, at det for mig blev klart, at denne Sag er aftalt <lb/>
imellem dem, uagtet Erichsen gjorde la petite bouche.</p>
                  <p>	I Marinen ønskes kun Udnævnelsen af en ny Admiral, hvorved ogsaa <lb/>
et Avancement vil vindes.</p>
                  <p>	Statsraad Bretteville er kommet vel tilbage og vil i Morgen <lb/>
overtage Finants Departementets Bestyrelse.</p>
                  <p>	Jeg længes efter Deres Majestæts naadige Beslutning om Justits <lb/>
Departementets Overdragelse til Statsraad Vogt, som jeg i Sagens  <lb/>
nærværende Stilling maa ansee for det Ene Rette, og hvorved derhos det <lb/>
Gode vil opnaaes, at denne ikke for Storthinget servile Mand vil  <lb/>
forblive her, hvorpaa jeg sætter megen Priis.</p>
                  <p>	Veiret har længe været meget behageligt og begunstiger, Gud skee <lb/>
Tak, Indbjergningen af den rige Korn Avling, hvorimod det ikke synes <lb/>
at have nogensomhelst Indflydelse paa den os plagende Sygdom. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 8de September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
                  <p>	Da de daglige Indberetninger om Cholera Sygdommen i Christiania <lb/>
og Omegn først indkomme langt ud paa Dagen, tillader jeg mig  <lb/>
underdanigst at lade Kammerherre Holst paa Foden heraf meddele den <lb/>
fornødne Oplysning om Tilstanden her ved Postens Afgang. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 12 September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 12. september 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>
                  </head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>I Døgne fra 9de til 10de September</cell>
                        <cell>	98 Angrebne, </cell>
                        <cell> 53 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>"  fra 10de til 11te September</cell>
                        <cell>	78 Angrebne,</cell>
                        <cell>  63 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>"  fra 11te til 12te September</cell>
                        <cell>  100 Angrebne,</cell>
                        <cell>  54 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">altsaa i de 3de sidste Døgn</hi>:</cell>
                        <cell>	  276 Angrebne,</cell>
                        <cell>  171 Døde</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Fra 26de Julii til 9de September</cell>
                        <cell> 1165 Angrebne,</cell>
                        <cell>  735 Døde </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">altsaa i det Hele til 12te September</hi>:</cell>
                        <cell> 1441 Angrebne,</cell>
                        <cell>  906 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	Den frygtelige Cholera Sygdom vedbliver at herje og dræbe i <lb/>
Christiania Bye og Omegn, og derfra at udbrede sig til Rigets øvrige <lb/>
Dele. Fra 25de Julii til igaar Morges vare i Staden og Agers Sogns <lb/>
Landdistrict angrebne af Sygdommen 1604, død 1020 Personer. Sygommens <lb/>
videre Fremskridt til Postens Afgang i Morgen, vil af Kammerherre <lb/>
Holst blive antegnet paa Foden heraf.</p>
                  <p>	Epidemien synes endnu ikke at have opnaaet sit Culminationspunkt, <lb/>
uagtet der fra den Tid da det første Tilfælde viiste sig, er forløbet <lb/>
50 Dage, hvorimod der fra den Tid, da Sygdommen tog et stærkere <lb/>
Opsving og viiste sig som Epidemie, kun er forløbet lidt over 4 Uger.</p>
                  <p>	Jeg søger ikke Faren, men jeg skyer den heller ikke, naar jeg <lb/>
under Guds Varetægt gaaer i mit lovlige Kald. Saaledes var jeg i  <lb/>
Overgaars i Byen for løbende Forretninger; igaar for Statsraadet, hvor <lb/>
2 Medlemmer forhindredes fra at møde, ved en <hi rend="underline">dog ikke farlig</hi>  Upasselighed. <lb/>
Stemningen er, medens hvert Øieblik en Bekjendt, en Ven bortrives, <lb/>
og Ingen veed, hvor længe man selv bliver forskaanet, naturligviis <lb/>
nedtrykt og sørgelig. Under mit Ophold i Byen i Gaar bortrev Sygdommen <lb/>
atter en brav Mand, Oberstlieutenant Heyerdahl, Chef for 3die <lb/>
Artillerie Bataillon.</p>
                  <p>	Just med Hensyn paa den sørgelige Stemning og for at vise, at man <lb/>
ikke bør opgive Haabet paa en Fremtid, tog jeg, ledsaget af General <lb/>
Wedel, i Overgaar Theatret i sin nye Skikkelse i Øiesyn og fandt, at <lb/>
det, ved Tillægget af en nye 3die Logerad og øvrige Forbedringer, har  <lb/>
vundet overmaade meget. Give Gud, at sanitaire Hensyn og en gladere <lb/>
Stemning snart maa tillade at tage det i Brug!</p>
                  <p>	Jeg er fremdeles uvidende om Deres Majestæts naadige Hensigt med <lb/>
Hensyn paa den vacante Statsraadposts Besættelse og Justits  <lb/>
Departementets Bestyrelse. Min fra første Øieblik yttrede underdanige  <lb/>
Formening er uforandret: at Sorenskriver Lasson er det bedste Valg, som  <lb/>
Deres Majestæt kan gjøre, og hans mundtlige Yttringer levne mig noget <lb/>
Haab om, at de <hi rend="underline">undskyldelige</hi>  Betænkeligheder, som forhindrede ham fra <lb/>
at modtage Deres Majestæts første naadige Tilbud, maatte kunne hæves. <lb/>
                     <hi rend="underline">I Mangel heraf</hi>  formener jeg underdanigst, at Justits Departementets <lb/>
Overdragelse til Statsraad Vogt er det Bedste, ja det ene Rette; men i <lb/>
saa Fald mangler dog en Statsraad!</p>
                  <p>	Under de mange Statsraads Vacancer, som jeg har oplevet, har man <lb/>
som oftest været forlegen for en Eftermand. I denne Begivenhed havde <lb/>
man en selvskreven Mand, som allerede som tilforordnet Statsraad har <lb/>
viist sin anerkjendte Dygtighed, og denne Mand bortfjerner man ved en <lb/>
utidig Remonstration mod Deres Majestæts tilkjendegivne naadige Villie, <lb/>
som neppe er forbleven Lasson ubekjendt! og som uden Tvivl har havt en  <lb/>
afgjørende Indflydelse paa hans Beslutning.</p>
                  <p>	Kort før min Bortreise sidste Sommer blev jeg meget glad ved af <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 6te Junii at erfare Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald til Regjeringens Pluralitets underdanige Indstilling  <lb/>
i Anledning af Tvisten mellem Commandanten paa Agershuus Fæstning <lb/>
og Brand Directeuren i Christiania, hvorom jeg i min underdanige Rapport <lb/>
af 2den Juny har givet Oplysning. Vidende om, at Generaladjutant <lb/>
Krogh er meget bekymret over denne Sags Stilling, hvorunder han daglig <lb/>
er udsat for at blive compromitteret som Commandant, beroligede jeg <lb/>
ham før min Afreise med Haab om, at Deres Majestæt snart vilde have <lb/>
den Naade at afgjøre Sagen efter Commandantens billige Ønske. Jeg vovede <lb/>
at troe, at dette forlængst var skeet, og jeg kan nu kun beklage, <lb/>
st denne Sag i sidste Statsraad endnu ikke er bleven afgjort, fordi en <lb/>
i Agershuus Fæstning udbrydende Ildsvaade, i Sagens nærværende Stilling <lb/>
skulde kunne foranledige uheldige Conflicter og andre slemme Følger, <lb/>
som jeg i min underdanige Rapport af 2de Junii har tilladt mig <lb/>
at paapege.</p>
                  <p>	Høehøsten har i Almindelighed været ringe, hvorimod Agrene give <lb/>
en riig Høst, hvis Indbjergning fremdeles begunstiges af et velsignet <lb/>
Veir. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 15 September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen  <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. september 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>:</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de Julii til 14de Septbr:</cell>
                        <cell> 1604 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1020 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  14de Septbr til 15de Septbr:</cell>
                        <cell>  89	  do	</cell>
                        <cell>  do	59  do;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>"  15de Septbr til 16de Septbr:</cell>
                        <cell>  91  do </cell>
                        <cell> do  60  do;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>i det Hele fra 25de Juli til 16de Septbr;</cell>
                        <cell>1784 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1139 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p>	Da de daglige Indberetninger om Cholerasygdommen i Christiania <lb/>
og Omegn fremdeles indkomme saa seent paa Dagen, at Meddelelsen for <lb/>
det sidste Døgn maa tilføies i det Øieblik, da Posten afgaaer, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at lade Kammerherre Holst paa Foden heraf <lb/>
anføre den fornødne Oplysning om Tilstanden her ved Postens Afgang. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 18 September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 18. september 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <lb/>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25te Julii til  16de September</cell>
                        <cell>  1784 Angrebne,</cell>
                        <cell> 1139 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  16de Septbr til 17de September</cell>
                        <cell>  79  do  ,</cell>
                        <cell>  52  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  17de Septbr.til 18de September</cell>
                        <cell>  66  do  ,</cell>
                        <cell>  30  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  18de Septbr.til 19de September</cell>
                        <cell>  76  do  ,</cell>
                        <cell>  48  do  </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> i det Hele til 19de Septbr.</cell>
                        <cell> 2005 Angrebne,</cell>
                        <cell> 1269 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 22. september 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te havde jeg den Ære at <lb/>
modtage Søndag Aften den 18de. Den gav mig nok at fundere paa den <lb/>
paafølgende Nat, og Mandag Morgen begav jeg mig til Byen, for, under <lb/>
en Conference med Statsraaderne Krog og Vogt, at forberede en  <lb/>
hensigtsmæssig Behandling af den vigtige Gjenstand, hvorom Deres <lb/>
Majestæt har befalet Regjeringen at yttre sig. Den herom afgivne  <lb/>
Protocol circulerede Mandag og Tirsdag blandt Regjeringens Medlemmer, og <lb/>
i Statsraadet igaar besluttedes, at Gjenstanden, – tilsigtende en <lb/>
Forandring i den høieste Forretningsorganisation, skal behandles af  <lb/>
Justits-Departementet. Under Sagens foreløbige Behandling i Statsraadet <lb/>
igaar, hvorved jeg meddeelte Deres Majestæts Anskuelser, erkjendtes <lb/>
eenstemmig det angivne Princips Rigtighed og det Ønskelige, at de <lb/>
mod dets Iværksættelse sig fremstillende Vanskeligheder maa kunne  <lb/>
overvindes. Jeg betvivler ikke, at Sagen med dette Ønske for Øiet, <lb/>
vil blive behandlet, saavel af vedkommende Departement, som af <lb/>
Regjeringen.</p>
                  <p>	Øieblikkets Omstændigheder ere gunstige for den af Deres Majestæt <lb/>
paatænkte Forening af den administrative og executive militaire <lb/>
Bestyrelse, idet den høieste Commando i Marinen er vacant og kan <lb/>
overdrages til den nuværende Departements Chef, – og Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse foranlediger mig til at antage, at Deres Majestæt <lb/>
har Vished for, at Armeens nærværende Høistcommanderende vil overtage <lb/>
Armée-Departementets Bestyrelse. Jeg forudsætter dette, fordi <lb/>
General Bloch formeentlig for Tiden er den Eneste, som har de for <lb/>
den civile og militaire Bestyrelse nødvendige Qualificationer, som <lb/>
det i Fremtiden tør blive meget vanskelig at finde forenede.</p>
                  <p>	Naar dette indtræffer, maatte Statsraad Sylow indtræde i den vacante <lb/>
Statsraadspost i Stockholm, fordi ingen anden Statsraad haves <lb/>
til Disposition og fordi ingen anden Virkekreds haves for ham i <lb/>
Statsraadet her.</p>
                  <p>	Jeg formener underdanigst, at det vil være passende og rigtig, <lb/>
at Deres Majestæt, naar Commandoen overdrages til Statsraad Erichsen, <lb/>
                     <hi rend="underline">tillige</hi>  naadigst vil udnævne ham til Contreadmiral, og at Deres  <lb/>
Majestæt <hi rend="underline">paa samme Tid</hi>  naadigst vil udnævne en anden Contreadmiral med <lb/>
den for denne Charge bestemte Løn. I denne Hensigt tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt ad Commandovei vil befale, <lb/>
at Indstilling om denne Admirals Udnævnelse skal gjøres strax, for at <lb/>
Deres Majestæt maa kunne have taget Beslutning om Personen og iværksætte <lb/>
den tilligemed Commandoens Overdragelse til Statsraad Erichsen.</p>
                  <p>	Ved Personens Valg bør den hans Charge tiltænkte Virksomhed <lb/>
formeentlig haves for Øie. Denne vil, naar han ikke i Regelen skal have <lb/>
den høieste Commando, blive mere honorifique end activ, og jeg formener <lb/>
derfor, at man ikke behøver at søge den større Dygtighed i den  <lb/>
inferieure Classe, med Tilsidesættelse af den ældre superieure, naar <lb/>
den fornødne Qualification findes i denne. Fra denne Synspunkt tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt naadigst vil <lb/>
udnævne Commandeur Capitaine Bendtz til Contre Admiral. Han er en meget  <lb/>
hæderlig Mand, der for Tiden fungerer som tjenstgjørende Generaladjutant,  <lb/>
hvis Udnævnelse saaledes er ganske i sin Orden og ikke bør <lb/>
krænke Nogen; – medens et Valg i den inferieure Classe, udenfor den <lb/>
almindelige Orden, vilde krænke alle ældre Officierer og opvække en <lb/>
Misnøie, som Omstændighederne ikke byde at paakalde. Jeg vilde derhos <lb/>
beklage, om denne Misnøie skulde rettes mod en høi Protection, hvem <lb/>
man uden Tvivl vilde tilskrive den ældre Cammerater vederfarne Krænkelse.</p>
                  <p>	Jeg har saaledes, efter naadigst Befaling, tilladt mig underdanigst <lb/>
at yttre mig over de angivne Gjenstande med den uforbeholdne <lb/>
Ærlighed, som jeg skylder Deres Majestæt's naadige Tillid.</p>
                  <p>	Med Morgenposten afgaaer underdanigst Indstilling om Brigadelæge <lb/>
Embedets Besættelse ved 2den Agershuusiske Infanterie-Brigade, hvortil <lb/>
Regjeringens Pluralitet har indstillet Egeberg, hvorimod jeg har <lb/>
tilladt mig underdanigst at indstille Corpslæge Schiætt, – Statsraad <lb/>
Krogs Stedsøn, hvis Befordring ligger Statsraaden ømt paa Hjertet, <lb/>
og som jeg har troet at kunne give Fortrinet, fordi han har været <lb/>
17 Aar Corpslæge og i 5 Aar, til alle Foresattes Tilfredshed har <lb/>
bestyret Embedet som tilforordnet Brigadelæge.</p>
                  <p>	Lidt Regn og stærk Blæst, har bevirket en Bevægelse i Atmosphæren, <lb/>
hvoraf man venter en velgjørende Indflydelse paa den frygtelige <lb/>
Sygdom, som endnu daglig kræver mange Offere. Stiftsprovst Lieungh <lb/>
døde samme Dag, som Posten bragte hans Afskeed. Natten til igaar døde, <lb/>
efter faa Timers Sygeleie, Lieutenant Bølling fra Hustrue, en <lb/>
Datter af Baron C. Wedel, og 5 smaa Børn. Han faldt et Offer for den <lb/>
utrættelige kjærlige Pleie, som han ydede de Syge i det District, <lb/>
hvori han var Tilsynsmand. Min Søn Otto opfylder det samme farlige <lb/>
Hverv, med lige Iver og Opoffrelse i det hans Eiendom omgivende  <lb/>
District. Min Ængstelighed for ham kan jeg ikke undertrykke, thi jeg <lb/>
seer nu, at Uforfærdethed ikke kan frelse fra Sygdom og Død. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 22 September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. september 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de  Julii  til 19de September</cell>
                        <cell>	2005 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf  1269 Døde.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  19	Septbr  til 20de Septbr.</cell>
                        <cell>	  59  do </cell>
                        <cell> do	 47  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  20	Septbr  til 21de Septbr.</cell>
                        <cell>	  33	  do	</cell>
                        <cell>  do	  31  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  21	Septbr  til 22de Septbr.</cell>
                        <cell>	  44	  do	</cell>
                        <cell>  do	  22  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  22 	Septbr  til 23de Septbr.</cell>
                        <cell>  50  do </cell>
                        <cell> do  36  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>i det Hele til 23de Septbr</cell>
                        <cell>	2191 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf  1405 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 6. oktober 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Upasselighed forhindrede mig fra at skrive med sidste Post. Mere <lb/>
eller mindre Ildebefindende har under den skrækkelige Epidemie været <lb/>
almindelig, uden at være bleven Sygdom, naar fra første Øieblik <lb/>
alvorlige Midler ere blevne anvendte. Næsten i ethvert Statsraad <lb/>
har en eller anden Statsraad ved Upasselighed været forhindret fra <lb/>
at møde, saaledes i Gaar Statsraaderne Krog, Stang, Bretteville. <lb/>
Iøvrigt har Sygdommen i den seneste Tid, Gud være loved! saa betydelig <lb/>
aftaget i Christiania Bye, at den forhaabentlig snart vil ganske <lb/>
ophøre der, efterladende smertelige Erindringer og haarde Efterveer.</p>
                  <p>	Jeg erindrer jevnligen om Behandlingen af den i Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 12te forrige Maaned Regjeringen anbefalede <lb/>
Sag og haaber, at den snart vil blive færdig til underdanigst  <lb/>
Indstilling, stemmende med Deres Majestæts Anskuelse. Sagens Vigtighed, <lb/>
dens tidligere Behandling i Regjeringen, – og unægtelige Vanskeligheder, <lb/>
kræve Tid at behandle og overvinde; men jeg haaber, at det <lb/>
vil lykkes til Deres Majestæts Tilfredshed.</p>
                  <p>	Statsraad Sylow indseer med Bekymring, at denne Sags Resultat maa <lb/>
blive ødelæggende for hans nærværende Stilling, som jeg oprigtig  <lb/>
beklager; thi medens han ikke mangler Dygtighed for det Hverv, <hi rend="underline">hvortil</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">han kaldtes</hi>, nemlig Bestyrelsen af Armee Departementets oeconomiske <lb/>
Anliggender, er han ikke passende for Commandoen, som den Gang ikke <lb/>
paatænktes. Han vil saaledes blive et uskyldigt Offer for en gavnlig <lb/>
Sag, hvorfor jeg maa ønske ham den muligste Erstatning. For det Første <lb/>
kan han faae et Statsraadsaar i Stockholm. Den norske Regjering <lb/>
har beklagelig ikke som den svenske, passende Poster for afgaaende <lb/>
Statsraader til Disposition.</p>
                  <p>	Statsraad Sylow erfarer derhos Sandheden af det gamle Ordsprog: <lb/>
"En Ulykke kommer ikke alene". Han forfølges nemlig af den nederdrægtige <lb/>
forrige Depotforvalter Gløersen, med skammelige Beskyldninger <lb/>
og Injurier i det gemene Arbeiderblad, som redigeres af den sit <lb/>
Embede fradømte Ritmester Poulsen. Statsraad Sylow har indstævnet <lb/>
Injurianten for Domstolene; men den Retfærdiggjørelse, som han derved <lb/>
forhaabentlig vil opnaae, kan ikke befrie ham fra Sindskrænkelser. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 6te October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">			Underdanigst Indberetning <lb/>
    				  om <lb/>
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de Julii til  23de September</cell>
                        <cell>  2191 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1405 Døde.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  23de Septbr. til 24de September</cell>
                        <cell>	  28	  do	</cell>
                        <cell>  do  18  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  24de Septbr. til 25de September</cell>
                        <cell>	  30	  do	</cell>
                        <cell>  do  18  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  25de Septbr. til 26de September</cell>
                        <cell>  25  do </cell>
                        <cell> do  17  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">i det Hele til den 26de Septbr</hi>.</cell>
                        <cell>	  2274 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1458 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26de September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Chr.Holst</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">				Underdanigst Indberetning <lb/>
    					  om <lb/>
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de Julii  til  26de September:</cell>
                        <cell> 2274 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1458 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  26de Septbr. til 27de September</cell>
                        <cell>	  24	  do	</cell>
                        <cell>  do  23  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  27de Septbr. til 28de September</cell>
                        <cell>	  10	  do	</cell>
                        <cell>  do  16  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  28de Septbr. til 29de September	</cell>
                        <cell>  10	  do	</cell>
                        <cell>  do	9  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  29de Septbr. til 30te September</cell>
                        <cell>  15  do </cell>
                        <cell> do  8  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> i det Hele til den 30te Septbr.</cell>
                        <cell>  2333 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1514 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 30te September 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
    	  Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Chr.Holst</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">				Underdanigst Indberetning <lb/>
    					  om <lb/>
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de  Julii til 30te September:</cell>
                        <cell> 2333 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1514 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  30te Septbr.til 1ste October:</cell>
                        <cell>	  3  do	</cell>
                        <cell>  do	  5 do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  1ste October til 2den October:</cell>
                        <cell>	15  do	</cell>
                        <cell>  do	  7 do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  2den October til 3die October:</cell>
                        <cell>  6  do </cell>
                        <cell> do  7 do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>i det hele til 3die October:</cell>
                        <cell>	  2357 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1533 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3die October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Chr.Holst</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 13. oktober 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p>	Med levende Deeltagelse modtog jeg med sidste Stockholms Post <lb/>
Grev E. Lewenhaupts Meddelelse om den i Tullgarns Slot indtrufne slemme <lb/>
Ildsvaade. Maatte den kun ikke have ubehagelige Følger for Hendes <lb/>
Majestæt Dronningens og den øvrige Kongelige Families dyrebare Helbred! <lb/>
ikke nødsage Deres Majestæter til at flytte til Stockholm før <lb/>
saa længe efter Sygdommens Ophør, at al Smittestof maa være aldeles <lb/>
bortryddet! Jeg længes inderlig efter at erfare dette, fordi Erfaring <lb/>
her synes at vise, at senere tilflyttende Mennesker ere mere udsatte <lb/>
for Smitte end de, der under Sygdommen have opholdt sig her <lb/>
paa Stedet.</p>
                  <p>	Medens Sygdommen Gud skee Tak! aftager her, herjer den meget <lb/>
slemt paa Frederikshald og andre Steder.</p>
                  <p>	Sidste Løverdag den 8de, fremlagde Statsraad Vogt i Statsraadet <lb/>
sin Indstilling om Foreningen af den administrative og executive  <lb/>
militaire Styrelse. Denne Indstilling circulerer nu blandt Regjeringens <lb/>
Medlemmer og med Hensyn paa Sagens store Vigtighed udbeder jeg <lb/>
underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil forunde os den nødvendige <lb/>
Tid til moden Overveielse, forinden Sagen bliver Deres Majestæt <lb/>
forelagt.</p>
                  <p>	Statsraad Krog, som er ligesaa taknemmelig som glad over hans <lb/>
Stedsøns naadige Udnævnelse til Brigadelæge, har anmodet mig om, at <lb/>
nedlægge for Deres Majestæt Forsikringen om hans underdanige <lb/>
Taknemmelighed.</p>
                  <p>	Statsraad Stang fremlagde i Statsraadet i Gaar sin underdanige <lb/>
Indstilling om naadigst Tilladelse for Medlemmerne af Telegraf- <lb/>
Commissionen, Oberstlieutenant Wergeland og Lieutenant Nielsen, til at <lb/>
begive sig til Stockholm, for efter Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
at conferere med Generalmajor Akrell, og at der i denne Hensigt naadigst <lb/>
maa bevilges dem 300 Spd til Reisen og Opholdet i Stockholm.</p>
                  <p>	Da General Akrell er enig med de nævnte Mænd om Nødvendigheden <lb/>
af en mundtlig Conference, og denne paa Grund af flere Omstændigheder <lb/>
ikke <hi rend="underline">kan udsættes</hi>  uden Skade for Sagen, troede Regjeringen ikke <lb/>
at burde nægte sit Samtykke, hvortil jeg underdanigst udbeder Deres <lb/>
Majestæts naadige Bifald. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 13de October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head>				Underdanigst Indberetning <lb/>
    					  om <lb/>
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de Julii  til 7de  October:</cell>
                        <cell>  2389 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1551 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  7de October til 8de October</cell>
                        <cell>	  6	do	</cell>
                        <cell>  do	6  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  8de October til 9de October</cell>
                        <cell>	  7*	do	</cell>
                        <cell>  do	2  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  9de October til 10de October</cell>
                        <cell>  4  do </cell>
                        <cell> do  4  do </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>i det Hele til 10de October</cell>
                        <cell>	  2406 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1563 Døde.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                  </table>
                  <lb/>
                  <p>*Af de den 9de October Angrebne, vare Ingen i Christiania Bye, men <lb/>
 alene i Forstæderne og paa Landet.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 10de October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Chr.Holst</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 20. oktober 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 13de denne Maaned, har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 13de, <lb/>
hvoraf jeg med inderlig Glæde erfarer, at den i Tullgarn indtrufne <lb/>
Ildsvaade ikke nødsager Deres Majestæter til at forlade dette Slot.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at gjentage mit Ønske, at Deres <lb/>
Majestæter ikke maa flytte til Stockholm, før saa længe efter  <lb/>
Sygdommens Ophør, at al Smittestof der maa kunne paaregnes udryddet.</p>
                  <p>	Erfaring her viser, som sagt, at de, som have været fraværende, <lb/>
ere meest udsatte for Smitte, naar de indfinde sig forinden Sygdommens <lb/>
Ophør. En anden Erfaring, som jeg daglig selv gjør, er den, at <lb/>
næsten Alle uden Undtagelse under Sygdomsperioden føele et eller andet <lb/>
Ildebefindende, som med god Grund maa kaldes Choleraforbud. Denne <lb/>
Landeplage og Potatessygen ere endnu uudgrundede nye Onder.</p>
                  <p>	Generalinde Wedel har i de sidste Dage været haardt angrebet af <lb/>
Cholerine, for ikke at sige Cholera, og er endnu ikke uden Fare.</p>
                  <p>	En anden Landeplage, som trykker os, er nær uoverkommelige høie <lb/>
Priser for Livets første Nødvendigheder: Kornvarer og Brændsel. En <lb/>
Tønde Ruug koster 6 Speciedaler, en Tønde Byg 4 Speciedaler, en Favn  <lb/>
Granveed 14 Mark, en Favn Birkeveed 19 Mark à 4 Speciedaler. Landets egen  <lb/>
Kornavling har, Gud være loved! været saa god, at Landbefolkningen  <lb/>
forhaabentlig ikke i Almindelighed vil blive meget lidende; men for  <lb/>
Kjøbstædsboere, Strandsiddere og Fabrikarbeidere seer det sørgeligt ud;  <lb/>
deres Brød bliver hver Dag mindre. Med Hensyn paa Kornavlingen i det øvrige  <lb/>
Europa, antager jeg, at de høie Kornpriser maa tilskrives kunstige Maneuvre, <lb/>
som i Tidningspressen (som saa meget andet Ondt) have funden villig  <lb/>
Understøttelse. I sidste Statsraad bragte jeg Brændeviins Brændingen under  <lb/>
nærværende trykkende Omstændigheder paa Bane; men den er hjemlet ved en  <lb/>
Storthingslov, som desværre ikke kan modificeres, mindre forandres ved <lb/>
nogen Kongelig provisorisk Anordning. Storthinget vil snarere forøge <lb/>
end formindske Dyrtiden i Christiania.</p>
                  <p>	Justits Departementets Indstilling om Commandoens Forening med <lb/>
de militaire Departementer, er fremdeles under Circulation og endnu <lb/>
ikke kommet til mig, hvoraf jeg slutter, at jeg vil faae meget at <lb/>
læse.</p>
                  <p>	Med Deres Majestæts naadige Tilladelse har jeg meddeelt Statsraad <lb/>
Erichsen Indholdet af Deres Majestæts sidste naadige Skrivelse. Han <lb/>
som jeg apprecierer de Grunde, som lede Deres Majestæt ved Valget af <lb/>
en Admiral i den norske Marine; men han deeler derhos mine under  <lb/>
22de forrige Maaned underdanigst yttrede Anskuelser. Statsraad Erichsen <lb/>
deler Deres Majestæts Formening om Capitaine Valeurs fortrinlige <lb/>
Dygtighed; men han formener derhos Commandeur Capitaine Bendtz,  <lb/>
Capitaine Hesselberg eller Capitaine Konow qualificerede og vel skikkede <lb/>
til at opfylde Deres Majestæts Fordringer paa den udnævnende  <lb/>
Admiral, og at det under denne Forudsætning vil være mere stemmende med <lb/>
Marinens Tarv at vælge en af de nævnte ældre værdige Officierer,  <lb/>
fremfor den yngste Capitaine. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 20 October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de Julii  til 10de October:</cell>
                        <cell> 2406 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1563 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  10de October til 11te October</cell>
                        <cell> Ingen  do  ,</cell>
                        <cell>  do  2  Do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  11te October til 12te October</cell>
                        <cell>	3  do  ,</cell>
                        <cell>  do  5  Do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  12te October til 13de October</cell>
                        <cell>	1  do  ,</cell>
                        <cell>  do  2  Do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  13de October til 14de October</cell>
                        <cell>  2*  do  ,</cell>
                        <cell>  do  2  Do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>i det Hele til 14de October:</cell>
                        <cell>	  2412 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1574 Døde.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                  </table>
                  <p>* hvoraf dog Ingen i Christiania Bye.</p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Indberetning <lb/>
    					om <lb/>
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de  Julii  til 14de October:</cell>
                        <cell> 2412 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1574 Døde.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  14de October til 15de October:</cell>
                        <cell>	9  do	</cell>
                        <cell>  do 	  1  do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  15de October til 16de October:</cell>
                        <cell>	2  do	</cell>
                        <cell> do	  4  do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  16de October til 17de October:</cell>
                        <cell>  3  do </cell>
                        <cell> do  1  do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>i det Hele til 17de October:</cell>
                        <cell>	  2426 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1580 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17de October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Chr.Holst</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. oktober 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p>	Den Fare, hvori Generalinde Wedel befandt sig, viiste sig snart <lb/>
frygtelig, og endte hendes Liv den 24de Aften Klocken 11, til <lb/>
ubeskrivelig Sorg for hendes Mand, Børn og Venner, hvoriblandt jeg er en af <lb/>
de ældste. Hendes Liig nedlagdes i Gaar i Jorden, for senere at flyttes <lb/>
til Familiebegravelsen paa Jarlsberg. Den stakkels gamle General <lb/>
Wedel overvandt alvorlige Cholera Symtomer, hvoraf ogsaa han var lidende, <lb/>
for at opleve dette uerstattelige Tab.</p>
                  <p>	Deres Majestæts og Deres Majestæters Dronningens og Enke-Dronningens <lb/>
rigelige Naadegaver i Anledning af Farsotten, ere modtagne med <lb/>
underdanigst Taknemmelighed. Deres Majestæts senest naadigst skjænkede <lb/>
200 Speciedaler har Kammerherre Holst fordeelt lige imellem Asylerne <lb/>
og Barselquindeforeningen, med hvilke Velgjørenhedsanstalter salig <lb/>
Generalinde Wedel endnu beskjæftigede sig i de sidste Øieblikke af <lb/>
hendes for trængende Medmennesker virksomme Liv.</p>
                  <p>	Den frygtelige Farsot har nødsaget mig til tidligere end jeg <lb/>
ønskede, i Gaar at flytte ind til Byen. Medens den nær har ophørt i <lb/>
Byen kom den mig hver Dag nærmere paa Landet og krævede jevnlig Offere <lb/>
i mit nærmeste Naboskab og uden Læge i Huset var det betænkeligt <lb/>
at være langt fra Lægehjelp, som kan tiltrænges hastig.</p>
                  <p>	Fra 23de October Klokken 9 Morgen til idag er anmeldt 2 Angrebne <lb/>
af Cholera, og 1 Død. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27de October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de  Julii til 17de October</cell>
                        <cell> 2426 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1580 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  17de Octbr. til 18de October</cell>
                        <cell>  2  do	</cell>
                        <cell>	"	  1  do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  18de Octbr. til 19de October</cell>
                        <cell>  1  do	</cell>
                        <cell>	"  Ingen. </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  19de Octbr. til 20de October</cell>
                        <cell>  2  do	</cell>
                        <cell>	"  Ingen. </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  20de Octbr. til 21de October</cell>
                        <cell> Ingen  do </cell>
                        <cell> "  Ingen. </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>i det Hele til 21de October:</cell>
                        <cell>	  2431 Angrebne,</cell>
                        <cell> hvoraf 1581 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Indberetning <lb/>
    					om <lb/>
                     <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Fra 25de  Julii  til 21de October:</cell>
                        <cell> 2431 Angrebne,</cell>
                        <cell> 1581 Døde;</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  21de Octbr.  til 22de October</cell>
                        <cell>	 2	do	</cell>
                        <cell>  1  do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  22de Octbr.  til 23de October</cell>
                        <cell>	 1	do	</cell>
                        <cell>  1  do; </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> "  23de Octbr.  til 24de October</cell>
                        <cell> Ingen  do </cell>
                        <cell> Ingen  "  </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>i det Hele til 24 October</cell>
                        <cell>	  2434 Angrebne,</cell>
                        <cell> 1583 Døde.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <lb/>
                  <p>Medicinal-Committéen vil herefter kun 2 Gange om Ugen meddele Beretning <lb/>
om de indtrufne Choleratilfælde.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24de October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Chr.Holst</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 30. oktober 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de denne Maaned.</p>
                  <p>	I Anledning af den confidentielle Meddelelse, som jeg efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling gav Statsraad Erichsen af Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 13de, har han tilskrevet mig vedlagte Brev, <lb/>
hvori han har udviklet sin Anskuelse om den ham tiltænkte naadige  <lb/>
Udnævnelse til ContreAdmiral og Valget af en anden Admiral, som jeg <lb/>
anseer mig forpligtet til underdanigst at fremsende, hvilket  <lb/>
foranlediger mig til atter i Dag at besvære Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Jeg besøgte General Wedel den 26de, efterat han havde fulgt sin <lb/>
Hustru til sit sidste Hvilested, og fandt ham da i en exalteret  <lb/>
Stemning. Ved mit Besøg idag efter Gudstjenesten, fandt jeg ham rolig, <lb/>
blidt sørgende og derhos mærkværdig legemlig vel. Han er for Tiden <lb/>
aldeles fri for den astmatiske Hoste, som i den senere Aarrække har <lb/>
plaget ham. Hans kjære Datter, Baronesse Julie bliver for det Første <lb/>
hos ham i hans Huus. Maatte hun, ved Deres Majestæts Naade, kunne <lb/>
succedere sin salig Moder som Statsfrue hos Hendes Majestæt Enke <lb/>
Dronningen, vilde det være en Lykke for hende og en stor Glæde for <lb/>
hendes værdige gamle Fader, og jeg vover underdanigst at yttre, <lb/>
Valget være godt. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 30te October 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 30. oktober 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Excellence!</opener>
                  <p>	Efter Hans Majestæts naadigste Befaling har Deres Excellence <lb/>
underrettet mig om at Høistsamme, i Tilfælde af en Forening af de  <lb/>
militaire Departementers Bestyrelse og Commandoen over de respective <lb/>
Etater, har til Hensigt at udnævne mig til Contre-Admiral, og at  <lb/>
overdrage mig General-Adjutants Forretningerne for, og Commandoen over <lb/>
Marinen, samt tillige at udnævne Capitain Valeur til Contre-Admiral <lb/>
og Stationschef paa Horten.</p>
                  <p>	Det er i Sandhed med dybtfølt Glæde og Taknemmelighed at jeg har <lb/>
modtaget en Meddelelse der betegner Hans Majestæts naadige Tilfredshed <lb/>
med mine Bestræbelser for efter Evne at opfylde de Pligter der <lb/>
have paahvilet mig i min nærværende Embedsstilling. Den Tillid som <lb/>
Hans Majestæt yderligere naadigst tænker paa at vise mig, paakalder <lb/>
ogsaa med saa meget stærkere Kraft, en aaben og uforbeholden Udtalelse <lb/>
af min Mening angaaende de Foranstaltninger, om hvilke Hans <lb/>
Majestæt igjennem Deres Excellence saaledes har ladet mig underrette.</p>
                  <p>	Da Spørgsmaalet om Foreningen af Departements-Styrelsen og den <lb/>
militaire Overcommando er Gjenstand for Regjeringens Overveielse, <lb/>
skal jeg tillade mig her ikke at berøre denne Sag, men gaae ud fra <lb/>
den Forudsætning som ligger til Grund for Hans Majestæts naadigste <lb/>
Meddelelse, nemlig at en saadan Forening er besluttet at skulle  <lb/>
iværksættes, og at altsaa de paatænkte Udnævnelser ere Følger af en <lb/>
saadan Beslutning.</p>
                  <p>	Med Hensyn først til Hans Majestæts naadigste Hensigt at udnævne <lb/>
mig til Contre-Admiral, da tillader jeg mig at udtale den Formening, <lb/>
at det vilde være hensigtsmæssigere om en saadan naadigst Udnævnelse <lb/>
ikke blev mig til Deel. Til Grund for Hans Majestæts Bestemmelse <lb/>
i denne Henseende, antager jeg at den Mening ligger, – at den Mand <lb/>
som Kongen anbetroer Commandoen over Marinens Personale, ikke paa <lb/>
eengang kan udfylde denne Plads og forblive staaende i en af Marinens <lb/>
lavere Klasser. Da han i sine militaire Tjenesteforretninger –  <lb/>
med Etatens Officierer eller med Fremmede – bør fremtræde som activ <lb/>
Militair og som Mand af Faget, vilde det vistnok ogsaa være en Anomalie <lb/>
at see i en lavere Klasses Embedsdragt, den Mand der af Kongen var <lb/>
overdraget Commandoen over det Hele. Idet jeg saaledes deler den her <lb/>
fremsatte Mening, og antager at Marinens Høistbefalende Officier ikke <lb/>
bør blive staaende i nogen lavere Klasse, troer jeg dog tillige, at <lb/>
naar han blot indtil videre udtræder deraf, kan der ikke være noget <lb/>
til Hinder for at Commandoen kan føres af ham i Egenskab af Statsraad <lb/>
og Chef for Marine-Departementet, uden fast Ansættelse i nogen bestemt <lb/>
af Officiers-Klasserne. Det maa jo staae Hans Majestæt frit for, ved <lb/>
Iværksættelsen af den omhandlede Forening af Civil- og Militair-Styrelsen <lb/>
at fastsætte, at den Statsraad og Chef for Marine-Departementet, <lb/>
til hvem Hans Majestæt maatte behage at overdrage Commandoen, <hi rend="underline">skal</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">saalænge han fungerer i denne dobbelte Egenskab</hi>, tillige betragtes som <lb/>
activ Søofficier, med Plads foranfor alle øvrige Officierer i Etaten. <lb/>
Den høistbefalende Søofficier vil med en saadan Bestemmelse altid staae <lb/>
paa sin Plads, og om han enten udtraadte af Kongens Raad, eller hvis <lb/>
Hans Majestæt muligviis skulde finde det hensigtsmæssigt af en eller <lb/>
anden Grund at ophæve Foreningen af Civil og Militair-Administrationen, <lb/>
vilde det undgaaes at nogen overcomplet Officier fandtes i Marinens <lb/>
høieste Klasse. Derimod vilde det kun være ret og billigt, at reservere <lb/>
den Departementschef der tillige var Søofficier, Ret til, naar han <lb/>
afgik fra hiin høiere Stilling, igjen at indtræde i Etaten paa det <lb/>
Sted og i den Klasse, hvor han efter sin Stilling ved Udtrædelsen af <lb/>
Marinen, vilde have kommet til at staae ved Avancement efter hans  <lb/>
Anciennetet. Ved min Udnævnelse til Statsraad behagede Hans Majestæt <lb/>
Kongen naadigst at forbeholde mig denne Ret; og ligesom jeg føler mig <lb/>
overbeviist om at Departementschefen i Tilfælde af at han overtager <lb/>
Commandoen, vil paa denne Maade komme til at staae i den rigtigste og <lb/>
kraftigste Stilling til Officierscorpset, saaledes vil jeg for mit eget <lb/>
Vedkommende underdanigst anmode Hans Majestæt om kun med dette <lb/>
Forbehold at overdrage mig Commandoen, forsaavidt Hans Majestæt fremdeles <lb/>
skulde ville i saa Henseende vedblive sin naadigst tilkjendegivne  <lb/>
Bestemmelse.</p>
                  <p>	Med Hensyn hertil troer jeg imidlertid endnu at burde bemærke, at <lb/>
de Forretninger der ere underlagte Marine-Departementet, have tiltaget <lb/>
i særdeles høi Grad, ikke alene til Følge af den Udvikling som den <lb/>
egentlig maritime Virksomhed har faaet, men ogsaa fordi de øvrige <lb/>
Grene af den offentlige Virksomhed der bestyres af bemeldte Departement <lb/>
have faaet en videre og mere omfattende Virkekreds, eftersom den <lb/>
nationale Velstand, og hvad dermed staaer i Forbindelse er gaaet fremad. <lb/>
Bestyrelsen af Fyrvæsenet, Havnevæsenet, Lodsvæsenet, Navigationsvæsenet <lb/>
m.m. er af en ganske anden Betydenhed nu end forhen, og er for <lb/>
en stor Deel af den Beskaffenhed, at Departementschefen ikke godt kan <lb/>
undgaae, paa Grund af den praktiske Kundskab til Søvæsenet som oftere <lb/>
i disse Sager paakræves, at tage mere Deel i deres Behandling i Detailerne <lb/>
end ønskeligt før hans Tid i andre Retninger. Jeg betvivler ikke <lb/>
at en Mand med større Lethed til at arbeide end jeg er i Besiddelse <lb/>
af, jo vilde uden Vanskelighed kunne bestride baade disse Forretninger, <lb/>
og det Tillæg, som Overtagelsen af Marine-Commandoen vilde medføre; <lb/>
men jeg bør ikke skjule, at det har kostet mig megen Anstrængelse,  <lb/>
nogenledes at tilfredsstille Forretningernes Krav paa mig, alene som <lb/>
Chef for Marine-Departementet; og jeg er derfor ikke uden Tvivl om <lb/>
mine Evner til at bestride det Tillæg i Forretninger som Commandoen <lb/>
vilde paalægge mig, ligesom ei heller om hvorvidt jeg som Commandochef <lb/>
vilde komme til at modsvare Hans Majestæts Forvæntninger. Idet <lb/>
jeg har troet det at være Pligt for mig aabent og ligefrem at  <lb/>
fremstille denne Side af Sagen, og at yttre, hvad der, som Følge af <lb/>
disse Betragtninger, ikke kan forundre Deres Excellence, at jeg for <lb/>
mit personlige Vedkommende høiligen skulde ønske at Hans Majestæt maatte <lb/>
finde det foreneligt med sine Hensigter, naadigst at fritage mig <lb/>
for at overtage Marine-Commandoen, bør jeg dog selvfølgelig paa samme <lb/>
Tid tilføie, at jeg, om Hans Majestæt ikke skulde tage Hensyn til hvad <lb/>
her er anført, er lige saa villig som pligtig til at overtage og udføre <lb/>
det Hverv Hans Majestæt har tænkt at overdrage mig, saa godt og <lb/>
saa virksomt som mine Evner tillade, indtil Hans Majestæt maatte finde <lb/>
Tiden at være inde til at remplacere mine aftagende Kræfter med bedre <lb/>
og Yngre, og hvilke det er mig en Glæde at være overtydet om at Hans <lb/>
Majestæt ikke vil søge forgjæves inden Marinens Officierscorps.</p>
                  <p>	Den anden Foranstaltning som Deres Excellence har meddeelt mig <lb/>
at Hans Majestæt har paatænkt, er Udnævnelsen af Capitain Valeur til <lb/>
Contre-Admiral og Stationschef paa Horten. Med fuld Anerkjendelse af <lb/>
Capitain Valeurs Dygtighed som Sø-Officier i Almindelighed og som <lb/>
Skibschef i Særdeleshed, kan jeg ikke troe at Hans Majestæt vilde <lb/>
ramme Marinens Bedste ved en Udnævnelse, hvorved flere erkjendt dygtige <lb/>
ældre Officierer vilde blive forbigaaede af en saa meget yngre <lb/>
Mand. Foruden Commandeur-Capitaine Bendz, paa hvem jeg veed at Deres <lb/>
Excellence allerede specielt har henledet Hans Majestæts naadigste <lb/>
Opmærksomhed, skal jeg blandt Capitaine Valeurs ældre Formænd nævne <lb/>
Capitainerne Hesselberg og Konow. Capitain Hesselberg søger vistnok <lb/>
det Christianssandske Sø- og Landkrigscommissair-Embede, og vilde  <lb/>
udentvivl finde sig lige saa lykkelig ved efter lang og hæderlig Tjeneste <lb/>
at erholde dette Embede, som Embedet vilde være tjent med hans  <lb/>
Ansættelse; men da han ikke er blevet indstillet af Regjeringen, er det <lb/>
vistnok mere end tvivlsomt om Hans Majestæt finder de af Marine- <lb/>
Departementet for dets Indstilling af Capitain Hesselberg anførte Grunde <lb/>
tilfredsstillende, og jeg maa derfor betragte Capitain Hesselberg som <lb/>
staaende i Marinen, og som en af dem der vilde blive forbigaaede, hvis <lb/>
Capitain Valeur udnævntes til Admiral. Jeg har den Tro, Deres Excellence <lb/>
at Marinen ikke vilde finde denne Forbigaaelse retfærdig, og at <lb/>
den ikke vilde virke heldbringende. Capitain Hesselberg har ved Siden <lb/>
af en Personlighed, som han stedse har vidst at gjøre baade agtet og  <lb/>
elsket, ved alle Leiligheder hvor Commandoer have været ham anbetroede, <lb/>
viist baade Sømands-Dygtighed og sand militair Takt, og han vilde endnu, <lb/>
derom er jeg overbeviist, blive en Escadre-Chef, som den norske <lb/>
Marine vilde have Ære af. – Capitain Konow er ikke alene i Besiddelse <lb/>
af flere Kundskaber end almindelig er Tilfældet, men forener et klart <lb/>
Hoved til at anvende dem, og har som praktisk Officier stedse været <lb/>
anseet som en dygtig Mand og udmærket Navigateur. Han har nu i de sidste <lb/>
5 Aar været Chef for Hortens Værft, og ligesom jeg med Overbeviisning  <lb/>
kan, og af simpel Pligtfølelse bør, saaledes er det en Trang for <lb/>
mig af varm Erkjendtlighed for hans virksomme og utrættelige Hjælp, at <lb/>
erklære, at han i denne Embedsstilling har havt en væsentlig Deel i hvad <lb/>
Godt der er udrettet. Om han under saadanne Forhold skulde see sig  <lb/>
forbigaaet af en ham nu underordnet Arbeidschef, og sat i subordinerede <lb/>
Forhold til ham paa det Sted hvor han saa længe har ledet Virksomheden, <lb/>
maatte upaatvivlelig alt Mod og Kraft nedbrydes hos ham.</p>
                  <p>	Jeg skal til Slutning tillade mig nogle almindelige Bemærkninger. <lb/>
Jo mindre vigtig og indgribende den Virkekreds er, som anvises den <lb/>
vordende Admiral, desto haardere vil et stort Spring nedad blive følt <lb/>
af de dygtige Mænd der maatte findes blandt dem der forbigaaes. Men <lb/>
den eneste virkelig active Virksomhed for en Admiral i den norske  <lb/>
Marine i Fredstid, ligger til Bestyrelsen af Marinens Commando og General- <lb/>
Adjutants Forretningerne. Gaae nu disse over til Departementchefen, <lb/>
saa er der – maaskee eet kort og sjeldent indtræffende Øvelsestogt  <lb/>
fraregnet, hvor en norsk Admiral af Hans Majestæt naadigst anfortroedes <lb/>
Commandoen – kun lidet tilbage at gjøre for Admiralen. De ham af Hans <lb/>
Majestæt tiltænkte Forretninger som Stationschef paa Horten, ville <lb/>
under de nærværende Forhold blive af mindre Vigtighed, saafremt han ikke <lb/>
skulde gaae over til at blive den egentlige Værftchef, og i denne sidste <lb/>
Egenskab troer jeg i Sandhed at Capitain Konow er Capitain Valeur <lb/>
overlegen. Det er derhos at bemærke at mange Ting paa Horten endnu ikke <lb/>
passe rigtig til de Fordringer der vilde gjøres til en Admiral og  <lb/>
Stationschef. Standsningen i Bebyggelsesplanen for Staden, har medført <lb/>
at der aldeles ikke findes passende Locale til nogen Slags  <lb/>
Repræsentation. Mangelen paa Boliger for Officierer er endog saa stor, at  <lb/>
Commandoen ikke har kunnet beordre nogen subaltern Officier derhen til <lb/>
Corps- og Compagnie-Tjenestens Udførelse. Corpscheferne have ingen <lb/>
Adjutanter, Compagnie-Cheferne ingen Compagnie-Officierer. Dette er <lb/>
beklageligt! men saa er det. Og det Værste er at der neppe er Udsigt til <lb/>
nogen snar Forandring. Udnævnelsen af en forholdsmæssig ung Officier <lb/>
til Admiral, med Forbigaaelse af flere dygtige Mænd blandt hans Formænd, <lb/>
vilde maaskee ikke indvirke saa nedslaaende dersom den Virksomheds- <lb/>
Sphære der var forbunden med Posten kunde siges at fordre en yngre <lb/>
Mands stærkere Kræfter, t.Ex. om det gjaldt at overtage Marine- <lb/>
Commandoen. Men selv i dette Tilfælde troer jeg at de i det Foregaaende <lb/>
nævnte ældre Officierer ikke kunde lades ude af Betragtning, og at <lb/>
Spørgsmaalet da snarere maatte blive om til hvem af dem Commandoen burde <lb/>
overdrages end til at lade dem forbigaae ved en yngre Officier.</p>
                  <p>	Ingen kan mere end jeg erkjende Nødvendigheden af at de høist <lb/>
uheldige Avancements-Forholde i Marinen maa undergaae Forandring, og <lb/>
det Ønskelige i at fjerne de Hindringer der staae iveien for at Dygtighed <lb/>
og Kraft i Tide kan komme frem. Hvorvidt disse Hindringer skulle <lb/>
kunne fjernes paa en Maade der, til samme Tid den er virksom, ikke <lb/>
fremkalder Splid og Misnøie, beroer efter min Formening deels paa <lb/>
Bevilgninger ved næste Storthing, deels paa Anvendelsen af andre Midler <lb/>
til at skaffe den fornødne Afgang i Etaten. Maatte de fornødne Midler <lb/>
blive baade tilstaaede og vel benyttede.</p>
                  <p>	Naar Deres Excellence gjør Hans Majestæt bekjendt med de her <lb/>
fremsatte Bemærkninger, tillader jeg mig at bede Dem om tillige at  <lb/>
frembære for Hans Majestæt Udtrykket baade af min inderlige Taknemmelighed <lb/>
for Hans Majestæts naadigste Tillid til mig, og Løftet om min uafladelige <lb/>
Bestræbelse efter fremdeles at fortjene den.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med sand Høiagtelse har jeg den Ære at tegne mig <lb/>
                            Deres Excellences <lb/>
    									ærbødigste</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>O.W.Erichsen</persName>.</signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27de October 1853</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 24. november 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
                  <p>	Den 26de flyttede jeg til Byen fra Holgerslyst, fordi <lb/>
Choleraepidemien kom mig hver Dag nærmere der; men jeg kom snart af Scylla <lb/>
i Charybdis. Den 8de denne Maaned slog den lumske Farsot som et Lyn <lb/>
ned i mit Huus i Byen, dræbte min stakkels Kudsk efter 2 Dages Sygdom <lb/>
og angreb mig selv samme Dag meget haardt. Sygdommen udviklede sig <lb/>
dog ikke hos mig til virkelig Cholera; men de enkelte Symptomer, hvoraf <lb/>
jeg led, vare meget voldsomme og uagtet Sygdommen forhaabentlig <lb/>
er overstaaet, føler jeg endnu Efterveerne.</p>
                  <p>	Min Sygdom har forhindret mig fra at deeltage i de mundtlige <lb/>
Discussioner i Statsraadet om de militaire Departementers Forening med <lb/>
Commandoen; men jeg har dog jevnlig kunnet conferere med Vedkommende <lb/>
om denne vigtige Gjenstand. Discussionerne sluttedes omsider i Gaar <lb/>
og Regjeringens underdanige Indstilling vil afgaae med Morgenposten.</p>
                  <p>	Statsraad Krog har ligesom jeg ved Sygdom været forhindret fra at <lb/>
deeltage i Sagens mundtlige Behandling, som saaledes har været overladt <lb/>
til Statsraaderne Vogt, Sylow, Erichsen og Bretteville, samt <lb/>
Stang og Riddervold. De 4 første (altsaa Pluraliteten) indstille: <lb/>
"at Deres Majestæt naadigst vil beslutte, at de militaire Departementers <lb/>
Bestyrelse skal forenes med Commandoen, hvilket de dog formene <lb/>
ikke bør iværksættes før efter anstundende Storthings Slutning; Stang <lb/>
og Riddervold erklære sig i et dissenterende Votum for Sagens  <lb/>
Udsættelse <hi rend="underline">for Landetaten</hi>  til en ubestemt Tid. Dette dissenterende Votum <lb/>
forekommer mig temmelig intetsigende, og røber mere Opposition mod <lb/>
Person end mod Sag. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge de af <lb/>
Statsraad Krog og mig under Sagens Circulation afgivne Vota og kan <lb/>
jeg fremdeles ikke finde nogen skjellig Grund for at berøve Armee- <lb/>
Departementets Chef noget ham som Generalsperson tilkommende Emolument, <lb/>
fordi Commandoen overdrages ham. Jeg ønsker tvertimod, at noget analogt <lb/>
Emolument maatte kunne tillægges Marine-Departementets Chef for <lb/>
Commandoen.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Statsraad Erichsens <lb/>
Erklæring, i Anledning af den Meddelelse, som jeg, i Følge Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling af 10de denne Maaned, har givet ham.  <lb/>
Quintessentsen er, at han erkjender det rigtigere, at Commandoen føres af <lb/>
en Admiral med denne Charges Uniform, end af en Capitain, og at et <lb/>
militairt Corps har større Respect for Admirals- end for Statsraads <lb/>
Uniformen.</p>
                  <p>	Iøvrigt har Statsraad Erichsen adskillige Projecter, som han <lb/>
underdanigst vil forelægge Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Jeg gav i sin Tid Oberstlieutenant Birch min Stemme til det vacante <lb/>
Søe- og Landkrigscommissair Embede, fordi disse Embeder, hvoraf <lb/>
der gives 6, formeentlig bør være forbeholdt Armeens Officierer, ligesom <lb/>
de 5 Indrulleringschefs-Embeder ene kunne tildeles Søe-Officierer, <lb/>
fordi de tillige ere Overlodser. Hertil kommer, at Oberstlieutenant <lb/>
Birch, i øvrigt en brav Mand, ikke længer er sit Kald som Corpschef <lb/>
voxen, og det derfor vil blive en væsentlig Fordeel, at faae ham <lb/>
erstattet som Chef for det gevorbne Jægercorps ved en dygtigere Officier.</p>
                  <p>	Deres Majestæt har en ønskelig Anledning til at holde den brave <lb/>
Hesselberg skadesløs, ved naadigst at udnævne ham til Commandeur <lb/>
Capitaine eller ved naadigst at tildele ham den vacante Admiralspost. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24 November 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. november 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Copie af H.E. RigsStatholderens <lb/>
                     <hi rend="underline">foreløbig circulerende Votum</hi>
                  </head>
                  <p>	Den senere Tids Erfaring har ogsaa givet mig den Anskuelse at <lb/>
Foreningen af de militaire Departementers Bestyrelse med Commandoen <lb/>
er hensigtsmæssig og tilraadelig, og jeg maa saaledes ønske de sig <lb/>
derimod fremstillende Vanskeligheder hævede, en Opgave, som i Justits- <lb/>
Departementets Indstilling, saavidt efter Omstændighederne mulig synes <lb/>
løst. Herved maa jeg dog bemærke, at jeg ikke kan dele Justits <lb/>
Departementets Anskuelse Ark 8 Side 4, at den Officier, der er skikket <lb/>
til at være Statsraad og Departementschef, neppe kan være uskikket <lb/>
til at føre Commandoen. Jeg formener tvertimod, at en i førstnævnte <lb/>
Henseende meget vel skikket Mand kan mangle de for en commanderende <lb/>
General eller Commandoførende nødvendige Egenskaber, hvoraf vil <lb/>
følge, at naar det hidindtil har været vanskelig, at finde en for <lb/>
Armee Departementets Bestyrelse vel skikket Mand, det vil blive end <lb/>
vanskeligere at finde en Officier med de for begge Functioner  <lb/>
ønskelige og nødvendige Egenskaber.</p>
                  <p>	Departementets første Alternativ Ark 9 Side 3 er ikke alene den <lb/>
simpleste men formeentlig ogsaa den rigtigste Maade, hvorpaa Sagen <lb/>
kan ordnes, og jeg agter at stemme for dette. Derved vil  <lb/>
Generalstabschefen kunne bibeholdes efter Planen af 10 August 1850 med de <lb/>
foreslaaede Forandringer i hans og Generaladjutantens Embedsstillinger.</p>
                  <p>	De af Statsraaderne Sylow og Krog for dette Embedes Bibeholdelse <lb/>
anførte Grunde ere for mig indlysende.</p>
                  <p>	Derved vil Generalstabschefens Gage ikke vindes til Erstatning <lb/>
for de for de 2de Departementschefer foreslaaede Taffelpenge; men <lb/>
for disse vilde jeg dog ikke stemme, fordi Taffelpenge hos os ikke <lb/>
ere yndede, uden maaskee af de Faae, som have Adgang til Taffelet og <lb/>
neppe vilde blive bevilgede. Disse Taffelpenge vilde desuden mere <lb/>
blive en Byrde end et Gode. Billighed og Retfærdighed fordre vistnok, at <lb/>
der for Arbeide gives Løn og at saadan gaves de 2de Statsraader for <lb/>
forøget Arbeide og Ansvar ved Commandoens Overtagelse; men medens <lb/>
Kongen paalægger Arbeider, er det Storthinget, som skulde bevilge <lb/>
Lønnen, og naar jeg erindrer hvor vanskeligt det i sin Tid var, af <lb/>
dette at erholde hvad der udfordredes til et nyt Regjerings  <lb/>
Departements Oprettelse, kan jeg ikke nære Haab om nogen ny Bevilling <lb/>
i denne Begivenhed og man bør ikke gjøre Planens Iværksættelse  <lb/>
afhængig af Bevilgning eller Ikke Bevilgning.</p>
                  <p>	Den eneste permanente Godtgjørelse, som Hs. Majt har at raade <lb/>
over til Chefen for Marine-Departementet er formeentlig det  <lb/>
Generaladjutanten for Marinen tillagte Commando Tillæg 192 Speciedaler, som <lb/>
ikke kan ansees for Løn, hvorimod Commando-Tillæget for Armeens  <lb/>
Generaladjutant vil tilfalde Generalstabschefen, og man bør da ikke <lb/>
berøve Armee Departementets Chef den Adgang til nogen anden militair <lb/>
Gage eller Emolument, som maatte være forbunden eller forenelig med <lb/>
hans militaire Charge og Stilling.</p>
                  <p>	Jeg kan saaledes ikke stemme for Indstillingens 3die, 4de og <lb/>
6te Nummere, men for de øvrige Indstillingspunkter med de Modificationer, <lb/>
som kunne forenes med mine forestaaende udtalte Anskuelser.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de November 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. november 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Copie af Hr Statsraads Krogs tiltænkte Votum</hi>.</head>
                  <p>	Da det formeentlig maa erkjendes, at en Statsraad og Chef for <lb/>
Armee Departementet, naar han tillige fører Commandoen over Armeen, <lb/>
har særegne, i Forholdets Natur grundede og efter Omstændighederne <lb/>
uundgaaelige Udgifter, der i en vis Grad bør staae i Forhold til den <lb/>
Charge, han beklæder i Armeen, kan jeg ikke tiltræde den i Justits <lb/>
Departementets Foredrag yttrede Anskuelse, at det skulde være rigtigt, <lb/>
ogsaa at indbefatte de i Armeeplanen af 3die Juli 1817 bestemte <lb/>
og af Storthinget i 1818 bevilgede Generalstillæg under den Inddragelse <lb/>
af militair Lønning og Emolumenter, som efter bemeldte Foredrag <lb/>
skulde være en Følge af Armee Commandoens Forening med Departements <lb/>
Bestyrelsen.</p>
                  <p>	Idet jeg forøvrigt i det Væsentlige tiltræder Indstillingen, <lb/>
skulde jeg derfor tillade mig at foreslaae, at Slutningen af sammes <lb/>
2den Post forandres i Overeensstemmelse med min her udtalte  <lb/>
Formening, saaledes, at det tilkjendegives, at Chefen for Armee <lb/>
Departementet, der tillige fører Commandoen over Armeen, naar han er  <lb/>
Generalsperson med Generalstillæg, vedbliver at oppebære samme, og i <lb/>
modsat Fald tillægges et saadant, naar Adgang dertil gives. <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. november 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Excellence!</opener>
                  <p>	Meddelelsen af Hans Majestæt Kongens Yttringer om hvad jeg i en <lb/>
foregaaende Skrivelse til Deres Excellence havde tilladt mig at fremsætte, <lb/>
angaaende Hans Majestæts naadigst tilkjendegivne Bestemmelse om <lb/>
at udnævne mig til Contre-Admiral ved den paatænkte Forening af Marine- <lb/>
Departementets Bestyrelse med Marine-Commandoen, lader mig ansee  <lb/>
en nærmere Udvikling af min i denne Anledning fremsatte Formening at <lb/>
være fornøden.</p>
                  <p>	Hans Majestæts naadigste Hensigt, naar den militaire Overcommando <lb/>
og Departements Bestyrelsen blive forenede, stedse at søge Cheferne <lb/>
for de militaire Departementer i de respective Etater, – en Søofficier <lb/>
til Chef for Marine-Departementet og høistbefalende Officier for  <lb/>
Marinen, en Landofficier til den tilsvarende Post for Armeens Vedkommende, <lb/>
har jeg intet Øieblik taget feil af; Hans Majestæts Mening om denne <lb/>
Sag har været klart og tydeligen udtrykt, og jeg tillader mig at <lb/>
anmode Deres Excellence at oplyse Hans Majestæt om, at jeg i Eet og  <lb/>
Alt deler Høistsammes Mening, saavel om Nødvendigheden af, naar  <lb/>
Departementet og Commando forenes, at Armee- og Marine-Departementets <lb/>
Chefer ere Militaire, som om at de bør forblive at være active Officierer, <lb/>
enhver under sin Etat, og bære den Militair-Uniform der tilhører <lb/>
de høieste Klasser. Hvad der under disse Forhold har givet Hans <lb/>
Majestæt Anledning til at troe sig misforstaaet, ligger altsaa i den <lb/>
mindre tydelige og fuldstændige Maade, hvorpaa jeg har affattet min <lb/>
Fremstilling om, at jeg antog at Alt dette kunde finde Sted, uden at <lb/>
Udnævnelse til <hi rend="underline">nogen bestemt</hi>  høiere militair Charge, – og navnlig for <lb/>
mig i Marinen – desaarsag blev fornøden. Gaaende ud fra at Departements- <lb/>
Chefen altid var Militair, antog jeg nemlig at det da vilde være <lb/>
nok, at det ved Iværksættelsen af Foreningen af Departement og Commando <lb/>
tillige fastsattes ved Resolution, at den militaire Departementschef <lb/>
skulde, forsaavidt han maatte staae i nogen lavere Officiersklasse <lb/>
end Contre-Admirals eller Generalmajorsklassen, <hi rend="underline">udtræde af samme</hi>, <lb/>
og <hi rend="underline">saalænge han var militair Departementschef</hi>, betragtes som staaende <lb/>
i Spidsen for vedkommende Etats Officierscorps, samt bære Admirals- <lb/>
eller Generals-Uniform, med en for hans Stilling særskilt bestemt <lb/>
Distinction paa Epauletterne. Denne Distinction kunde t.Ex. være et <lb/>
Par Commandostave i Kors med Krone over, i Sølv, eller hvilken anden <lb/>
Distinction som Hans Majestæt fandt bedre passende. Jeg har i min  <lb/>
forrige Skrivelse til Deres Excellence kun fremsat Ønsket om at en  <lb/>
saadan Ordning af Forholdene maatte anvendes paa mig personlig, men  <lb/>
havde altid den Tanke, at den vilde passe ogsaa i andre Tilfælde. Ved at <lb/>
ordne Forholdene paa denne Maade antog jeg at de militaire Former vilde <lb/>
tilfredsstilles, paa samme Tid som man, om en militair Departementschef <lb/>
udtraadte af Statsraadet, vilde undgaae at faae nogen overcomplet <lb/>
Officier staaende i en høi Charge, uden at Hans Majestæt i et <lb/>
saadant Tilfælde altid havde Anledning til at placere ham i den <lb/>
respective Etat med en Indtægt efter hans militaire Grad. Dette vilde <lb/>
især blive Tilfældet hvad Marinen angaaer, idet der kun er bevilget <lb/>
Gage til een Admiral, og hvor der saaledes maaskee ikke i mange Aar <lb/>
vilde være Adgang for Hans Majestæt til at tildele den Udtrædende  <lb/>
Aflønning efter Chargen; medens dette vilde være ulige lettere naar han <lb/>
gik tilbage til en lavere Charge, hvor Officiers-Antallet er større <lb/>
og altsaa Vacancerne ere forholdsviis hyppigere, og hvis Aflønning <lb/>
skjøndt mindre, dog maaskee var fornøden for Vedkommende. Men en saadan <lb/>
Tilbagegang til en lavere Officiersgrad, kunde uden Vanskelighed <lb/>
gaae for sig naar han aftraadte som Sø- eller Krigs-Minister, hvorimod <lb/>
det ikke vilde lade sig gjøre, naar han tillige var udnævnt til Admiral <lb/>
eller General. –</p>
                  <p>	Uagtet vistnok hyppige Forandringer i Regjeringspersonalet ikke <lb/>
hidtil har fundet Sted hos os, bør dog Muligheden af en Forandring <lb/>
heri formeentlig ikke tabes af Sigte. Sagen er ikke usædvanlig i andre <lb/>
Lande, og den mere indviklede Stilling end hidtil, hvori Marine- <lb/>
og Armee-Departementernes Chefer ville komme til at staae, naar de <lb/>
tillige blive høistbefalende Militaire, kan vel spaae deres personlige <lb/>
Virksomhed en kortere Varighed end den der før har fundet Sted. <lb/>
Ligesom det derfor i mødende Tilfælde vil være godt at Vedkommende have <lb/>
en Retraite, om den end ikke er glimrende, saaledes staaer det jo <lb/>
derhos altid i Hans Majestæts Magt at give en udtrædende Departementschef <lb/>
saadanne Tegn paa Velvillie og Tilfredshed, som Høistsamme maatte <lb/>
finde passende og Omstændighederne tillade.</p>
                  <p>	Efter her at have forsøgt at supplere hvad der fattes i Fremstillingen <lb/>
af denne Sag i mit forrige Brev til Deres Excellence, staaer <lb/>
der tilbage for mig at bede Deres Excellence om, naar De gjør Hans <lb/>
Majestæt bekjendt hermed, at frembære for Høistsamme et fornyet Udtryk <lb/>
af min Taknemmelighed for den naadige Velvillie hvormed Hans Majestæt <lb/>
omtaler mig, og derhos paa mine Vegne at erklære, at forsaavidt  <lb/>
som Hans Majestæt ikke maatte finde den af mig fremsatte Anskuelse <lb/>
om den militaire Stilling som Chefen for Armee- og Marine- <lb/>
Departementerne bør anvises, at være den rette, eller Ordningen af deres <lb/>
militaire Forhold paa den antydede Maade at være hensigtsmæssig, saa <lb/>
opgiver jeg gjerne min Mening om denne Gjenstand for Hans Majestæts <lb/>
bedre Indsigt, og skal overtage, under den Form som Hans Majestæt <lb/>
anseer at være rettest, det vigtige og ansvarsfulde Hverv som  <lb/>
Høistsamme vil give mig, med Løftet om, at om det end skulde briste mig <lb/>
paa Evne, skal det aldrig briste paa ærlig Villie til at udføre de <lb/>
mig derved paalagte Pligter til Kongens Tilfredshed og Marinens Tarv.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med udmærket Høiagtelse forbliver jeg <lb/>
    				Deres Excellences <lb/>
                    ærbødigste</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>O.W.Erichsen</persName>.</signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20 Novb. 1853</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. desember 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 28de forrige Maaned, som jeg <lb/>
havde den Ære at modtage den 5te denne Maaned, foranledigede mig til <lb/>
at sammenkalde Regjeringens Medlemmer hos mig den 6te, for efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling at give dem en confidentiel Meddelelse <lb/>
af den naadige Skrivelse og indhente deres Betænkning om samme Gjenstand.</p>
                  <p>	I denne Samling omtaledes naturligviis i Almindelighed Neutralitet, <lb/>
de dermed forbundne sædvanlige Vedtægter og europæisk Folkeret, <lb/>
og vare Regjeringens samtlige Medlemmer enige i, at erkjende Deres <lb/>
Majestæts Anskuelse i denne Begivenhed og derpaa grundede Beslutning, <lb/>
for at være stemmende med de forenede Rigers Tarv, og lige enige i, <lb/>
med underdanigst Taknemmelighed at paaskjønne den Deres Majestæts <lb/>
Viisdom, hvormed Rigernes Bedste ogsaa i denne Begivenhed omfattes.</p>
                  <p>	Idet jeg ganske deler denne Mening og denne Følelse, forudsætter <lb/>
jeg, at de af Deres Majestæt for den tilsigtede Neutralitet bestemte <lb/>
Grundsætninger og Hovedpunkter ere stemmende med den europæiske  <lb/>
Folkeret og internationale Vedtægter, og at følgelig den russiske  <lb/>
Fordrings Opfyldelse, som stridende derimod, maatte give andre Magter <lb/>
gyldig Grund til Utilfredshed og Klage. Jeg anseer det derhos heldig, <lb/>
at de 2de Stater, som paa Grund af deres Beliggenhed i denne Begivenhed <lb/>
have samme Interesse, ere lige enige i at ville iagttage en stræng <lb/>
Neutralitet, som enige om denne Neutralitets Grundsætninger og  <lb/>
Hovedpunkter.</p>
                  <p>	Med mit Begreb om den russiske Keisers personlige Characteer er <lb/>
det mig iøvrigt uforklarlig, at Hans Majestæt vil fremføre et Ønske, <lb/>
hvis Opfyldelse maatte compromittere Deres Majestæts Forhold til andre <lb/>
mægtige Stater, med hvem det er saa høist magtpaaliggende for de <lb/>
forenede Riger at vedligeholde en venskabelig Forbindelse, som ikke <lb/>
kan afbrydes uden at krænke disse Rigers vigtigste Interesser; men <lb/>
jeg tilstaaer derhos, at den hele russiske Adfærd mod Tyrkiet er mig <lb/>
uforklarlig. De farligste Følger af denne Adfærd er 1o, at den <lb/>
igjen fremkalder og bevæger de kuede revolutionaire Elementer og <lb/>
2o at den kan foranledige en europæisk Krig, nye Omvæltninger i  <lb/>
Europa, Onder, der ere saa store, at jeg ikke har villet troe, at en <lb/>
klog og viis Souverain vilde provocere dem. Dog! jeg maa erkjende, <lb/>
at jeg raisonnerer som den Blinde om Farverne, og jeg beder Deres <lb/>
Majestæt naadigst tilgive mit blinde Raisonnement.</p>
                  <p>	Jeg har ikke undladt, at meddele Statsraad Krog Deres Majestæts <lb/>
naadige Deeltagelse i hans Ildebefindende, som efter Lægernes Formening <lb/>
var af en apoplectisk Beskaffenhed, og har han bedet mig fremføre  <lb/>
sin underdanigste Taknemmelighed. Statsraadens Helbred har i de <lb/>
senere Dage været bedre, saa at han har kunnet deeltage i Statsraadets <lb/>
Samlinger.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Modtagelse <lb/>
af min underdanige Bøn for Baronesse J. Wedel, om hvis Udnævnelse <lb/>
jeg kun har hørt een bifaldende Stemme. Hun pleier nu ømt sin gamle <lb/>
værdige Fader, som desværre er meget svag. Det har været ham en  <lb/>
glædelig Trøst, i disse Dage at modtage et uventet Besøg af sin ældste <lb/>
Søn i Brüssel.</p>
                  <p>	Til Følge St Olafs Ordenens Statutter har jeg i Gaar, paa Deres <lb/>
Majestæts høie Vegne, meddeelt denne Ordens Ridderkors til Professor <lb/>
Livmedicus Faye, og vil jeg i Morgen meddele den samme Orden til <lb/>
Oberst Ruge, som da fylder sit 50 aarige Tjenesteaar. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de December 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. desember 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Strax efter at jeg havde afsendt min sidste underdanige Rapport <lb/>
af 8de denne Maaned, havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 5te, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
                  <p>	Jeg formener underdanigst, at Deres Majestæt har havt fuldkommen <lb/>
Ret i <hi rend="underline">strax</hi>  at iværksætte den besluttede Forening imellem de militaire <lb/>
Regjerings Departementer og Commandoen, uagtet jeg maa erkjende, at <lb/>
det vil blive meget vanskeligt, om ikke umuligt for Armee Departementets <lb/>
nye Chef at forberede alle under hans Ressort hørende vigtige <lb/>
Sager, i den korte tilbageværende Tid før Storthingets Samling. Jeg <lb/>
beklager, at Omstændighederne ikke have tilladt at tage Beslutningen  <lb/>
tidligere; men jeg er mig bevidst at have, fra det Øieblik, da Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling derom tilhændekom mig, – gjort Alt hvad der <lb/>
stod i min Magt, for her at lede de nødvendige Forberedelser saa hastig <lb/>
som mulig til det af Deres Majestæt ønskede Maal.</p>
                  <p>	General Bloch vil i Morgen begynde at modtage Armee-Departementet <lb/>
Bestyrelse og Statsraad Sylow derefter snarest mulig begive sig til <lb/>
Stockholm. Statsraad Sylow har under disse for ham ubehagelige  <lb/>
Omstændigheder viist en agtværdig Takt og jeg tillader mig paa det Bedste at <lb/>
anbefale ham til Deres Majestæts Naade.</p>
                  <p>	Det glæder mig, at Deres Majestæt vil have den Naade snart at udnævne <lb/>
Statsraad Erichsen til Contreadmiral, som, efterat han har modtaget <lb/>
Commandoen, synes ganske at være i sin Orden.</p>
                  <p>	Da, som jeg har forstaaet, Deres Majestæt ikke vil overdrage den <lb/>
ledige Admiralspost til Commandeur-Capitaine Bendtz, har jeg al Grund <lb/>
til at antage, at Commandeurcapitaine Hesselbergs naadige Udnævnelse <lb/>
til denne høieste Post i Marinen, meest ønskes i Etaten. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11te December 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. desember 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
                  <p>	Sidste Onsdag den 14de introducerede jeg General Bloch i <lb/>
Statsraadet. Statsraad Sylow tiltraadte i Gaar Reisen til Stockholm.</p>
                  <p>	Statsraad Erichsen vil forelægge Deres Majestæt sit underdanigste <lb/>
Forslag om, at forøge det planmæssige Antal af Commandeur-Capitainer <lb/>
i Marinen med Een, og ligeledes Capitainernes Antal med Een, i Stedet <lb/>
for at udnævne en Contreadmiral, og at anvende den for Admiralen <lb/>
bestemte og bevilgede Gage til de 2de nye Charger.</p>
                  <p>	Da Statsraad Erichsen har meddeelt mig dette Forslag, finder jeg <lb/>
mig forpligtet til underdanigst at yttre, at jeg ikke kan dele hans <lb/>
Anskuelse.</p>
                  <p>	Det Ønske ligger i den menneskelige og ikke mindst i den norske <lb/>
forfængelige Natur, at der i en militair Etat maa findes en høieste <lb/>
Charge, hvortil enhver Inferieur, ja enhver Cadet aspirerer, og man <lb/>
vilde, ved at borttage denne, formeentlig tillige borttage le charme <lb/>
de la corporation, – ja jeg troer det visselig, – saare den nationale <lb/>
Forfængelighed, som uden Tvivl heller vil have een norsk Admiral end <lb/>
2de inferieure Charger.</p>
                  <p>	Hertil kommer, at Admirals Gagen er bevilget, og at man ikke er <lb/>
berettiget til at anvende denne anderledes end til det Brug, hvortil <lb/>
den er bevilget, nemlig til en Contreadmiral; men ikke til en Commandeur <lb/>
Capitaine og en Capitaine.</p>
                  <p>	Jeg maa saaledes vedblive den underdanige Formening, at det vil <lb/>
være rigtigst, at Deres Majestæt, ved Siden af Statsraad Erichsen, <lb/>
som Høistcommanderende, naadigst vil udnævne en Contre-Admiral, for <lb/>
hvem Gage er bevilget.</p>
                  <p>	I længere Tid er her intet Choleratilfælde indtruffet og Christiania <lb/>
Bye er af Lægerne erklæret fri for Epidemien. Imidlertid maa der <lb/>
endnu være noget cholerisk i vor Atmosphære, thi Symptomer af Sygdommen <lb/>
føles endnu jævnlig og almindelig. Om noget nyt Choleratilfælde <lb/>
skulde indtræffe og man vilde paaberaabe Lægeautoritet derimod vilde <lb/>
det Intet nytte, fordi de gode Herrer endnu ikke ere stort klogere <lb/>
paa Cholera, end vi Andre. Det var neppe efter deres Raad, at Upsala <lb/>
blev spærret; men saavidt jeg veed, blev Upsala frie for Sygdommen.</p>
                  <p>	Snee er for Øieblikket vort største Savn; thi Mangel af Slædeføre <lb/>
forhindrer Tilførsel af alle Nødvendighedsartikler, hvis Priser have <lb/>
naaet en plagende Høide. I Særdeleshed føles Mangel paa Veed, og maa <lb/>
man ynkes over de Fattige, som maa fryse, fordi de ikke kunne betale <lb/>
3 Spdl. for en Favn Granveed. Saavidt skrevet havde jeg den Glæde at <lb/>
modtage Deres Majestæts naadige Hilsen ved Grev Lewenhaupt af 15de, <lb/>
hvorfor jeg underdanigst takker. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18 December 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 29. desember 1853</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
                  <p>	En Coureer, som ankom hertil Natten mellem Juleaften og Juledag <lb/>
bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 21de med deri ommeldte <lb/>
Note betræffende Deres Majestæts Nautralitets Erklæring, ligesom <lb/>
jeg ved sidste Post fra den Norske Statsminister modtog Afskrift <lb/>
af en den 14de denne Maaned for Deres Majestæt afholdt ministeriel <lb/>
Protocol, hvilke Documenter jeg efter Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
strax fortroeligen meddeelte Regjeringens Medlemmer.</p>
                  <p>	En lignende Meddelelse havde jeg foregaaende givet af Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 19de, hvis underdanige Besvarelse jeg har <lb/>
maattet udsætte til i Dag, for at kunne afgive de befalede Oplysninger <lb/>
og Resultatet af de derom endnu i Statsraadet i Gaar stedfundne <lb/>
Discussioner.</p>
                  <p>	I denne Hensigt tillader jeg mig underdanigst at vedlægge: <lb/>
                     <list>
                        <label>1o </label>
                        <item>Statsraad Erichsens Meddelelse om vor havende Søstyrke og hvad <lb/>
der udfordres til dens Udrustning; – og </item>
                        <lb/>
                        <label>2o </label>
                        <item>Statsraad Brettevilles Meddelelse om vore disponible Penge <lb/>
Ressourcer.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>	Den sidstnævnte viser, at der, naar man ikke vil indgribe <lb/>
forstyrrende i Næringsveiene, for Tiden ikke kan paaregnes disponible mere <lb/>
end 468,000 Species og med Tillæg af 175,000 Species, <hi rend="underline">bestemt for</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Hypothequebanken</hi>, men som denne ikke for det Første vil tiltrænge, <lb/>
– i Alt 643,000 Speciedaler.</p>
                  <p>	Jeg bør derhos underdanigst bemærke, at der neppe nogensinde tilforn <lb/>
har været gjort saa store Fordringer i forskjellige Retninger <lb/>
paa Statscassen, som ved Opgjørelsen af det næste Statsbudget.</p>
                  <p>	Iøvrigt maa alle Medlemmer af Regjeringen erkjende, at denne ikke <lb/>
har nogen <hi rend="underline">constitutionel Ret</hi>  til at disponere til andet end bestemt <lb/>
Brug over de havende Midler, uden Storthingets Samtykke, hvilket ved <lb/>
denne Leilighed forhaabentlig ikke vil behøves før dets nær forestaaende <lb/>
Sammenkomst.</p>
                  <p>	Vi erkjende, at det er en meget stor Mangel, at den norske Regjering <lb/>
under Storthingets Fraværelse savner Midler for Øieblikkets overordentlige <lb/>
Krav; men vi formene underdanigst, at dette Savn hensigtsmæssigere  <lb/>
kan og bør afhjelpes, ved af ethvert Storthing at erhverve <lb/>
et passende Creditiv paa Banken, end ved nu at søge at faae en Grundlovs <lb/>
Bestemmelse, lig den svenske Regjeringsforms 63de § ; thi deels <lb/>
ere deri ingen Summer bestemte, deels ere de sædvanlig bevilgede af  <lb/>
den Beskaffenhed, at de, naar de skulde bestemmes forholdsmæssig for <lb/>
Norge, vilde blive aldeles utilstrækkelige i norsk Mynt. Statsraad <lb/>
Brettevilles vedlagte Note viser, at Storthinget kun een Gang, nemlig <lb/>
1845 har nægtet et af Regjeringen begjært Creditiv og jeg formener <lb/>
underdanigst, at et saadant bør fremtidig begjæres af ethvert Storthing.</p>
                  <p>	Da disse Linier ere de sidste som jeg forinden dette Aars Slutning <lb/>
vil have den Ære at tilstille Deres Majestæt, tillader jeg mig <lb/>
at fremsende min underdanige og hjertelige Lykønskning til det nye <lb/>
Aar.</p>
                  <p>	Savnet af Snee og Slædeføre er her fremdeles meget følelige men <lb/>
synes ved en just nu faldende Snee at ville blive afhjulpet. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29de December 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 29. desember 1853</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Noter med Hensyn til en mulig forestaaende Søudrustning i Norge.</head>
                  <div>
                     <p>	Krigsfartøierne ere, med Undtagelse af 2de gamle Kanonskonnerter <lb/>
og en gammel med Kuglekanoner armeret Kanonslup i Trondhjem, <lb/>
samt nogle af de ældre Kanonjoller, og endelig Briggen Fredriksværn, <lb/>
der skal have en Hovedreparation til Sommeren, i god og tjenstdygtig <lb/>
Stand, og forsynede med Alt Tilbehør af Vaaben, Ammunition og <lb/>
Takkelage og Inventarium. De ovenomhandlede 2de gamle Skonnerter <lb/>
og Kanonslups Skrog ere dog ogsaa i tjenstdygtig Stand, men paa <lb/>
Grund af deres foraldede Konstruktion, og til Nutidens Fordringer <lb/>
ikke længere passende Armering, ere de paatænkte til Kassation fra <lb/>
militairt Brug, ved forefaldende Anledning, og man har derfor ikke <lb/>
villet gjøre stort for dens Inventarium, hvortil Udgifterne dog ikke <lb/>
vilde blive af nogen Betydenhed, og som kan præsteres om saa skulde <lb/>
blive nødvendigt. Det kan saaledes paaregnes at hele den havende  <lb/>
Søstyrke, paa enkelt gamle Joller nær, er disponibel til Udrustning, <lb/>
og forsynet med Alt Tilbehør, naar Hans Majestæt maatte befale det, <lb/>
med saa langt Varsel, som er fornødent for Kalfaktering og andre mindre <lb/>
Arbeider, der stedse ere fornødne ved en Udrustning, og som paa <lb/>
Grund af Fartøiernes Mængde vil kræve nogen Tid.</p>
                     <p>	Hvad der saaledes ved en Udrustning itide maa tænkes paa er ikke <lb/>
saameget Fartøierne, som de Foranstaltninger der ere fornødne for  <lb/>
deres Bemanding og Proviantering, samt Midlerne til denne og til  <lb/>
Fartøiernes Underhold i Aktivitet, og Istandsættelse med Komplettering <lb/>
af Inventarium og Varegods efter denne.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head type="sub3">
                        <hi rend="underline">Bemanding</hi>.</head>
                     <list>
                        <label>1. </label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">Officerer</hi>. Officerkorpset er langtfra tilstrækkeligt i Tilfælde <lb/>
 af en almindelig Udrustning, og i Marineplanen er ogsaa i et saadant <lb/>
 Tilfælde forudsat at nogle Hundrede Maanedslieutenanter maatte <lb/>
 antages. Selv ved en Udrustning af de seilbare Skibe og kun 2 à 3 <lb/>
 Batailloner Skjærgaardsfartøier vilde 40 à 50 Maanedslieutenanter <lb/>
 blive fornødne.</item>
                        <lb/>
                        <label>2. </label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">Underofficerer og faste Mandskaber</hi>. Disse ere ligesaalidt  <lb/>
 tilstrækkelige til en større Udrustning, og man vilde sandsynligviis <lb/>
 især hvad Artillerister angaaer, i høi Grad komme til at føle Mangelen. <lb/>
 Man har ikke kunnet komplettere det sømilitaire Korps, endog <lb/>
 blot til det Antal hvortil Midler har været bevilget, og naar <lb/>
 Mandskaberne have udtjent rekapitulere de i Almindelighed ikke. I den <lb/>
 senere Tid har man kraftigen stræbt at faae Folk engagerede, og de <lb/>
 antagne Lærlinges Antal, allerede nu meget stort, vil i den nærmeste <lb/>
 Fremtid blive yderligere forøget. Ved de Sessioner som nu skulde <lb/>
 afholdes for Udskrivningen sendes Søofficerer med Krigskommissairene, <lb/>
 og disse Officerer erholde Opdrag at hverve for Korpset. <lb/>
 Hvorvidt det vil lykkes kan endnu ikke vides, og i ethvert Tilfælde <lb/>
 kan det ikke afhjælpe den øieblikkelige Mangel, da det ikke saameget <lb/>
 er Folk (disse faaes ved Udskrivningen), som vel instruerede <lb/>
 Underofficerer og Mandskaber der behøves.</item>
                        <lb/>
                        <label>3. </label>
                        <item>Den øvrige Besætning erholdes ved Udskrivning. <hi rend="underline">Med Hensyn til</hi>
                           <lb/>
                           <hi rend="underline">Seilfartøierne</hi>, <hi rend="underline">der behøve befarne Folk</hi>, <hi rend="underline">da maa Udskrivningen foregaae</hi>
                           <lb/>
                           <hi rend="underline">i Aarets første Maanede</hi>, <hi rend="underline">hvis man ikke til Marinen vil see sig</hi>
                           <lb/>
                           <hi rend="underline">berøvet,</hi>
                           <hi rend="underline">baade </hi>
                           <hi rend="doubleunderline underline">de bedste Folk og det fornødne Antal</hi>. Senere er de <lb/>
 borte med Handelsskibene. Udksrivningssessionerne til de Togter, <lb/>
 der naadigst ere bestemte for næste Aar,<hi rend="underline">begynde den 9de Januar</hi>, <lb/>
                           <hi rend="underline">og det vilde være meget ønskeligt</hi>, <hi rend="underline">om en Udrustning af flere Skibe</hi>
                           <lb/>
                           <hi rend="underline">skulde finde Sted</hi>, <hi rend="underline">at Udskrivningen af de dertil fornødne Matroser</hi>
                           <lb/>
                           <hi rend="doubleunderline underline">kunde ske til samme Tid</hi>. Hvad Skjærgaardsflaaden angaaer, da kan <lb/>
 Udskrivningen af de dertil fornødne Mandskaber udsættes til længere <lb/>
 hen.</item>
                     </list>
                     <p>	Til de seilbare Skibe vil omtrent udfordres i det Hele en <lb/>
 Udskrivning af circa 1700 Mand.</p>
                     <p>	Til hver Bataillon Kanonslupper behøves circa  750 Mand</p>
                     <p>	Til hver Bataillon Joller . . . . . . . . . .  270  "</p>
                     <p>	Desuden vilde man i Tilfælde af en større Udrustning for <lb/>
Krigstilfælde behøve endeel Mandskaber paa Værfterne.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head type="sub3">
                        <hi rend="underline">Proviantering</hi>.</head>
                     <p>	Denne er selvfølgelig i vort Land forbundet med ganske <lb/>
betydelige Vanskeligheder til enhver Tid, og nu mere end ellers, paa <lb/>
Grund af Aarstiden og de overdrevne høie Priser paa Levnetsmidler i <lb/>
Almindelighed. Af Proviant haves intet Forraad, udenfor hvad der <lb/>
udfordres til Korpsernes Mandskabers Landkost; dog ere de fornødne <lb/>
Foranstaltninger trufne til de Skibes Proviantering, hvis Udrustning <lb/>
er befalet, og dertil haves ogsaa de fornødne Midler. Til Alt <lb/>
udenfor dette maa Midler anvises extraordinairt, og Foranstaltninger <lb/>
maae snart tages, hvis Standsning i Udrustning ikke skal resultere. <lb/>
Opbevaringssteder paa Horten for Proviant mangle derhos. Det <lb/>
Magasin, hvis Bygning i Aar er paabegyndt er bestemt til at afhjælpe <lb/>
denne Mangel.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head type="sub3">
                        <hi rend="underline">Fartøiernes Underhold i Aktivitet</hi>.</head>
                     <p>	Disse Udgifter kunne antages til omtrent 10 Spd. pr. Mand <lb/>
pr. Maaned, og det formenes at man derfor kan afholde Fartøiernes <lb/>
Slittage paa Inventarium og Forbrug af Varegods. Hertil kommer dog <lb/>
tillige Udrustningsomkostningerne, og forøgede Udgifter paa  <lb/>
Værfterne, der antages at kunne ansættes til, eengang for Alle, til 1 <lb/>
Maaneds Underhold. Betydelige Afvigelser i hvad Provianten koster, <lb/>
vil naturligviis bevirke tilsvarende Forandringer i den her opsatte <lb/>
omtrentlige Evaluation af Bekostningerne.</p>
                     <p>	Skibernes Eftersyn og Reparation efter Togterne vil selvfølgelig <lb/>
blive mere eller mindre kostbar efter indtrufne Eventualiteter. </p>
                     <closer>
                        <dateline>
                           <placeName>Christiania</placeName>
                           <date>den 29de December 1853</date>.</dateline>
                        <lb/>
                        <signed>
                           <persName>O.W.Erichsen</persName>.</signed>
                     </closer>
                  </div>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 29. desember 1853</supplied>
                  </head>
                  <opener>Hans Excellence <lb/>
Herr Statholder Løvenskiold, <lb/>
Ridder og Kommandeur af H.Ms Ordener <lb/>
   	  etc.	  etc.  etc.</opener>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Det overordentlige Storthing</cell>
                        <cell> i 1822</cell>
                        <cell> gav Hans Majestæt Bemyndigelse til at have af Norges Bank </cell>
                        <cell>	345,000 Spd.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Storthinget</cell>
                        <cell> i 1824 </cell>
                        <cell>ligeledes for et Beløb af	</cell>
                        <cell>	345,000  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1827</cell>
                        <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                        <cell>	350,000  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1830</cell>
                        <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                        <cell>	345,000  " </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1833</cell>
                        <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                        <cell>	350,000  " </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1836</cell>
                        <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Overordentlige Do </cell>
                        <cell> " 1837</cell>
                        <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                        <cell>	350,000  " </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1839</cell>
                        <cell> (NB intet Creditiv begjært)	</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1842</cell>
                        <cell>  "	  "  "  "	  "		</cell>
                        <cell>	350,000  " </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1845</cell>
                        <cell> (NB Creditiv begjært)		</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1848</cell>
                        <cell>}						</cell>
                        <cell>{	<hi rend="underline"> </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell>			  </cell>
                        <cell>} (Intet begjært)<hi rend="underline"> </hi>
                        </cell>
                        <cell>{  </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Do	</cell>
                        <cell>  " 1851</cell>
                        <cell>}						</cell>
                        <cell>{	<hi rend="underline"> </hi>
                        </cell>
                     </row>
                  </table>
                  <p>
                     <hi rend="underline"> </hi>
                  </p>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>For Tiden har Militairetaterne tilgode af hvad der er bevilget til 31te December 1853 omtrent . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>	150,000 Spd.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Jernbanen 45,000 £ Sterling eller . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>	195,000  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Hypothekbanken (Udbetalt 325,000 Spd.)  . . . . . . .</cell>
                        <cell>	175,000  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Adskillige andre Indretninger . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  50,000  "  </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>					Tilsammen	</cell>
                        <cell>	570,000 Spd. </cell>
                     </row>
                  </table>
                  <table rend="noBorder">
                     <head>
                        <hi rend="underline">Beholdning 29 Decbr 1853.</hi>
                     </head>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>1. </cell>
                        <cell>Hos udenlandske Huse . . . . . . . .	</cell>
                        <cell>  282,000 Spd. </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>2. </cell>
                        <cell>Paa Folio i Norges Bank  . . . . . .	</cell>
                        <cell>  326,000  " </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>3. </cell>
                        <cell>I Hovedcasserne  . . . . . . . . . .	</cell>
                        <cell>  78,000  " </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>4. </cell>
                        <cell>Uafhændet Deel af Statslaanet af 1851  . . . . . . . . . .	</cell>
                        <cell>  230,000  " </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>5. </cell>
                        <cell>Uopsigelige Statsobligationer, der henstaae under den contante Beholdning. . . . . . . . . .	</cell>
                        <cell>  47,000  " </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>6. </cell>
                        <cell>Hos Disconteringscommissionerne henstaae i det Hele		</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> 1,127,000  "  </hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell> 	2,090,000 Spd.</cell>
                        <cell> - 570,000 Spd.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> 570,000  "  </hi>
                        </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell>Altsaa Netto Beholdning		</cell>
                        <cell>	1,520,000 Spd. </cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell>foruden Bankactier 420,000 Spd. <lb/>
 og Statscassens udestaaende Fordringer.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                     </row>
                  </table>
                  <p>	For imidlertid ikke at gribe forstyrrende ind i Næringsveiene <lb/>
og for ikke at blotte Hovedcasserne samt muligens at sælge med Tab <lb/>
de uopsigelige Statsobligationer vil jeg kun udføre som disponibel <lb/>
Beholdning følgende Summer, nemlig: <lb/>
                     <table rend="noBorder">
                        <row>
                           <cell>de ovenfor under No 1 nævnte . . . . . . . . . . . .</cell>
                           <cell>  282,000 Spd. </cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>  "	  "	  "	  "  2  "  . . . . . . . . . . . .</cell>
                           <cell>  326,000  " </cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>  "	  "	  "	  "  4  "  . . . . . . . . . . . .</cell>
                           <cell>  230,000  " </cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>af de under	  "  6  "  . . . . . . . . . . . .</cell>
                           <cell>
                              <hi rend="underline">200,000  "  </hi>
                           </cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>									</cell>
                           <cell>  1,038,000  Spd. </cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>Naar herfra drages ovennævnte . . . . . . . . . .</cell>
                           <cell>  570,000  " </cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell rend="botBorder"/>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>hvoraf dog de 175,000 Spdlr til Hypothekbanken <lb/>sandsynligviis ikke paa længere Tid <lb/>vil blive begjært, bliver tilbage  . . . . . . . . .</cell>
                           <cell>  468,000 Spdlr.</cell>
                        </row>
                     </table>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29de December 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Bretteville</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
