<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="section">
            <head type="section">
               <supplied resp="editor">1847</supplied>
            </head>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. januar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
                  <p>	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste Indstilling afgaae, om naadigst Bemyndigelse for Finants-Departementet til at lade Stiftsgaarden i Trondhjem istandsætte og meublere, for at kunne beboes af Deres Majestæter og den Kongelige Familie under Kroningen, som ved andre Leiligheder.</p>
                  <p>	Denne saakaldte "Stiftsgaard" maaskee det største Træhuus i Europa, kjøbtes i sin Tid, for at afbenyttes til Kongelig Residents i Trondhjem, og det er vel, at der nu frembyder sig en Anledning til at give den en Reparation, som den høielig tiltrænger.</p>
                  <p>	At den Kongelige Residents bør være meubleret for at kunne opfylde sin Hensigt, er indlysende, og er saa meget mere nødvendigt, fordi Grundloven byder, at Hans Kongelige Majestæts Kroning skal skee i Trondhjem.</p>
                  <p>	Da Deres Majestæt i Stiftamtmand Arentzen har en saare dygtig og paalidelig Overøvrighed i Trondhjem, formene vi det rigtigst at den hele Omsorg for Stiftsgaardens Reparation og Meublering overdrages til ham, hvilket jeg tillader mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p>	I Henseende til Meubleringen af den store Vaaning i det herværende Kongelige Slot, tillader jeg mig underdanigst at referere til min underdanigste Rapport af 31te forrige Maaned, med gjentaget underdanigst Bøn, at Deres Majestæt herom naadigst vil give Hofkammereer Bäckstrøm de fornødne Ordres uden Ophold.</p>
                  <p>	Slotscommissionen har til det Kongelige Finants-Departement indgivet Andragende om at maatte naadigst blive fritaget for Omsorgen for Slottets Meublering, hvilket jeg maa ansee for hensigtsmæssig og ønskelig, fordi en Administration som denne bestyres bedre af een dygtig Mand end af flere, fordi enhver af Commissionens 4 Medlemmer har mange andre Forretninger at varetage og endelig fordi ingen af dem har den fornødne Sagkundskab for dette Hverv. Den store Vanskelighed mod Ønskets Opfyldelse er imidlertid Mangel paa nogen dygtig Mand, til hvem dette Hverv kunde betroes.</p>
                  <p>	Den eneste herværende Mand som hertil har den fornødne Dygtighed, som har Begreb om, hvorledes et Kongeligt Slot bør være meubleret og monteret, fordi han har seet meget i denne Genre, er General Baron Wedel-Jarlsberg; men jeg veed, at han har meget imod at overtage dette Hverv, og ingenlunde vilde beqvemme sig dertil efter Finants Departementets eller Regjeringens Anmodning.</p>
                  <p>	Det eneste Middel til at opnaae General Wedels ønskelige Assistance, vil være Deres Majestæts directe naadige Anmodning, og jeg vover derfor underdanigst at udbede, at Deres Majestæt vil have den Naade, at anmode Generalen om at overtage Bestyrelsen af Slottets Meublering og Montering, som jeg, for at bidrage min Skierv, til denne ikke uvigtige Sags Fremme, vilde gjøre mig en Fornøielse af at overbringe.</p>
                  <p>	Den stakkels Heidemark ligger fremdeles i en ynkelig Forfatning. Han synes at have sin Bevidsthed; men han kan ikke tale og er aldeles lam i den hele høire Side. Lægerne have lidet Haab om hans Liv og endnu mindre om at han kan gjenvinde Helbred. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11 Januar 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst 		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 21. januar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 10de denne Maaned.</p>
                  <p>	Gjerne benytter jeg Dagens Anledning til for Deres Majestæt at nedlægge mine underdanigste Lykønskninger for den haabfulde unge Prinds, som nu beseiler Havet. Jeg agter i Aften at feire Hans Kongelige Høiheds Fødselsdag ved en Bal, saa godt jeg formaaer, og hjerteligere Deeltagelse i Deres Majestæters huuslige Glæder end min, formaaer Ingen at nære.</p>
                  <p>	Jeg længtede just efter at kjende Deres Majestæts Erklæring i Anledning af Krakauer Begivenheden, hvorom jeg havde læst une mention honorable i offentlige Blade, og jeg takker nu underdanigst, for den naadige Meddelelse af dette interessante, kloge og værdige Document.</p>
                  <p>	Krakaus Indlemmelse i den Østerrigske Keiserstat er vistnok stridende mod Wiener-Congressens Bestemmelser, men spørger man, hvem der har foranlediget dette Tractatsbrud, saa maa jeg erkjende, at Forargelsen kommer fra Krakau selv.</p>
                  <p>	Det af Deres Majestæt naadigst omnævnte Promemoria betræffende en tilsigtet Handelstractat med Frankrige, har jeg modtaget af Hans Excellence Due og efterat have omtalt det i en Statsraads Samling i Gaar Aftes, afgivet det til vedkommende Departementschef. De for Sveriges Vedkommende tilbudne Concessioner synes store.</p>
                  <p>	Jeg modseer nu, at Hans Excellence Udenrigsministeren vil give Anledning til Sagens snarlige officielle Behandling. Denne er visselig ogsaa for Norge høist magtpaaliggende, især fordi Frankrige i de senere Aar har været og fremdeles er vort Hovedmarked (som England tidligere var) for vore Træproducter.</p>
                  <p>	Den 28de forrige Maaned modtog jeg fra den norske Statsminister 2de Protocoller over de i combineret Statsraad den 10de December forrige Aar afgjorte Sager, første Gang affattede i det svenske Sprog, istedetfor, at de for Norge bestemte Protocoller for combinerede Statsraad, hidindtil stedse have været udfærdigede i det norske Sprog. Jeg indsaa og jeg vidste, hvor dybt denne Forandring, Bruget af svensk istedetfor norsk Sprog i saa officielle og vigtige Documenter, vilde krænke den ømme nationale Følelse; jeg maatte erkjende, at denne Følelse har Medhold saavel i Sagens Natur, som i Grundlovens Aand og Bogstav. Jeg fandt mig derfor forpligtet til at remittere de svenske Protocoller og at anmode Statsministeren om, af Deres Majestæt at udbede den Naade, at de for Norge bestemte combinerede Statsraads Protocoller, herefter som hidindtil, maa blive udfærdigede i det norske Sprog. Saaledes har jeg modtaget dem med sidste Post og jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for det Hensyn, som Deres Majestæt naadigst har skjænket min underdanige Forestilling.</p>
                  <p>	Da det imidlertid, saavel for Sagen, som for mit eget Vedkommende, er mig magtpaaliggende, at Deres Majestæt om denne Gjenstand og dens Behandling her, erholder fuldkommen Kundskab, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge Copier af mine 2de Skrivelser af 7de denne Maaned til Hans Excellence Due. De ville forhaabentlig bortfjærne enhver Mistanke om, at en barnagtig Norskhed har ledet mig i denne Begivenhed; de vise mine Collegers og min Anskuelse om Gjenstanden og at vi ikke som vore Colleger i Stockholm, have kunnet betragte den som en Bagatel.</p>
                  <p>	Det glæder mig at kunne underdanigst indberette, at Statsraad Holst siden Nyaar igjen har overtaget Kirke-Departementets Bestyrelse og deeltaget i Statsraadets Sessioner. Han fylder i Dag sit 71de Aar.</p>
                  <p>	Efterat Regjeringen den 19de December i 16 lange særskilte Sessioner havde gjennemgaaet Unionscomitéens Arbeide og derefter enhver af dens Medlemmer atter har taget samme under særskilt Overveielse, begyndte vi i Forgaars Eftermiddag at lægge den sidste Haand paa Værket og agte dermed at vedblive, i extraordinaire Eftermiddags Sessioner indtil vi have tilendebragt dette saare vanskelige Arbeide.</p>
                  <p>	Told Intraderne ved Christiania Toldkammer, som i Aaret 1845 udgjorde 446,190 Speciedaler, beløb for 1846: 478,300 Speciedaler.</p>
                  <p>	Denne Vinter er den dyreste, som jeg har oplevet i Christiania, saavel med Hensyn paa Levnetsmidler for Mennesker, som for Dyr. Een Tønde Ruug koster fra 5 til 5 2/5 Speciedl.; een Tønde Havre i forrige Aar 6 à 7 Mark; – i dette Aar 10 à 11 Mark; et Skippund Thimothei Høe dette Aar 14 à 15 Mark, i forrige Aar 8 Mark, o. s. v. Megen Trang er en Følge af denne Dyrtid og dog maa vi prise os lykkelige i Sammenligning med flere andre Lande. Her har i den gode Aarstid ikke manglet Anledning til Arbeidsfortjeneste; men vor Arbeidsclasse lever kun for Dagen. Et nylig afholdt Velgjørenheds Bal indbragte Netto 641 Speciedaler, hvorved megen Nød vil blive lettet.</p>
                  <p>	Fru Heidemark er underdanigst taknemmelig for Deres Majestæts naadige Deeltagelse i hendes Mands haarde Sygdom. Han synes vel physisk bedre, men han er fremdeles lam i høire Side, han kan ikke tale og hans mentale Evner synes meget svækkede.</p>
                  <p>	En af vort Universitets værdige Veteraner, Professor i Physik og Chemie, Jacob Keyser døde i Forgaars af et apoplectisk Tilfælde, 65 Aar gammel efterladende 3 Døttre i yderlig Armod.</p>
                  <p>	For at tilfredsstille mine Børns og mit eget Ønske udbeder jeg Deres Majestæts naadige Tilladelse til at begive mig til Fossum, som det er et Aar siden jeg besøgte, den 5te Februar, og tilbringe der 14 Dage. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 21de Januar 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. januar 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p>	Efterat hosfølgende min underdanigste Rapport af Gaars Dato var skrevet, har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de, hvis Indhold jeg har bemærket til underdanigst Efterlevelse, hvorom min nærmere underdanigste Indberetning forbeholdes. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22de Januar 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. januar 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <head type="sub3" rend="center">
                     <hi rend="underline">1</hi>.</head>
                  <p>	Jeg beder Deres Excellence være overbeviist om, at det ikke er nogen utidig Oppositionslyst, men et oprigtigt loyalt Sindelag, som bevæger mig til at remittere de mig ved Deres Excellences ærede af 24de forrige Maaned tilstillede i det svenske Sprog affattede 2de Protocoller for combinerede Statsraad af 10de December f. A. i Haab om, at Hs Majestæt naadigst vil bifalde de Grunde, som jeg efter Overlæg med mine Colleger, finder mig forpligtet til at fremføre mod denne nye Expeditionsmaade.</p>
                  <p>	Over Forhandlingerne og afgivne Kongl. Resolutioner i combinerede Statsraad er hidindtil bleven ført en svensk og en norsk Protocol, begge underskrevne af Hs Majestæt Kongen og sidstnævnte contrasigneret af den norske Statsminister til Efterretning for den norske Regjering, til Fremlæggelse for næste Storthing og derefter til Opbevaring i det norske Statsarchiv.</p>
                  <p>	At Hans Majestæts Resolutioner til Sit norske Statsraad, som skal have Gyldighed i Norge, som skal fremlægges for Storthinget, bør være affattede i det norske Sprog, at det norske Statsarchiv bør eie en i dette Sprog affatted af Hs Majt underskrevet Protocol over enhver af Høistsamme afgiven Norge vedkommende Resolution, synes lige meget begrundet i Sagens Natur, som i Grundlovens Aand og Bogstav.</p>
                  <p>	Grundlovens ømme Aand for Folkets Sprog dette ethvert Folks dyrebare Eiendom, udtrykkes allerede i dens 47de § og den 33te § byder: "at de Expeditioner, som afgives, i Anledning af Forestillinger om norske Sager, skal forfattes i det norske Sprog".</p>
                  <p>	Om end de Forestillinger, som foredrages for Hs Majt i combineret Statsraad ikke udelukkende angaae Norge, ikke ere<hi rend="underline">blot</hi>
                     <hi rend="underline">norske</hi>, saa angaae de dog ligemeget det ene som det andet Rige, ere de lige meget norske som svenske og egne sig derfor lige meget til norsk Resolution og Expedition, som til svensk. Grundlovens 33te § formenes endog udtrykkelig at være skreven for combinerede Statsraad, da dens Bud synes overflødig for norske Statsraad, hvorfor det heller ikke findes i Grundloven af 17de Mai, skrevet for Norge alene.</p>
                  <p>	Vi formene saaledes, at Grundloven ikke tilstæder, at nogen Kongelig Resolution, som skal have Gyldighed i Norge, expederes for Norges Vedkommende i noget andet Sprog end i det norske, hvoraf følger, at Grundloven ikke tillader, Hs Majestæts norske Raadgivere at tiltræde den af Hs Majestæts svenske Raadgivere foreslaaede Reciprocitets Regel, som desuden vilde finde liden Anvendelse for Norge.</p>
                  <p>	I de snart 19 Aar, hvori jeg har været Medlem af den norske Regjering, erindrer jeg kun et eneste afholdt norsk-svensk Statsraad, medens alle øvrige combinerede Statsraad have været svensk-norske og sandsynlig ville vedbleve at være det.</p>
                  <p>	At der for et combineret Statsraad, som angaaer 2de under een Monark forenede Riger med forskjelligt Sprog, expederes 2de Protocoller, en i hvert Riges Sprog, er en naturlig Følge af en politisk Union. Saaledes har hidindtil været forholdt, uden at Erfaring, saa lang som Unionen, deraf har viist nogen Ulempe.</p>
                  <p>	At lade den svenske Protocol, som af Ds Exc. foreslaaet, oversætte i Statssecretariatet, kunde ingenlunde blive fyldestgjørende, fordi Oversættelsen ikke kunde bleve vidimeret af nogen Embedsmand med constitutionel Ansvarighed.</p>
                  <p>	Regjeringens samtlige Medlemmer ere efter moden Overveielse kommet til den Anskuelse: "at den hidindtil brugte Expeditionsmaade for de i combinerede Statsraad afgivne Kongl. Resolutioner, ved en svensk og en norsk Protocol, begge underskrevne af Hans Majestæt, er den ene rigtige at den norske Protocols Udfærdigelse i det svenske Sprog vilde stride lige meget mod Grundlovens Aand og Bogstav, som mod norske nationale Følelser.</p>
                  <p>	Med denne Anskuelse ere vi dobbelt glade ved, at den paatænkte forandrede Expeditionsmaade endnu kan rettes, forinden den faaer Publicitet, og herom bede vi vor eenstemmige Bøn underdanigst fremført for Hs Majestæt.</p>
                  <p>	Saalænge Sagen ikke har faaet Publicitet, er den endnu ikke fait accompli, og jeg beder indstændig om, at den ikke maa blive det. Den vilde opvække vel grundet Misbilligelse, Utilfredshed, Forbittrelse, og hvorfor foranledige saa store Onder, uden nogensomhelst Nødvendighed.</p>
                  <p>	Betræffende den Gjenpart (Copie) af den originale norske Statsraads-Protocol, der bør opbevares i det norske Statsraads Archiv i Stockholm, som efter Deres Excellences Meddelelse undertiden er bleven underskrevet af de svenske Statsraader, undertiden ikke, tillader jeg mig følgende Bemærkninger.</p>
                  <p>	Jeg er enig med Ds Excellence i, at den Kongl. Naadigste Resolution af 8de Marts 1844 ikke berettiger til at bruge Benævnelsen Norsk-Svensk i fælles Anliggender i Forhold til Udlandet; men at ifølge deraf Benævnelsen Svensk-Norsk rettelig bør bruges i alle deslige in specie ved Udnævnelse af Consuler, som af Hs Majestæt udnævnes til Svensk-Norske, ikke til Norsk-Svenske Consuler, om end denne Benævnelse maatte være brugt i de norske Indstillinger, hvilket saavidt erindres, stedse har været Tilfældet, uden dog at den i den tidligere Tid har været optaget i Protocollerne. Jeg lægger til, at naar Hs Majt har udnævnt en svensk-norsk Consul og denne Benævnelse altsaa rettelig er brugt i den svenske Statsraads Protocol, kan vi ikke være berettigede til i den norske at benævne ham norsk-svensk Consul.</p>
                  <p>	Saadan Forandring er ikke Oversættelse, men en uhjemlet Omskrivning, medens Protocollen ordlydende bør gjengive Hs Majts i Statsraadet fattede Beslutninger.</p>
                  <p>	Naar derfor de svenske Statsraader have vægret sig ved at underskrive norske Protocoller fordi fælles Embedsmænd deri ere benævnte anderledes end med den Benævnelse, hvormed de af Hs Majt ere udnævnte, da maa saadan Vægring erkjendes vel grundet; men denne vil kunne forebygges ved at bortrydde den ubeføiede Anledning dertil.</p>
                  <p>	Iøvrigt synes de svenske Statsraaders Underskrift paa omhandlede Protocol-<hi rend="underline">Gjenpart</hi>  (Copie) at være saa lidet nødvendig, at den uden nogen somhelst Skade eller Savn kan undværes, da den ansvarlige Norske Statsminister's Bekræftelse om Gjenpartens (Copiens) Overeensstemmelse med den originale Protocol, maa være fyldestgjørende. Hvad jeg om denne Gjenstand har tilladt mig at yttre, bedes anseet som den Norske Regjerings eenstemmige Formening.</p>
                  <p>		–––––o0o–––––</p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. januar 1847</supplied>
                  </head>
                  <p>	De mig med Ds Excellences ærede af 24de f. M. tilstillede 2de Statsraads Protocoller, expederede i det svenske Sprog (de første i sit Slags) frapperede mig allerede ved Modtagelsen ubehagelig og er denne nye Expeditionsmaade ved nærmere Overveielse forekommet mine Colleger og mig saa stridende mod Grundlovens Aand og Bogstav, og derhos af saa alvorlig Beskaffenhed, at vi ikke uden at paadrage os moralsk og juridisk Ansvar skulde kunne undlade at gjøre de kraftigste Forestillinger derimod.</p>
                  <p>	Den paatænkte Expeditionsmaade vilde her faae Udseende af et Forsøg paa at bruge og gjøre gjældende det svenske Sprog i den norske Statsstyrelse, og hvor odiøst denne Mistanke vilde virke her, vil let indsees.</p>
                  <p>	For at afværge de ubehagelige Følger heraf,<hi rend="underline">medens Sagen endnu kan redresseres</hi>, og bringes i sin forrige Stilling, finder jeg mig, efter Overlæg med mine Colleger, forpligtet til at remittere Protocollerne med hoslagte Skrivelse som, om fornødiges, ønskes Hs Majt underdanigst forelagt, ligesom jeg overlader til Deres Excellence, om det befindes hensigtsmæssigt, at meddele Høistsamme disse Linier.</p>
                  <p>	Ikke letsindig tillader jeg mig at remonstrere mod Documenter, som allerede ere underskrevne af Hs Majt; men ved Valget imellem, endnu i Tide i Underdanighed at remonstrere, eller at udsætte Hans Majestæt for en eenstemmig nødtvungen Remonstration af Sin norske Regjering, som vilde faae almindelig norsk Sympathie, har jeg ikke kunnet, ikke burdet være tvivlsom om den Pligt, som paaligger mig. Jeg smigrer mig med, at Hs Majt naadigst vil bedømme min Handlemaade fra denne Synspunct.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 31. januar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
                  <p>	Regjeringens Statsraads Session igaar optoges næsten udelukkende af Overlægninger om den tiltænkte, den ønskede Handels- eller rettere Navigations Tractat med Frankrige. Vi ønske ivrig dens Istandbringelse saavel for Sagen selv, som fordi Deres Majestæt har den Naade at omfatte den med særdeles Interesse.</p>
                  <p>	Det var muligt for Rusland at opnaae en Navigations Tractat uden andre Concessioner end fuld Reciprocitet, fordi Skibsfarten mellem Rusland og Frankrige er gjensidig. Den er derimod aldeles eensidig imellem de forenede Rige og Frankrige, fordi den dem imellem saa godt som udelukkende drives af svenske og norske Skibe. Da saaledes de Lettelser, som maatte bevilges sidstnævnte i Frankrige ikke kan godtgjøres ved gjensidige for franske Skibe i de forenede Rigers Havne, saa kan disse kun byde Vederlag ved Toldconcessioner i Sverige og yderligere Toldconcessioner i Norge. Disse bør dog ogsaa være begrændsede i Forhold til de opnaaende Fordele. Vi formene, at Indførsels Tolden for franske Producter i Norge i Almindelighed er moderat og at den eneste Artikel, hvorfor for Tiden Nedsættelse kan bydes, er Viin. For denne er den norske Indførselstold nu i Foustager 7 Skilling, i Bouteiller 20 Skilling pr Pot. Mod tilsvarende Nedsættelse af de meget høie Skibsafgifter i Frankrige, formene vi, at kunne foreslaae Tolden for Viin i Foustager nedsat til 3 Skilling, i Bouteiller til 8 Skill. pr Pot, en Nedsættelse, som anslaaes til 25,000 Speciedaler aarlig Formindskelse i vore Told Intrader. Den norske Regjerings detaillerede Anskuelse om Gjenstanden vil naadigst erfares af dens med Dagsposten afgaaende underdanigste Indstilling.</p>
                  <p>	Vi formene underdanigst, at de forenede Riger for Tiden ene bør bestræbe sig for, som Rusland, at opnaae en Skibsfarts Tractat, at de bør indskrænke deres Fordring til Nedsættelse af de franske Skibsafgifter, at enhver Fordring paa andre Concessioner, til Exempel Nedsættelse af Jerntolden, hvor velgjørende den end vilde være for de forenede Riger, for Tiden ikke alene vil være forgjæves, men nu som tidligere gjøre enhver Overeenskomst umulig.</p>
                  <p>	Denne Tolds Nedsættelse er en øm Byld i de franske Kamre. Rusland har heller ikke faaet nogen lignende Concession.</p>
                  <p>	I denne Anskuelse stadfæstes jeg ved den franske Udenrigs-Ministers Skrivelse af 30te Mai 1846 til Deres Majestæts Minister i Paris.</p>
                  <p>	Hr Guizots Yttringer mod enhver Nedsættelse af Jerntolden ere meget bestemte og uden Tvivl samstemmende med mægtige Privat-Interesser i Kamrene. Først, naar disse ved en indre Kamp ere beseirede vil en Lettelse for Jern kunne ventes, og først da vil Tiden indtræffe for en Handelstractat der indbefatter Jern og andre de forenede Rigers Producter, for hvilken Tidspunct vi bør forbeholde os Muligheden af yderligere Concessioner.</p>
                  <p>	Naar Hr Guizot taler om, "un debouché, toujours croissant qui est ouvert en France aux produits de la peninsule", saa er dette kun sandt for vore Træproducter, som Frankrige tiltrænger, hvorimod Tolden paa Jern og Fisk, som det ikke vil have, er lig et Forbud. Hr Guizots Yttringer om "exagération des taxes et droits excessifs" træffe i det mindste ikke Norge.</p>
                  <p>	For det Tilfælde, at Deres Majestæt maatte sende nogen svensk Handlende til Paris, for i Detailler at veilede Hans Excellence Løwenhjelm, maa jeg ansee en lignende Foranstaltning for Norge hensigtsmæssig, ja for Opinionen aldeles nødvendig. For dette Hverv anseer jeg, efter Overlæg med mine Colleger blandt Andre 3 norske Handlende vel skikkede: Kjær i Drammen, Ridder af Æreslegionen, Stephanson i Arendal, Munch i Skien. Jeg har begyndt med at indhente den først nævntes Erklæring, hvorom jeg underdanigst tør forbeholde mig nærmere ved næste Post. Iøvrigt har jeg anvendt muligst Omsorg for den hele Sags Hemmelighedholdelse.</p>
                  <p>	Forinden jeg forlader denne interessante Gjenstand, tillader jeg mig den underdanigste indstændige Bøn, at under alle Omstændigheder Norge maa vorde indsluttet i den Tractat, som mulig kan blive sluttet for Sverige, at de forenede Rigers Interesse i denne Begivenhed ikke maa vorde adskilt.</p>
                  <p>	Med Morgenposten afgaaer underdanigst Indstilling om, at Deres Majestæt ved provisorisk Anordning naadigst vil ophæve Indførsels Tolden for Potates. Jeg deler ikke de i denne Indstilling om Korntolden yttrede ubetimelige Anskuelser, som overordentlige Omstændigheder kunne gjøre umulige at vedligeholde. Vi maa takke Gud, om vort havende Kornforraad kan strække til for Vinteren; men hvorfra kan vi vente Tilførsel til Foraaret, naar der i kornproducerende Lande er Hungersnød, naar Udførsel i disse forbydes, Indførsel ved alle mulige Midler faciliteres?</p>
                  <p>	Under saadanne Omstændigheder er det dobbelt forargeligt, at Brændeviinstilvirkningen i dette Land florerer trods Maadeholds-Foreninger og Brændeviinslove, at Regjeringen ikke<hi rend="underline">kan</hi>  forhindre, at Livets første Fornødenheder, som til Foraaret vil savnes, under Vinteren forvandles til Brændeviin.</p>
                  <p>	Vedkommende Administrations Indberetning om Anvendelse af Deres Majestæts Naadegave 100 Speciedaler til denne Byes Fattige den 26de Januar tillader jeg mig underdanigst at vedlægge.</p>
                  <p>	En Civilingenieur ved Navn England, er ankommet fra London, for at iagttage den norske Vinters Indflydelse paa vort projecterede Jernbaneanlæg. Han forsikkrer mig om den vedvarende Engelske Interesse for denne Gjenstand. Tillige med ham er ankommet den engelske Civil-Ingenieur, Normanden Sørensen, der er ansat som Directeur for det mechaniske Værksted paa Horten, hvorhen Statsraad Foss idag har fulgt ham.</p>
                  <p>	Regjeringen har nu tilendebragt Gjennemgaaelsen af Unions committeens Arbeide, hvorom dens underdanigste Indstilling vil blive Deres Majestæt forelagt; saasnart det er bleven reenskrevet, som vil medtage en længere Tid. Vi have i denne Begivenhed samvittighedsfuldt bestræbet os for at ramme begge Rigers Tarv.</p>
                  <p>	Naar Slotscommissionens Medlemmer oftere gjentage Ønsket om at blive fritagne for at bestyre Slottets Meublering kan jeg kun svare, at jeg underdanigst har andraget deres Ønske for Deres Majestæt. Jeg tillader mig i denne Henseende at referere til min underdanigste Rapport af 10de denne Maaned.</p>
                  <p>	For det Tilfælde at Deres Majestæt maatte have bemærket en Klage i Morgenbladet No 28 betræffende Helgelands Overformynderie vil jeg ikke undlade underdanigst at meddele, at jeg har paalagt Justits Departementets Chef, Statsraad Petersen, i denne Anledning at anstille en nøiagtig Undersøgelse, om hvis Resultat jeg forbeholder min nærmere underdanigste Indberetning. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 31 Januar 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 31. januar 1847</supplied>
                  </head>
                  <opener>
                     <salute>Deres Excellence</salute>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine rend="center">Norges Riges Statholder Løwenskiold</addrLine>
                        <addrLine rend="center">Ridder og Commandeur af Hans Majestæts Ordener</addrLine>
                     </address>
                  </opener>
                  <p>	Administrationen giver sig herved den Ære at indberette, at de 100 Spdlr, som Hs Majestæt Kongen naadigst har behaget gjennem Deres Excellence at skjænke til Uddeling blandt Huusarme paa Høistsalig Kong Carl Johans Fødselsdag den 26de Januar 1847 ere fordeelte saaledes: <lb/>
                     <table>
                        <row>
                           <cell>til de 8 Lemmer, der have Plads paa Kong Carl Johans <lb/>Forsorgelsesanstalt i Vaterland . . . .</cell>
                           <cell>4 Spd.</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>til 22 trængende Familier 22 Favne Brænde . .</cell>
                           <cell>48  " </cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>til Beklædning af 24 Børn 	. . . . . .</cell>
                           <cell>
                              <hi rend="underline">	  48  "  </hi>
                           </cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>		tilsammen –	</cell>
                           <cell>100 Spd.</cell>
                        </row>
                     </table>
                  </p>
                  <closer> 	Administrationen for Understøttelsesselskabet, <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26 Januar 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>L. Hansen.	T. Thrase.	C. Spørck.	D. Schroeter. <lb/>
H. Lorch.	C. Stenersen.	Bretteville.	Chr. Gundahl. <lb/>
A.H. Tangen.	Schiøtz.	Chr. Tofte.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. februar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 31te forrige Maaned har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 28de Januar.</p>
                  <p>	Jeg beklager saa meget mere, at den senest omnævnte Kjøbmand Kiær i Drammen ikke kan modtage den ham tiltænkte Sendelse til Paris, som han skal være en særdeles dygtig, hæderligog formuende Mand, vel bevant i det franske Sprog. Han lider af en Øiensvaghed, som ikke tillader ham megen Læsning eller Skrivning, men som Beviis for, at han hverken skyer Umage eller Opoffrelse, naar han troer at kunne gavne, tilbyder han sig, om det ønskes, <hi rend="underline">for egen Regning</hi>, at ville medfølge nogen Anden som Assistent.</p>
                  <p>	Jeg har nu overdraget til Statsraad Stang at indhente den i mit underdanigste sidste omnævnte Stephansons Erklæring, i hvis Forfald jeg vil henvende mig til Munch i Skien.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig den underdanigste Bøn, at Deres Majestæt under min Fraværelse, naadigst vil lade Statsraad Stang underrette om: hvem der sendes for Sverige, om den for denne bestemte Godtgjørelse og Instruction og Tiden for hans Afreise.</p>
                  <p>	Alle Livets Nødvendigheder in Specie Kornvarer (Spanmål) vedblive at stige i Priis, i en foruroligende Grad. Det er allerede et stort Onde, naar for mange Arbeidere den daglige Fortjeneste ikke længer er tilstrækkelig til at kjøbe det daglige Brød; men den største Ulykke er det, naar dette ikke er at faae for Penge. De noksom bekjendte Omstændigheder i det øvrige Europa foranledige min vel grundede Frygt for, at denne Ulykke kan ramme Norge i anstundende Foraar. Jeg har henledet mine Collegers Opmærksomhed paa disse alvorlige Omstændigheder, under hvilke det er piinligt ikke at kunne forhindre, at Livets første Fornødenheder vedvarende forvandles til Brændeviin. Saadan Myndighed er desværre ikke forundt den Norske Regjering men de Midler, hvorover den kan disponere, bør den i Tide være betænkt paa at anvende, for at afværge eller muligst formindske den truende Ulykke.</p>
                  <p>	Med Deres Majestæts naadige Tilladelse agter jeg i Morgen at tiltræde Reisen til Fossum, med det Ønske at blive der til den 22de og være her tilbage den 23de Februar.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Hilsener til mine Børn, som vil gjøre mig dobbelt velkommen modtager jeg med underdanigst Taknemmelighed. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Februar 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. februar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Under Hans Excellence Statholderens Fraværelse paa en Reise til Fossum, tillader jeg mig i Underdanighed at indberette, at Kjøbmand Stephansen, paa given Anledning fra Chefen for Departementet for det Indre, har erklæret sig villig til, saafremt Deres Majestæt naadigst maatte befale det, at foretage Reisen til Paris, for der at gaae tilhaande med Oplysninger angaaende Norges Handel og Skibsfart.</p>
                  <p>	Den engelske Civil-Ingenieur England er for Tiden beskjæftiget med, i Forening med Ingenieur Lieutenant Ræder, at undersøge Terrainet for det projecterede Jernbaneanlæg fra Strømmen, og agter derefter at bereise begge Sider af Mjøsen, for at gjøre sig bekjendt med de omliggende Bygders Beskaffenhed.</p>
                  <p>	I Anledning af Deres Majestæts naadigste Befaling om at indsende underdanigst Indberetning om de Beholdninger af Korn, der maatte findes her i Riget, og om Udsigterne til Indførsel ved Skibsfartens Aabning, vil Statsraad Stang med Dagsposten tilstille Hans Excellence Statsministeren de fornødne Oplysninger.</p>
                  <p>	Efterat Sildefiskeriet ved Skudesnæs allerede i nogen Tid har været i god Gang, er nu ogsaa Skreifiskeriet langs Kysten af Romsdal begyndt men uden at Amtmanden i sin Indberetning af 3die denne Maaned derom har kunnet afgive nogen Formening. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15 Februar 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog.</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. februar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	Chefen for Departementet for det Indre, Statsraad Stang, har fra Hans Excellence Statsministeren modtaget Meddelelse om, at den Mand, som af Deres Majestæt er bestemt til at afgaae til Paris, for at bistaae Deres Majestæts Minister dersteds med detaillerede Oplysninger vedkommende de svenske Handelsforholde, i disse Dage har tiltraadt Afreisen.</p>
                  <p>	Departementet har derfor under den 20de denne Maaned indstillet, at Kjøbmand i Arendal, Stephansen, naadigst maatte overdrages i samme Hensigt for Norges Vedkommende, snarest mulig at begive sig paa Reisen til Paris. For at vinde Tid, er denne underdanigste Indstilling af Regjeringen, paa Deres Majestæts høie Vegne, bifaldt, og ifølge den for deslige Tilfælde naadigst givne Instruction, vil særskilt underdanigst Indberetning herom fremkomme med Dagsposten.</p>
                  <p>	Ifølge Indberetning til Departementet for det Indre, har Silden, som sædvanlig, draget sig nordlig, og der fiskes særdeles fordeelagtig ved de nordlige Fiskevær. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22de Februar 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog.</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. februar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
                  <p>	Efterat have tilbragt 14 lykkelige Dage paa Fossum, som lægges for Deres Majestæts Fødder, tiltraadte jeg den 22de Tilbagereisen, opholdt mig en Dag paa Jarlsberg, for derfra at besøge Marine-Etablissementet paa Horten, og kom her tilbage i Gaar Aftes.</p>
                  <p>	Strax efter min Tiltrædelse af Statholderembedet 1841 gjorde jeg mig nøie bekjendt med dette Hovedetablissement for vort Søeforsvar og jeg bør ikke skjule<hi rend="underline">for Deres Majestæt</hi>, at jeg nu efter 6 Aars Forløb, gjensaae det med vemodige Følelser.</p>
                  <p>	Vistnok er der i dette Tidsrum anvendt store Summer paa nødvendige og hensigtsmæssige Landbygninger, til Anskaffelse af Materialier, af Maskiner og Bygninger, for et mechanisk Værksted, i en stor Scala; men det væsentligste, det nødvendigste Requisit for Norges Søforsvar, den seilbare Styrke, er i disse 6 Aar ikke bleven forøget, tvertimod formindsket ved 2de nu casserede Skibe Corvetten "Ørnen" og Briggen "Lolland", af de for en tilkommende Flaades og Værftets Beskyttelse nødvendige Befæstningsværker, er endnu Lidet eller Intet synlig.</p>
                  <p>	Jeg kjender og er fuldt overbeviist om den nærværende Bestyrelses Nidkjærhed og Dygtighed; men den Omstændighed, at Rigets mobile Søforsvar 1814 bestod af 7 gode Brigge; nu efter 33 Aars Forløb kun af en god Corvet "Nordstjernen", en gammel Fregat og en gammel Brig, forvolder mig en stor Bekymring som jeg ikke bør tilbageholde for Deres Majestæt. Denne Bekymring kan ikke hæves ved Roflottillens betydelige Forøgelse, thi denne afgiver neppe tilstrækkeligt Søforsvar for noget Land, mindst for Norge, som for at brødfødes, ikke kan undvære Forbindelse med andre Lande, og til at vedligeholde denne, behøves Damp- og Seil-Skibe.</p>
                  <p>	Med Morgenposten afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling om Afslag paa en Ansøgning fra en Deel Brugseiere, om Ophævelse af Korntolden. Det er mig kjært, at denne Indstilling var behandlet og besluttet før min Tilbagekomst, uden min Deeltagelse. Jeg har derved kunnet undgaae en Dissents, som min Samvittighed ellers maatte have paalagt mig; men som sædvanlig gives en slet Løn, hvorom jeg har bittre Erindringer fra 1833.</p>
                  <p>	Det er et Guds Under, at Norge, det Land, der oftest har været udsat for Mangel paa Fødemidler, forhaabentlig har disse endnu for et Par Maaneder, medens i mange andre Lande allerede er Hungersnød og Død; men just denne temmelig almindelige europæiske Calamitet, de store Anstrængelser og Offere, som de mægtigste Stater gjøre, for at tilvinde sig Tilførsel, levne mig ikke Haab om, at Norge vil kunne faae det uundværlige Brødkorn anstundende Foraar og Sommer. Under saadanne Omstændigheder maatte jeg have tilraadet Korntoldens Ophævelse, fordi Erfaring har viist, at den virker hensigtsmæssig paa Tilførselen fra Udlandet, trøstende og beroeligende paa Opinionen, indenrigs. Jeg befrygter, at man gjør sig Illusioner over Folkets Stilling og Trang; at man bygger formeget paa theoretiske Sætninger, hvormed ikke<hi rend="underline">en</hi>  hungrig Mave kan mættes.</p>
                  <p>	Mine Collegers eenstemmige modsatte Anskuelse giver mig det Haab, som det oprigtige Ønske, at min maa vise sig feilagtig og jeg vover saaledes ingenlunde at anbefale den til naadigst Bifald.</p>
                  <p>	Hr Stephanson i Arendal er bleven anmodet om at indfinde sig i Paris, ved den Tid, hvortil Hr Schwans Ankomst er opgivet. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25 Februar 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. februar 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Ved sidste Post gav jeg mig den Ære at tilstille Deres Majestæt en underdanigst Rapport, dateret den 25de denne Maaned og beder jeg naadigst tilgivet, at jeg tillader mig atter i Dag at besvære Deres Majestæt med en ny.</p>
                  <p>	Hertil finder jeg mig foranlediget ved den i sidste combinerede Statsraad besluttede naadigst Instruction for Deres Majestæts Minister i Paris, for Underhandling om en Søfarts- og Handelstractat med Frankrige, – fordi denne Instruction leder til Muligheden af en saadan Tractats Opnaaelse for Sverige, medens den synes at gjøre den umulig for Norge.</p>
                  <p>	Et saadant Resultat af den tilstundende Underhandling maatte vi ansee for et saa stort Onde for dette Rige, at det er en bydende Pligt for Deres Majestæts norske Regjering, at bestræbe sig for at afværge det, og det er i denne Hensigt, at jeg tillader mig underdanigst at henvende mig til Deres Majestæt med uindskrænket Tillid til Deres Majestæts lige naadige Omsorg for begge Rigers Tarv.</p>
                  <p>	Efterat den norske Regjering i sin underdanigste Indstilling om Gjenstanden har meddeelt sin Anskuelse om hvad der burde fordres og bevilges, om her var Spørgsmaal om at slutte en Tractat for Norge alene har den, for at afværge Adskillelse af begge Rigers Sag i denne Begivenhed, derhos paa det Tydeligste og bestemteste underdanigst tilraadet: "at om Sverige maatte vedholde sine os meddeelte Fordringer og Concessioner, da at tilbyde<hi rend="underline">de samme</hi>  for Norge."</p>
                  <p>	Heraf er i Instructionen ikke taget mindste Notits! De samme Fordringer skulle fremføres for Norge som for Sverige, medens der skal tilbydes meget mindre Concessioner for det første end for det sidstnævnte Rige, ja man har endog uden nogensomhelst angivet Grund, formindsket en af os alternativ nævnt Concession, nemlig Viintoldens Nedsættelse til 3 og 8 Skilling pr Pot, ved i Instructionen at forhøie denne til 3 1/2 og 10 Skilling.</p>
                  <p>	Vi formene underdanigst, at det største Onde, som i denne Begivenhed kan ramme Norge, vilde være, om Sverige opnaaede en fordeelagtig Tractat med Frankrige, hvorfra Norge blev udelukket. (Jeg tillader mig i denne Henseende at referere til min underdanigste Rapport af 31te Januar); At dette store Onde maatte blive en rimelig Følge af den i sidste combinerede Statsraad for Underhandlingen givne Instruction, og vi føele os derfor høieligen forpligtede til, derimod for Deres Majestæt at nedlægge vor underdanigste Remonstration, som vi ville tillade os ved næste Post underdanigst at fremsende. Imidlertid tillader jeg mig at fremføre den norske Regjerings underdanigste Bøn om, at Deres Majestæts Minister i Paris maa blive uden Ophold beordret: ikke at gjøre nogen Meddelelse til den franske Regjering om den paatænkte Underhandling, forinden Deres Majestæt vil have taget vor fornyede underdanigste Forestilling under naadigst Overveielse og forhaabentlig give ham en forandret naadigst Instruction for Norges Vedkommende.</p>
                  <p>	Saavidt skrevet har jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 25de denne Maaned, hvis Besvarelse jeg underdanigst tør forbeholde mig. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28 Februar 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. mars 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Den deri omnævnte Regjeringens yderligere underdanigste Indstilling betræffende den forestaaende Underhandling med Frankrige, vil afgaae med Morgenposten.</p>
                  <p>	Regjeringen har deri underdanigst foreslaaet, om det skulde behøves at renoncere paa Nedsættelse af Told for norsk Jern, om en saadan end skulde blive bevilget for det svenske.</p>
                  <p>	Ved et saadant Spørgsmaals officielle Behandling, maa jeg naturligviis altid føele mig generet ved min Stilling som Værkseier, men for Deres Majestæt tør jeg pligtmæssig underdanigst yttre mig uforbeholden, uden Frygt for at blive mistydet.</p>
                  <p>	Paa Grund af en meget høiere, næsten dobbelt Productions Priis, kan det norske Jern paa intet Sted i Priis concurrere med det svenske, fordi dette kan sælges for en Priis, som for hiint ikke kan modtages uden Tab. Det norske Jern er saaledes indskrænket til færre, tiltrænger mere nye Markeder, end det svenske. Jeg kjender for Tiden intet europæisk Marked, hvor norsk Jern kan sælges med Fordeel, og den desværre bebudede Forhøielse af den amerikanske Jerntold truer med snart ogsaa at lukke dette eneste Marked for norsk Jern.</p>
                  <p>	Under disse Omstændigheder tiltrænger det norske Jern maaskee end mere et nyt Marked i Frankrige end det svenske, og jeg maatte høieligen beklage, om det skulde blive udelukked fra de Fordele, som maatte kunne opnaaes for det svenske, som visselig vilde opvække megen og velgrundet Utilfredshed.</p>
                  <p>	Hr Stephanson har, efter nogle Dages Ophold her, idag tiltraadt sin Reise til Paris, med min Anbefaling til Hans Excellence Løwenhjelm. Han har Ord for at være en retsindig og forstandig Mand, i Besiddelse af den i denne Begivenhed udfordrende Sagkundskab, som han har erhvervet under sin tidligere Stilling som Skibsfører og sin senere som Skibsrehder, og dette Rygte har jeg under hans korte personlige Bekjendtskab fundet stadfæstet.</p>
                  <p>	Efterat jeg har meddeelt General Wedel Deres Majestæts naadige Skrivelse af 25de forrige Maaned, har han givet mig vedlagte underdanigste Svar-Skrivelse, med hvis Indhold han har gjort mig bekjendt. Jeg kan kun beklage de gyldige Grunde, som have forhindret Deres Majestæt fra, fra første Færd at overdrage Generalen den hele Bestyrelse, og jeg maa finde det betænkeligt for ham at overtage den nu, efter at den er saa vidt fremskreden.</p>
                  <p>	Det turde saaledes være rigtigst, at lade den nuværende Bestyrelse fuldføre hvad den har begyndt. Imidlertid er det magtpaaliggende, at Hof Kammereer Bäkstrøm i Tide faaer Alt færdig i Stockholm til Slottets store Vaaning, og personlig indfinder sig her, for at ordne det Fornødne. Jeg tillader mig at benytte Leiligheden til underdanigst at bede Deres Majestæt at ville snart naadigst give General Wedel Befaling til at indgive underdanigst Forslag til Kronings Ceremoniellet og hvad dermed staaer i Forbindelse, og mig naadigst Underretning om den Vei, som Deres Majestæt befaler at vælge fra Trondhjem til Christiania.</p>
                  <p>	Jeg antager, at Deres Majestæt vedbliver den Beslutning at reise gjennem det nordlige Sverige ad Jemtelands Veien til Trondhjem og derfra over Dovre til Christiania, som efter min egen Erfaring er interessantere og bedre end gjennem Østerdalen.</p>
                  <p>	For mit eget Vedkommende tillader jeg mig underdanigst at udbede Deres Majestæts naadige Befaling, om jeg skal fungere ved Kroningen eller forblive her. Ved Kroningen 1818 vare 4 Statsraader befalede til forskjellige Functioner, den daværende Statsminister Anker, satte assisteret af Biskoppen i Christiania, Kronen paa Kongens Hoved og forelæste Hans Majestæt Eden; Rigs Statholderen forblev her.</p>
                  <p>	Denne udelukkedes formodentlig fra Function ved denne Leilighed, fordi han var svensk Mand; men – om, som jeg haaber (hvorom jeg tør forbeholde mig nærmere) Regjeringen skal vedblive sin Virksomhed indtil Deres Majestæts Ankomst hertil, saa kunde der være Anledning til at lade dens Chef forblive her.</p>
                  <p>	Hvorledes i denne Henseende skal forholdes, henstilles til Deres Majestæts naadigste Bestemmelse, den jeg tør bede mig naadigst meddeelt. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Marts 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. mars 1847</supplied>
                  </head>
                  <opener>Naadigste Konge!</opener>
                  <p>	Hans Excellence Rigs-Statholderen har meddeelt mig Indholdet af Deres Majestæts Naadige Skrivelse til ham af 25de f. M., betræffende herværende Slots Meublering.</p>
                  <p>	Fortrøstende mig paa at Deres Majestæt er fuldkommen overbeviist om min underdanige og pligtskyldige Redebonhed til stedse efter Evne at imødegaae ethvert af Deres Majestæts Ønsker, samt derhos, at jeg aldrig skyer, eller har skytt, nogensomhelst Umage, naar derved kan opnaaes et heldigt Resultat, – vover jeg, i Anledning af det mig naadigst tiltænkte Hverv, i dybeste Underdanighed til Deres Majestæts nærmere Høie Bedømmelse, at fremsætte efterstaaende Bemærkninger. –</p>
                  <p>	Da der, for nogle Aar siden, for første Gang var Spørgsmaal om det herværende Kongelige Slots Meublering, havde Deres Majestæt den Naade at billige min Anskuelse, "at Udførelsen af dette Hverv, der foretages for offentlig Bekostning, og saaledes kan blive Gjenstand for fremtidig Grandsken og muelig Dadel,<hi rend="underline">indtil Slottets fuldstændige Overleverelse</hi>  forblev Deres Majestæt <hi rend="underline">directe</hi>  uvedkommende, og derfor ei heller overdroges mig, eller nogen Anden til Deres Majestæts Hof henhørende Person, der kunde ansees at modtage <hi rend="underline">directe</hi>  Naadigst Befaling i sagde Henseende."</p>
                  <p>	Deres Majestæt befalede derhos, at den allerede Naadigst anordnede Commission for Slottets Opbyggelse, tillige skulle overdrages Hvervet af Sammes Meublering og Decorering. –</p>
                  <p>	I Henhold til denne Naadigste Resolution, og med stadigt Hensyn til de af Storthinget til ovenomhandlede Øiemed bevilgede 60,000 Specier, har Slots-Commissionen<hi rend="underline">allerede</hi>  udført det Meeste af det den paadragne Hverv og det Tilbagestaaende er af forholdsmæssig ringe Betydenhed. – Den har nemlig i <hi rend="underline">Udlandet</hi>  foranstaltet Opkjøb af den største Deel af de fornødne Taffel-Uhre, Lysekroner, Bronzer, Gulvtepper, Gardiner etc. – Fra <hi rend="underline">Stockholm</hi>  er endvidere, under Herr Kammereraren Bäckstrøms kyndige Vejledning, bestilt hvad som udfordres til de Kongelige Gemakker, samt Representations-Localerne. –. Endelig er hos <hi rend="underline">herværende Haandværksfolk</hi>  skeet diverse Bestillinger af Mahagoni og andre Meubler. –</p>
                  <p>	Under saadanne Omstændigheder, – da det Meeste allerede er anskaffet eller bestilt, – da den største Deel af de fra Udlandet hjemkomne Bronzer etc. hverken af<hi rend="underline">Bonitét</hi>  eller <hi rend="underline">Udseende</hi>  ere saadanne, som det, efter min ringe Formening, kunde ansees ønskeligt og passende for et endog med stor Tarvelighed og Oeconomie indrettet <hi rend="underline">Kongeligt Slot</hi>, – og da jeg saaledes, med den bedste Villie af Verden, ei indseer hvorledes der, formedelst <hi rend="underline">min nuværende</hi>  Mellemkomst, skulle kunne tilveiebringes en ønskværdig større Harmonie i det Heele, eller i hvilken Retning <hi rend="underline">min</hi>  Hielp egentlig <hi rend="underline">nu</hi>  skulle kunne bidrage til et heldigere Resultat, – saa vover jeg herved for Deres Majestæt at fremføre mit paa ovenanførte factiske Omstændigheder grundede underdanigste Ønske, at vorde fritaget for nogen <hi rend="underline">directere</hi>  Befatning med det herværende Kongelige Slots Meublering; – hvorimod jeg, – i Henhold til Deres Majestæts tidligere Naadigste Bemyndigelse, og Kiendskab til Deres Majestæts Høie Villie betræffende Slottets Meublering, – nu som hidtil, aldrig skal forsømme, <hi rend="underline">naar og hvorsomhelst det forlanges</hi>, at med Raad og Veiledning bistaae den Kongelige Slots-Commission, Herr Hofkamereraren Bäckstrøm, naar han hidkommer, eller hvilkensomhelst anden Person, som Deres Majestæt maatte Naadigst befale at befatte sig med denne Gjenstand. –</p>
                  <p>	Jeg nærer det glade Haab at Deres Majestæt ei vil mistyde Hensigten med mine her i Underdanighed fremsatte ærbødighedsfulde Bemærkninger, og deraf flydende lige underdanigst yttrede Ønske, – og det er i Fortrøstning hertil jeg i dybeste undersaatlige Underdanighed har tilladt mig i ovenstaaende Henseende directe og uforbeholden at henvende mig til Deres Majestæt. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Marts 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>J. Wedel Jarlsberg.</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. mars 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
                  <p>	Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag har jeg havt den Ære at feire paa den Maade, hvorved det talrigste Selskab kunde indbydes, nemlig ved en Bal for saa mange Gjæster, som Stiftsgaarden kunde rumme.	Herved har jeg kun opfyldt min Skyldighed som Rigs-Statholder; men i mit stille Sind feirede jeg Dagen med de hjerteligste Ønsker for vor naadige elskede Dronnings Velvære, over Hvem jeg beder det algode Forsyn holde Sin beskyttende Faderhaand, til Lykke for Deres Majestæt, den Kongelige Familie og de forenede Riger.</p>
                  <p>	Jeg vil tillade mig underdanigst at meddele hvad jeg deels af mundtlige Oplysninger, deels af hvad som findes skrevet, har kunnet erfare om afgivne Kongelige Resolutioner og Bestemmelser for den sidste Kongelige Kroning i 1818.</p>
                  <p>	Under 7de Marts 1818 behagede Hans Majestæt ved Statsraads Protocol at tilkjendegive den norske Regjering: "at Høistsamme vilde lade Sig krone i Løbet af den anstundende Sommer, og nærmere bestemme Tiden og de dertil nødvendige Foranstaltninger."</p>
                  <p>	Paa samme Maade behagede Hans Majestæt under 25de Mai at meddele Regjeringen: "at Høistsamme agtede i Begyndelsen af August Maaned at begive Sig til Trondhjem, for der at lade Sig krone, og at Hans Majestæt angaaende det videre dertil hørende vilde give Sin daværende Hofmarschalk Baron Wedel Jarlsberg de fornødne Befalinger.</p>
                  <p>	Den 24de August befalede Hans Majestæt i et her afholdt Statsraad: "at Hans Excellence Rigets Statholder, tilligemed de Statsraader, der ei følge med Hans Majestæt til Trondhjem, skulde i Overeensstemmelse med Grundlovens 13de § fungere som Kongelig norsk Regjering under Hans Majestæts Fraværelse i Anledning af Kroningen, samt at foruden Statsministeren og de 2de Statsraader, som have ledsaget Hans Majestæt fra Stockholm (Hans Excellence Anker, Sommerhjelm, Fasting) Statsraaderne Collett og C. Krogh skulde udgjøre det norske Statsraad under Opholdet i Trondhjem.</p>
                  <p>	Om Høiesterets, de fungerende Biskoppers og Storthings Deputationens Tilkaldelse findes ingen skriftlig Oplysning, men det formodes, at de i Følge Hans Majestæts Befalinger ere blevne tilkaldte af Hofchefen.</p>
                  <p>	Efter saaledes at have gjort underdanig Rede for hvorledes i de omnævnte Henseender forholdtes ved sidste Kroning tillader jeg mig at fremstille mit underdanigste Forslag for den anstundende.</p>
                  <p>	Statsraad Vogt's Aar i Stockholm vil være udrunden i anstundende Mai Maaned, da det efter Tour tilfalder Statsraad Petersen at afløse ham, og formoder jeg da, at Deres Majestæt vil lade Sig ledsage til Trondhjem af den norske Statsminister og de 2de i Stockholm værende Statsraader Fleischer og Petersen. Statsraad Holst beder sig paa Grund af sin endnu svage Helbred naadigst dispenseret fra at reise til Trondhjem; men da jeg hos samtlige øvrige Statsraader sporer megen Tilbøielighed til at bivaane den høitideligste Act i Norges Rige, tillader jeg mig underdanigst at foreslaae, at Ancienneteten maa tages til Følge:</p>
                  <p>	Den lykkelige Lod vil derefter tilfalde Statsraaderne Krog og Vogt, i hvis Sted Statsraad Sibbern maatte overtage Revisions-Departementet ved Siden af Armee-Departementet, og Statsraad Holst Finants Departementet tillige med Kirke Departementet.</p>
                  <p>	For Forretningerne maa jeg imidlertid ansee det hensigtsmæssigere, at Statsraad Vogt her kunde vedblive Finants Departementets Bestyrelse og at Statsraad Sibbern befaledes til Trondhjem, i hvilket Fald Vogt maatte overtage Revisions Departementet og Foss Armee-Departementet ved Siden af deres nu havende Departementer. At Statsraad Schmidt overtager Justits-Departementet, naar Petersen reiser til Stockholm, tillader jeg mig at forudsætte.</p>
                  <p>	For mit eget Vedkommende tillader jeg mig, med Henhold til min underdanigste Rapport af 4de denne Maaned, at modsee Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
                  <p>	For at Regjeringens Virksomhed ikke skal standse og Deres Majestæt ved Sin høie Ankomst hertil ikke skal blive besværet med en Masse uafgjorte Sager, formener jeg det ikke alene nødvendigt, at den nu som 1818 maa vedblive sin sædvanlige Virksomhed, men derhos gavnlig og ønskelig, at Deres Majestæt naadigst vil bemyndige Regjeringen til under Deres Majestæts Fraværelse i Anledning af Kroningen, endelig at afgjøre<hi rend="underline">alle</hi>  Regjeringssager med Undtagelse af Udnævnelser til Embeder, Ansøgninger om Benaadning og Sager, som Vedkommende udtrykkelig maatte forlange underdanigst foredragne for Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Ved sidste Kroning representeredes Høiesteret af Justitiarius og de 2de ældste Assessorer, og om end ikke Kroningen i æsthetisk Henseende vil vinde nogen Forherligelse ved at følge samme Regel, turde det dog være rigtigst at iagttage Retfærdighed mod Høiesteret, naar dens ældste Medlemmer, som Tilfældet skal være, endnu ønske at være med.</p>
                  <p>	Biskoppen i Christiania er selvskreven til at udføre den første geistlige Function ved Kroningen og assisteredes ved den sidste af Biskoppen i Trondhjem. Da Biskop Riddervold efter eget Ønske er bleven naadigst dispenseret fra at fungere ved denne Leilighed, tillader jeg mig underdanigst at foreslaae, at Biskoppen i Bergen Dr Neumann, maa blive naadigst tilkaldt, for at fungere som anden Biskop, en Function, hvorpaa denne Rigets ældste hæderlige Biskop vil sætte megen Priis. Det samme veed jeg er Tilfældet med Biskop Kjerschow i Nordland.</p>
                  <p>	Forestaaende Oplysninger antager jeg maa kunne tjene til Veiledning for de Befalinger, som Deres Majestæt naadigst maatte ville give for den forestaaende Kroning.</p>
                  <p>	Byskriver Rye, som for sin Deeltagelse i den med Danmark sluttede Postconvention, af Hans Majestæt Kongen af Danmark, er bleven benaadet med Dannebrog Ordenen, har meddeelt mig, at man i Danmark smigrer sig med, at Deres Majestæt vil lade den tilforordnede danske Befuldmægtigede, Kammerjunker og Committeret i den danske General Post-Direction J.C.F. Wedel Heinen vederfares en lignende Naade. Da saadanne Naadesbeviisninger ere sædvanlige og da denne Sædvane fra dansk Side er bleven iagttaget, vover jeg underdanigst at bede Deres Majestæt at ville naadigst forunde benævnte Kammerjunker Wedel-Heinen den Kongelige Nordstjerneorden.</p>
                  <p>	Fra flere Stæder og Landdistricter indkomme Klager over Mangel paa Kornvarer eller over meget høie Priser, hvorhos andrages paa Korntoldens Ophævelse og Pengelaan til Indkjøb. I førstnævnte Henseende tillader jeg mig underdanigst at referere til min Rapport af 25de forrige Maaned, men da Korntoldens Ophævelse nylig er afslaaet, kan der for Øieblikket neppe være Spørgsmaal om nogen Forandring i den den 4de denne Maaned afgivne Beslutning. Ved det andet Middel vil ikke vindes en Tønde Korns Inførsel til Landet, men da Adgang til Kjøb i Landet derved kan lettes, indstilles underdanigst ved Dagsposten, at Laan i denne Hensigt maa bevilges af Statscassen.</p>
                  <p>	Tvende norske Notabiliteter ere uenige om Korntoldens Ophævelse. Hr Stabell pesterer derimod i sit Morgenblad; medens Klokker Ueland som sit Formandskabs Ordfører har indgivet Andragende derom.</p>
                  <p>	Medens den norske Regjering skriver vidtløftige Indstillinger, for at bevise Uhensigtsmæssigheden af Korntoldens Ophævelse i vort Korntrængende Land, er den forlængst hævet i Europas fleste Lande.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Opgave over Kornbeholdningen i Bergen i Januar Maaned dette og forrige Aar. Senere har Tilførselen været meget ubetydelig. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18 Marts 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. mars 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 18de denne Maaned, har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 15de, hvis Indhold jeg har meddeelt Regjeringens øvrige Medlemmer.</p>
                  <p>	Idag paaligger mig den ubehagelige Pligt for Deres Majestæt underdanigst at andrage en indtruffet feilagtig Expedition, af en i Regjeringen her den 10de forrige Maaned afgjort Sag hvis ubehagelige Følger allene ville kunne afværges ved Deres Majestæts naadige Overbærelse og Hjelp, som jeg tillader mig underdanigst at anraabe.</p>
                  <p>	Naar jeg tillader mig foreløbig underdanigst at bemærke, at den omnævnte Sag er bleven behandlet og expederet under min Fraværelse og at jeg saaledes er udenfor al Deeltagelse i den indtrufne Expeditionsfeil, saa vil jeg derved ingenlunde antyde, at denne ikke vilde være indtruffet, om jeg havde været tilstede, men denne underdanige Bemærkning gjøres alene, for at oplyse mit upartiske Forhold til Sagen. Borgermester Bonnevies indgivne Forestillinger om Protocolførelsen m.m. i Møder af Magistrat og Formænd i Trondhjem, blev den 10de Februar af Statsraad Stang foredraget i Regjeringen, hans Indstilling af denne bifaldt og Resolution herom af ham paa sædvanlig Maade Vedkommende meddeelt den paafølgende 18de. Derefter var det ligesaa ubehagelig som uventet, af den den 21de denne Maaned fra Stockholm hertil ankomne Statsraads Protocol at erfare, at den samme Sag har været Deres Majestæt underdanigst foredraget den 15de og at Deres Majestæt dertil har afgivet naadigst Resolution.</p>
                  <p>	Denne ubetydelige Sag egnede sig, overeensstemmende med den for Regjeringens Virksomhed gjeldende Kongelige Instruction til Afgjørelse her. Derved har Regjeringen saaledes ikke overskredet sin Competence; men den uheldige indtrufne Feil bestaaer deri, at Sagen istedetfor i Statssecretariatet at blive indført i den rette Expeditions Protocol for her afgjorte Sager, og derefter anført i Regjeringens sædvanlige underdanige Rapport, – er bleven expederet til Stockholm til Foredragning for Deres Majestæt med en underdanigst Indstilling, som af Regjeringens Medlemmer er bleven underskreven, uden at Nogen har bemærket Feiltagelsen.</p>
                  <p>	Nægte kan og vil man ikke, at denne Feiltagelse er bleven foranlediget derved, at Sagen er i Statsraadet bleven noteret som henhørende til Protocollen over de til Deres Majestæts naadige Afgjørelse henhørende Sager; – dernæst ved en mindre skarp Opmærksomhed ved Indstillingens Underskrift; men herfor vover jeg at haabe naadigst Undskyldning i de Omstændigheder, som have foranlediget det Ene som det Andet. Den Statssecretairen paahvilende Function, at ordne de i Statsraadet foredragne Sager, med Paategning om, hvilke her ere afgjorte og hvilke skulle expederes til Stockholm, maatte under hans langvarige Upasselighed som endnu den 10de Februar forhindrede hans Nærværelse i Statsraadet, skifteviis besørges af en Statsraad, – og naar naadigst Hensyn tages til at denne ved Siden af denne Function, tillige maatte deeltage i Statsraadets Forhandlinger, Discussioner og Underskrifter, saa synes en Feiltagelse som den indtrufne tilgivelig.</p>
                  <p>	At Feiltagelsen ved Indstillingens Underskrift ikke er bleven bemærket kan synes paafaldende, men for denne Mangel paa skarp Opmærksomhed vover jeg at haabe naadigst Undskyldning med Hensyn paa at Regjeringens Protocoller og Indstillinger underskrives i Statsraadet under Sagers Foredragning og Discussion. Det er da umulig at læse Documenterne og Underskrift maa gives i Tillid til Statssecretairens Parafering, der uden Tvivl i dette som hidindtil i alle andre Tilfælde vilde have været paalidelig, om han havde været nærværende i Statsraads-sessionen den 10de Februar.</p>
                  <p>	Jeg vover da at haabe og underdanigst at udbede Deres Majestæts naadige Tilgivelse for en Feil, som ene er foranlediget ved flere sammenstødte tilfældige uheldige Omstændigheder.</p>
                  <p>	Dernæst vover jeg i dybeste Underdanighed at udbede Deres Majestæts naadige Samtykke og Befaling til at afværge de for den Norske Regjering, isærdeleshed for Statsraad Stang, høist compromitterende Følger, som den indtrufne Feil, i Mangel deraf, kunde foranledige. Statsraad Stang har overeensstemmende med Sandhed, i god Tro,<hi rend="underline">communiceret</hi>  Vedkommende en af Regjeringen med fuld Hjemmel afgivet Resolution, om hvis Gjenstand Deres Majestæt ved en uheldig Feiltagelse senere er bleven foranlediget til Selv at afgive en Kongelig Resolution. Om denne ikke med Deres Majestæts naadige Samtykke kan hæves, vil Statsraad Stang, paa hvem i denne Begivenhed ikke den ringeste moralske Brøde hviler, kunne paavæltes en juridisk, som muligens kunde medføre Anvendelse af Ansvarligheds Loven af 7de Juli 1828, hvilket vilde være lige ufortjent som beklagelig for ham og Deres Majestæts Regjering. For at afværge et saa stort Onde for Statsraad Stang som for Regjeringens Anseelse, vover jeg at nedlægge min underdanigste Forbøn om, at Deres Majestæt, underrettet om, at den Gjenstand, hvorom Deres Majestæt under 15de denne Maaned har afgivet naadigst Resolution, allerede tidligere har været afgjort af Regjeringen, naadigst vil tillade, at hiin Resolution maa ansees som ikke afgivet, og at den ikke skal indtages i Statsraads-Afdelingens Protocol, – eller, om den mod Formodning allerede deri skulde være indført, maa udslettes med Vedtegning om, at Indstillingen er bleven tilbagekaldt. Jeg tillader mig derhos underdanigst at bemærke, at denne Protocol ingensinde er, og sandsynligviis ikke vil blive paakrævet af Storthinget, da den ikke indeholder andet end af de her beroende Protocoller kan erfares. Bifalder Deres Majestæt naadigst dette, vil den fornødne Rettelse blive foretaget i de her værende Protocoller. I Haab om naadigst Bønhørelse, tilstilles Hans Excellence Statsministeren den hertil sendte Protocol, hvori Resolutionen er indført, for med Deres Majestæts naadige Tilladelse deraf at vorde udtagen.</p>
                  <p>	Sagens Gjenstand er af en meget underordnet Beskaffenhed, og om Borgermester Bonnevie ikke vil lade sig nøie med Regjeringens Resolution, staaer det ham frit, underdanigst at henvende sig med et fornyet Andragende til Deres Majestæt i sidste Instants. Ved saadan Sagens Afgjørelse vil Ingens Ret blive krænket; men Statsraad Stang og Regjeringen blive forskaanet for en Ydmygelse, som jeg høieligen maatte beklage.</p>
                  <p>	Jeg modseer med Længsel Deres Majestæts naadige Bifald, til Beroeligelse for den i denne Begivenhed meget lidende Statsraad Stang.</p>
                  <p>	Af en Meddelelse fra Statsraad Stang til Hans Excellence Statsministeren, vil Deres Majestæt naadigst have erfaret, den nedslaaende Efterretning, at den engelske Regjering skal have opkjøbt al Ruug og Ruugmeel, som Archangel i dette Aar kan exportere, hvorved Finmarkens Befolkning sædvanlig brødfødes. En ubehagelig Efterretning kommer tidsnok, og jeg har derfor udsat denne, indtil affordret nærmere Underretning fra Amtmanden i Finmarken modtages. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25de Marts 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. april 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Anledningen til denne er en med Dagsposten afgaaende underdanigst Ansøgning fra Toldcasserer Lange om Reise Permission til Paris paa 6 Maaneder, den jeg har tilladt mig foreløbig at meddele ham, medens jeg vil tillade mig underdanigst at meddele de Omstændigheder, der have foranlediget denne Reise, med den Uforbeholdenhed som jeg i enhver Begivenhed føler mig forpligtet til at iagttage mod Deres Majestæt. Toldcasserer Lange er uden Tvivl den norske Mand, som besidder den største Sag Kundskab om Norges Handelsforholde, Skibsfart og Toldvæsen, forenet med en udmærket Forretnings Dygtighed, og Valget af den Mand, som efter Deres Majestæts Befaling, skal gaae til Haande med Oplysninger ved Underhandlingen om en Tractat med Frankrige, vilde derfor været falden paa ham, om ikke Deres Majestæt udtrykkelig havde befalet at vælge en Handlende.</p>
                  <p>	Vi nære det Haab, i Valget af denne, at have været heldige; men da vi ved personligt Bekjendtskab med Hr Stephanson dog maatte erkjende, at denne, som enhver Anden, staaer langt tilbage i Dygtighed for Lange, opstod hos Regjeringens Medlemmer det Ønske, at for denne maatte kunne aabnes Adgang til Deeltagelse i den vigtige Sags Behandling. Efter fælles Overlæg meddeelte jeg Lange dette Regjeringens Ønske og opfordrede ham til at begive sig til Paris, for at gaae til Haande med Underhandlingen saavidt det maatte tilstædes ham, i alle Fald, for at assistere Hr Stephanson.</p>
                  <p>	Det begjærte Offer var stort, da jeg ikke kunde tilbyde Lange at optræde i nogen officiel Stilling, ingen anden Løn end Regjeringens Taknemmelighed og Erstatning for de med Reisen forbundne Udgifter; men Offeret var ikke for stort for Langes Fædrenelandssind. Han erklærede sig villig til at reise om<hi rend="underline">Deres Majestæt naadigst bifalder det</hi>, paa Vilkaar, at han selv vil afholde sine Reiseudgifter af egen Casse, ligesom han tilbyder selv at lade sit Embede bestyre under hans Fraværelse, uden Udgift for Staten.</p>
                  <p>	Efter saaledes at have oplyst de Omstændigheder, som have foranlediget Toldcasserer Langes Reise til Paris, den han agter at tiltræde i Midten af denne Maaned, tillader jeg mig dertil underdanigst at udbede Deres Majestæts naadige Bifald og at Deres Majestæt naadigst vil foranledige Hans Excellence Løwenhjelm til at afbenytte Langes Sag Kundskab for den for de forenede Riger vigtige Sag. Herved tør jeg forsikkre at saavel Sagen som Hans Excellence vil blive vel tjent.</p>
                  <p>	Med Henhold til min underdanigste Rapport af 25de forrige Maaned undlader jeg ikke at meddele, at en nu herværende Handlende Aagaard fra Hammerfest, giver den for Finmarken beroeligende Efterretning, at han og andre Handlende ere rundelig forsynede med Ruugmeel, den derværende Befolknings Hoved-Nødvendighed. Herved maa dog bemærkes, at Hr Aagaard som Kjøbmand formodentlig interesserer sig mere for at sælge sit Meelforraad for en høi Priis end for Finmarkens Befolkning og ny Tilførsel fra Archangel. Amtmandens Indberetning ventes. Mere beroliges jeg ved sidste Post’s Efterretning om Kornprisernes uventede Dalen udenrigs. Give Gud! at den snart maa indtræffe her! de nærværende Priser ere for den store Almenhed det samme som Mangel.</p>
                  <p>	I nærværende Tid, da Avispressen indtager en ikke ubetydende Plads i Samfundet, tør jeg nævne, at Bladet "Den Constitutionelle" er bleven forenet med Rigs-Tidenden, som har faaet saa dygtige Medarbeidere at dette Blad forhaabentlig vil fortjene Deeltagelse saavel inden-, som udenrigs. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1 April 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. april 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>		Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p>	Ved nylig at besvare Statsraad Vogts Forespørgsel betræffende det forestaaende Statsraadsombytte i Stockholm, berørte jeg leilighedsviis mit underdanigste Forslag af 18de forrige Maaned om Forretningsvirksomhedens Organisation under Deres Majestæts forestaaende Reise til Trondhjem. Jeg var glad ved at vore constitutionelle Former, der ikke sjelden forbyde den Norske Regjering at iværksætte hvad den anseer gavnligst, ikke forbød mig underdanigst at føreslaae den Organisation som for Regjeringsadministrationens uafbrudte Gang maa ansees hensigtsmæssigst og saaledes var mit underdanigste Forslag baseret paa den Anskuelse <lb/>
                     <list>
                        <label>1o</label>
                        <item>at Deres Majestæt paa Grund af Grundlovens 13de § er lige berettiget til under Fraværelse fra Regjeringens Sæde i Norge som i Sverige, at anordne den i Paragraphen omnævnte Regjering </item>
                        <lb/>
                        <label>2o</label>
                        <item>at Deres Majestæt under Ophold i Norge uden for Regjeringens Sæde ikke er bunden til noget Antal af Raadgivere for i Statsraad at kunne afgive naadigst Beslutning, naar kun Antallet ikke er mindre end det som Grundlovens 27de § foreskriver som Minimum for et grundlovmæssigt norsk Statsraad i Sverige.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p>	Disse mine Anskuelser deles af samtlige herværende Regjeringens øvrige Medlemmer; de ere praktisk iværksatte under Høistsalig Kongens Ophold i Trondhjem 1818 (vide underdanigst vedlagte Kongelige Resolution af 24de August 1818);<hi rend="underline">de ere tiltraadte af Protocol-Committeen 1824</hi>  (vide de trykte Storthings-Forhandlinger 1824 July pag. 1344 og 1345); og saaledes var det mig høist paafaldende, af Statsraad Vogt nu at erfare en Grundlovs-Fortolkning, hvorefter Deres Majestæt ikke skulde være berettiget til, under Sin høie Nærværelse i Riget, at anordne en Norsk Regjering eller til at holde Statsraad med et mindre Antal Raadgivere end 7.</p>
                  <p>	Denne Fortolknings Befølgelse vilde i Virkeligheden foranledige Regjerings Administrationens Standsning hver Gang Deres Majestæt beærer Riget med Sin høie Nærværelse udenfor Hovedstaden; den vilde i høi Grad vanskeliggjøre Deres Majestæts Reiser i Norge, som dog visselig vil være saare velgjørende og ønskelige.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge mit Svar til Statsraad Vogt, Gjenstanden betræffende; høist uklogt og derfor beklageligt vilde det være, om En af Deres Majestæts Raadgivere vilde opponere mod Anskuelser, der have upaaanket Vedtægt for sig; som ere tiltraadte af competent Autoritet, og som ene tilstede den hensigtsmæssigste Forretnings Organisation under Deres Majestæts Ophold i Norge udenfor Hovedstaden. Om saadan uklog Opposition alligevel skulde finde Sted, vover jeg underdanigst og indstændigst at bede Deres Majestæt ikke at tage mindste Notits deraf. Grundlovens 13de § byder, at Kongen i denne Begivenhed som ved Valget af Sine Raadgivere, beslutter<hi rend="underline">Selv</hi>, uden at være forpligtet til at indhente Betænkning eller Raad.</p>
                  <p>	Da i sin Tid Spørgsmaalet discutteredes her i Regjeringen om Kongens Forpligtelse til, ved Valget af Raadgivere, at indhente Betænkning og Raad, og Hr Vogt omsider var den Eneste, som jeg ikke kunde bevæge til at frafalde denne Paastand, formaaede jeg ham til, under Sagens endelige Afgjørelse at være fraværende paa Grund af Upasselighed, for at undgaae hans Opposition. En saadan Oppositions Upasselighed maatte vel ogsaa kunne foranlediges i Stockholm.</p>
                  <p>	Det er beklageligt, at formelle Spørgsmaales Behandling skal ødelægge saa megen Tid!</p>
                  <p>	Blandt de Corporationer, som representeredes ved sidste Kroning, har jeg glemt at nævne Universitetet for hvilket Professorerne J. Keyser og Hansteen afgav Møde. Jeg tillader mig saaledes underdanigst at indstille om Deres Majestæt Selv naadigst vil bestemme, hvilke 2de Professorer, der skulle representere Universitetet ved den forestaaende Kroning, eller om Deres Majestæt befaler, at jeg derom skal conferere med Formanden i Collegium academicum.</p>
                  <p>	Efter et langvarigt tidligt mildt Solskins Veir, have vi faaet en høist ubehagelig Eftervinter, som desværre bebuder os et seent Foraar. For at skaffe os søvarts Communication med den øvrige Verden, vil Isen, som ligger 3 Mile herfra mod Drøbak, blive opskaaret for 600 Speciedaler.</p>
                  <p>	Generalmajor Lammers er ved Døden afgaaet 77 Aar gammel. Jeg troer at vide, at den af ham indehavte Commandopost i Fredrikstad er Formaalet for Generalmajor Ankers Ønsker.</p>
                  <p>	Jeg nedlægger min som Statsraad Stangs underdanigste Taksigelse for den naadige Velvillie, hvormed Deres Majestæt naadigst har tilladt den feilagtige Protocol Expedition rettet. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de April 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. april 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">Gjenpart af en Skrivelse fra Hans Excellence Statholder Løvenskiold til Statsraad Vogt, dateret 8de April 1847.</head>
                  <p>	"I Anledning af mit under 21de forrige Maaned leilighedsviis meddeelte underdanigste Forslag til Hans Majestæt betræffende Regjerings-Anliggendernes Organisation og Bestyrelse under Hans Majestæts forestaaende Reise til Trondhjem, har Hr Statsraaden i ærede af 1ste denne Maaned behaget at tilstille mig Bemærkninger, som jeg herved vil give mig den Ære at besvare.</p>
                  <p>	Om Grundlovens 13de § skulde fortolkes og forstaaes saaledes, at Kongen under Sin Nærværelse i Riget, men fraværende fra Regjeringens Sæde, ikke er berettiget til at bemyndige Regjeringen til at vedblive sin Virksomhed som Regjering, da vilde under saadanne Omstændigheder, der maa ventes oftere at ville indtræffe og at blive af længere Varighed, Regjeringens Forretnings-Administration standse.</p>
                  <p>	Statsraadets Medlemmer her og i Stockholm udgjøre for Tiden 11, hvoraf Hr Statsraaden vil, at 7 skulle følge Kongen og 4 forblive her; men da sidstnævnte ikke vilde udgjøre noget Statsraad, som kunde tage indkomne Sager under fælles Behandling og derom indgive underdanigste Indstillinger, hvilket Tid og Omstændigheder desuden ikke vilde tillade, saa vilde de 7 Intet faae at foredrage, Kongen følgelig ikke kunne afgive nogen Beslutning og den Mængde Gjenstande, som høre under Regjeringens Ressort, maatte, med faae Undtagelser, henligge uafgjorte indtil Kongens Ankomst til Regjeringens Sæde, hvor de dog i Almindelighed maa behandles in prima instantia.</p>
                  <p>	At en saadan Sagernes Stilling vilde være et stort Onde, for Stat og Statsborgere, maa visselig erkjendes, og det er derfor heldigt, at den ikke paanødes os ved constitutionelle Bestemmelser.</p>
                  <p>	Ved den i Grundlovens 13de § omnævnte Kongens Fraværelse, hvorunder Han kan overdrage Rigets indvortes Bestyrelse til en af Ham udnævnt Regjering, bør formeentlig forstaaes Fraværelse fra det Sted, hvor Regjeringens Sæde er, hvad enten Hs Majestæt er derfra fraværende i Sverige eller i Norge.</p>
                  <p>	Paa Grund heraf befalede Hans Majestæt ved Resolution af 24 August 1818, hvoraf Gjenpart vedlægges, at de Medlemmer af Regjeringen, som ikke vare befalede at bivære den da i Trondhjem forestaaende Kroning, skulde fungere her som norsk Regjering under Hans Majestæts Fraværelse dersteds, og at 2de Statsraads Medlemmer herfra, med de 3de som havde fulgt fra Stockholm, skulde udgjøre Hs Majestæts Statsraad i Trondhjem.</p>
                  <p>	Ovennævnte Forstaaelse af Ordet "Fraværelse" i Grundlovens 13de § saavelsom Organisationen af Hs Majestæts Statsraad inden Riget, men fraværende fra Regjeringens Sæde, er ved en anden Leilighed tiltraadt af 4de ordentlige Storthings Protocol-Committée og af Odelsthinget stiltiende bifaldt (see Storthings Forhandlingerne for 1824 Juli pag. 1344 og 45).</p>
                  <p>	Da saaledes den Anskuelse, at Kongen under Sin Fraværelse fraRegjeringens Sæde, ligesaavel inden- som udenrigs, kan anordne den i Grundlovens 13de § omnævnte Regjering med saa megen Myndighed, <hi rend="underline">som Han Selv bestemmer</hi>, har upaaanket Vedtægt for sig, da den er tiltraadt af en Authoritet, som i saadan Begivenhed kan ansees competent og da den tilsteder den hensigtsmæssigste Forretningsorganisation, saa har jeg, efter Overlæg med mine herværende Colleger, underdanigst foreslaaet: "at Regjeringen nu som 1818 maa vedblive sin Virksomhed under Hs Majestæts Fraværelse i Anledning af Kroningen, og at den derunder naadigst maa vorde bemyndiget til at afgjøre alle Regjeringssager med Undtagelse af Udnævnelser til Embeder, Ansøgninger om Benaadning og af Sager, som vedkommende udtrykkelig maatte forlange foredragne for Hs Majestæt. <hi rend="underline">Jeg</hi>  har anseet mig forpligtet til at gjøre dette underdanigste Forslag om Regjeringens Virksomhed med udvidet Bemyndigelse, fordi det syntes mindre passende, at det skulde fremføres af Regjeringen selv. Til i denne Henseende Selv at fatte og afgive naadigst Beslutning ansees Hans Majestæt grundlovmæssig berettiget, uden at indhente Betænkning af Nogensomhelst, hvilket heller ikke i lignende Begivenhed tilforn er skeet.</p>
                  <p>	Da den omhandlede Gjenstand er en Regjerings-Sag, har jeg troet at burde meddele Regjeringens Medlemmer Hr Statsraadens ærede Skrivelse af 1ste denne Maaned, og dette mit Svar, som af dem tiltraadt, med vort fælles Ønske, at de her yttrede Anskuelser maa kunne vinde Deres Bifald.</p>
                  <p rend="center">–––––oOo–––––</p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. april 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">
                     <hi rend="underline">Statsraad i Christiania den 24de August 1818</hi>. </head>
                  <p>Hans Majestæt Kongen behagede <lb/>
naadigst at befale som følger:<lb/>
                     <list>
                        <label>A.</label>
                        <item>At Hans Excellence Rigets Statholder tilligemed de Statsraader der ei følge med Hans Majestæt til Trondhjem, skulle, i Overeensstemmelse med Grundloven og den naadigste Instrux af 20de November 1814, fungere som Kongelig Norsk Regjering, medens Hans Majestæt Kongen er fraværende i Anledning af Kroningen, hvorimod, foruden den norske Statsminister og de 2de Statsraader, som fra Stockholm have ledsaget Hans Majestæt, tillige Statsraaderne Collett og Krogh, skulle udgjøre det Norske Statsraad hos Hans Majestæt, under Høistsammes Ophold i Trondhjem.</item>
                        <label>B.</label>
                        <item>at formedelst Statsraaderne Colletts og Kroghs Fraværelse i Anledning af Kroningen, skal Statsraad Diriks tillige overtage Bestyrelsen af det nuværende 2det eller Justits-Departementet, hvorimod Statsraad Greve Wedel-Jarlsberg overtager tillige det nuværende 4de Departement, for det Indre."</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p rend="center">–––––oOo–––––</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. april 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling af 5te har jeg meddeelt Admiral Petersen Deres Majestæts Utilfredshed over, at han har foreslaaet Capitainlieutenant Sigholdt til Chef for et Fartøi, som gjør ham meget ondt. Admiralen anfører til sin Undskyldning, at han ikke ansaa sig berettiget til ved denne Leilighed at forbigaae den nævnte Officier, paa Grund af blotte Rygter uden nogetsomhelst Beviis. Imidlertid meddeelte Admiralen mig, at Sigholt senere har meldt sig syg og at han i hans Sted underdanigst har foreslaaet Premier-Lieutenant Steenstrup til den omhandlede Chefs-Post. Fra anden Haand veed jeg, at Sigholts Sygdom er foranlediget ved hans Cammaraders almindelige Utilfredshed over hans Udnævnelse til den omnævnte Chefspost, som skal være af den Beskaffenhed, at den neppe nogensinde vil tilstede ham Adgang til activ Tjeneste.</p>
                  <p>	Jeg deler Deres Majestæts Anskuelse, at man først efter Skibsfartens Aabning vil med mere Sikkerhed kunne bedømme hvorvidt vi kunne gjøre os Haab om en tilstrækkelig Korntilførsel og tør forbeholde mig nærmere underdanigst at yttre mig saavel herom som om hvorvidt denne Omstændighed bør tillægges nogen Indflydelse paa Deres Majestæters Kroning.</p>
                  <p>	Jeg er endnu i Uvished om de nærværende høie Kornpriser, den store Nød i mange Lande, ere Følger af Mangel paa Korn eller af Speculationer, Kornpugerie.</p>
                  <p>	For Øieblikket ere Symptomerne høist forskjellige. Medens en pludselig uventet Priisdalen er indtruffet paa flere betydelige europæiske Korn-Markeder, vedbliver Trang og Nød i flere Lande, taler man i Frankrige allerede nu om at forlænge Korn Toldens Ophævelse, for hele Aaret 1848. Den for os frygteligste Omstændighed er, at ifølge de seneste Consulatrapporter fra Kjøbenhavn og Aalborg, skal næsten alle Kornbeholdninger i Danmark, – vort bedste Korn-Kammer, være opkjøbte for engelsk Regning. Jeg svæver virkelig imellem megen Frygt for vort Land, som i dette Aar vil tiltrænge en Korn Tilførsel af mindst 1,000,000 Tønder, – og lidet Haab!</p>
                  <p>	Under ingen Omstændigheder nærer jeg dog nogen Frygt for de norske Provindser, hvorigjennem Deres Majestæter vil reise til og fra Trondhjem. I disse vil neppe nogen Nød indtræffe og den Kongelige Reise der igjennem vil endog være velgjørende, fordi den vil sætte mange Penge i Omløb.</p>
                  <p>	Efterat den norske Ordenssag har circuleret imellem Regjeringens Medlemmer og de derunder gjorte Bemærkninger ere mundtlig omhandlede, formene vi det rigtigst ved Dagsposten at tilstille den norske Statsminister Sagen, for at den kan blive Deres Majestæt underdanigst foreløbig forelagt og Deres Majestæts Befalinger kan modtages forinden officiel Indstilling gjøres.</p>
                  <p>	Intet Navn kan være ærefuldere, mere passende for den Norske Orden end dens Høie Stifters Navn og til underdanigst at foreslaae dette, behøve vi kun Deres Majestæts naadige Tilladelse. I Mangel heraf formene vi Benævnelsen Sanct Olafs Orden meest passende; men bede underdanigst, at Deres Majestæts Høie Navneziffer i alle Fald maa pryde Ordenens Insignier. Fortjenst-Orden er en temmelig forslidt Benævnelse, som neppe vilde give Ordenen nogen Relief. Vi formene underdanigst, at et blot og bart rødt Ordensbaand (den norske Hovedfarve) vil være vakkrere end et fleerfarvigt Baand.</p>
                  <p>	Til disse formelle Bemærkninger tillader jeg mig underdanigst, at tilføie følgende: Grundlovens 23de § bestemmer: "at Kongen kan meddele Ordener til hvem han for godt befinder, for udmærkede Fortjenester, der offentlig<hi rend="underline">maa</hi>  kundgjøres." Ordet maa forstaaes i daglig Tale som blot <hi rend="underline">tilladende</hi>  og saaledes har jeg i denne Begivenhed forstaaet det. Skal dette Ord derimod, som nu af de Lærde og Skriftkloge, forstaaes som <hi rend="underline">befalende</hi>, da maatte jeg underdanigst have fraraadet Deres Majestæt at gjøre Brug af et monarkisk Prærogativ, bunden til en saadan upraktisk Betingelse. Om Kongen hver Gang en Orden meddeles, skal være forpligtet til at offentliggjøre de Fortjenester, hvorfor den meddeles, da vil saadan Offentliggjørelse i de fleste Tilfælde foranledige, ja indbyde til en offentlig Critik, der som oftest maa ventes at blive saarende for den benaadende Monark, som for den Benaadede, som for denne kan blive høist krænkende. Ordener gives desuden ikke alene for Fortjenester, hvorom Begreberne kunne være meget forskjellige; men ofte af conventionelle Hensyn. Saaledes gav Dronningen af England nylig Sin høieste Orden til Privatmanden, Hertugen af Bedford, medens dennes Broder, Premier Ministeren, Lord Russell neppe nogensinde faaer den. Men Englænderne ere meget praktiske og derfor findes i Deres Grundlov Intet om Ordener. En puur og bar Fortjenst Orden, som den er idealiseret i den norske Grundlov, vil neppe vinde nogen synderlig europæisk Anseelse.</p>
                  <p>	Med Henhold til min underdanigste Rapport af 18de forrige Maaned, tillader jeg mig at gjentage min underdanigste Bøn, at Deres Majestæt naadigst vil forunde den danske Kammerjunker Wedel-Heinen den Kongelige Nordstjerne Orden. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11 April 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst,		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christania 25. april 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
                  <p>	Igaar havde jeg den Ære at feire Hendes Kongelige Høihed, Prindsesse Eugenies Fødselsdag, ved en Middag for Damer og Herrer, med oprigtige Ønsker for Hendes Kongelige Høiheds Velbefindende.</p>
                  <p>	Den i min sidste underdanigste Rapport yttrede Formodning om, at ingen Mangel eller Nød er at befrygte i de Provindser, hvorigjennem Deres Majestæters Kronings-Reise vil falde, er bleven fuldkommen stadfæstet ved de Indberetninger, som jeg af vedkommende Amtmænd har indhentet og modtaget. For en stor Deel af det øvrige Rige seer det derimod saa mørkt ud, at jeg maa bekjende mig saare bekymret. Den indtrufne Dalen af Kornpriserne paa de udenrigske Markeder, var af kort Varighed, og fra Dannmark og Østersøen er senere udført saa betydelige Partier Kornvarer for forhøiede Priser, til de Lande, som ikke have skyet de største Opoffrelser, for at tilvende sig Tilførsel, at jeg maa befrygte der er lidet tilbage for os, som ikke have villet gjøre et Skridt i denne Hensigt. Det er allerede meget vanskelig at faae kjøbt Korn i Danmark til saadanne Priser, at Ruug kan sælges her for 7 Speciedaler, Byg 5 Speciedaler, pr Tønde, Priser, som den trængende Mængde ikke kan betale. Hvorfra skal da 1 Million Tønder Korn komme, som under Aarets Løb tiltrænges til Brødføde. Under saa fluctuerende Conjuncturer som de nærværende, standse alle private Speculationer.</p>
                  <p>	Ved Siden af Kornmangel viser sig pludselig en stor Pengemangel. Fra Communerne i de Korntrængende Districter indkomme jævnligen Anmodninger om Pengelaan, og de Handlende her i Christiania mangle, med faa Undtagelser Penge til at kjøbe det lidet Korn, som bydes for enorme Priser, og til at betale første Qvartals Told for Varer paa Creditoplag, til Beløb 60 à 70,000 Speciedaler. Da ingen Penge findes at laane i offentlige Casser, har Finants Departementet efter Overlæg med Regjeringen ladet anvise af Statscassens ikke ubetydelige Beholdning i Banken 50,000 Speciedaler til Udlaan, helst til Kornindkjøb, gjennem Disconteringscommissionen. Opoffrelsen er ikke stor, da Statscassen herved faaer 5 pro Cent Renter istedetfor af Banken kun 2 1/2 pro Cent; men de udlaante Penge ere derefter ikke let disponible.</p>
                  <p>	Til Hortens Værft er strømmet en Mængde Brødtrængende Arbeidere for hvem nyttig Beskjæftigelse haves og for at redde disse fra Hunger have vi ikke taget i Betænkning paa Deres Majestæts naadige Approbation, til deres Lønning at anvise forskudsviis 8000 Speciedaler paa næste Budgets bevilling til Marinen.</p>
                  <p>	Denne mørke, men sande Skildring, viser, at min under 25de Februar yttrede Frygt, desværre ikke var ugrundet, og at man dengang gjorde sig grove Illusioner om Folkets Trang og Evner. Jeg tillader mig i denne Henseende at paaberaabe min underdanigste Rapport til Deres Majestæt af 25de Februar.</p>
                  <p>	Omstændighederne, som de nu vise sig, have opvakt Statsraad Stangs alvorlige Uro, de have omsider givet ham den Anskuelse, at det er nødvendigt og pligtmæssigt, at iværksætte et væsentligt til Regjeringens Raadighed staaende Middel til Nødens Lindring, nemlig Korntoldens Ophævelse; at Korntold under nærværende Omstændigheder fortjener Navn af Blodpenge og er en Staten vanærende Indtægt. Stang vil altsaa tage Initiativet og Gjenstanden vil blive discutteret i et til i Morgen berammet extraordinairt Statsraad, om hvis Resultat min nærmere underdanigste Rapport forbeholdes.</p>
                  <p>	Under Omstændigheder, som nærværende, er det dobbelt ulykkeligt, at en Regjering, som vor regjeres af og er bunden ved Grundlovs- og Lov-Paragrapher. Uafhængig af disse mange Paragrapher vilde og maatte Regjeringen i Tide for længst have standset al Brændeviinsbrænden og have iværksat alle hensigtsmæssige Midler til Befordring af Korn-Tilførsel. Intet! aldeles Intet er skeet; men om end hvad nu alt for seent paatænkes, er moutarde après dîner, – saa dog: "plus-tôt tard que jamais."</p>
                  <p>	Under vore Forholde er det ikke forunderligt, at den Rigsret, hvormed jeg 1833 truedes, for at have tilraadet Deres Majestæt at beslutte Korntoldens Ophævelse, er i frisk Erindring; men paa den anden Side vilde det være betænkeligt, nu at opponere mod en Foranstaltning, der aabenbar er i den store Masses Faveur, thi vel er en Rigsret et frygteligt Tribunal, men Massens Domstoel turde være end frygteligere. Denne Betragtning giver mig Haab om et ønskeligt Resultat.</p>
                  <p>	Jeg føler mig forpligtet til idag at anticipere denne min Meddelelse om den i Morgen forestaaende Discussion om Korntolden, til at lade Deres Majestæt see bag vore Statsraads-Coulisser; men jeg vover underdanigst at udbede, at denne uforbeholdne Meddelelse maa være<hi rend="underline">for Deres Majestæt</hi>  alene.</p>
                  <p>	Vist er det, at vor Stilling med Hensyn paa Kornforsyning er saa betænkelig, saa farlig, at jeg i min offentlige, som i min private Stilling, aldrig er imødegaaet noget Aar med saa megen Bekymring, som det nærværende. Naar jeg ikke destomindre ikke for Tiden kan finde mig beføiet til paa denne Grund at fraraade Kroningens Iværksættelse, saa ledes jeg af følgende Betragtninger:</p>
                  <p>	Ifølge vedkommende Amtmands Indberetninger er i de Amter, hvorigjennem den Kongelige Reise vil skee, som i Trondhjems Bye ingen Mangel, mindre Nød at befrygte, og den Mangel, den Nød, som maa forudsees i andre Dele af Riget, kan og vil ingenlunde blive forøget ved de for Statscassen med Kroningen forbundne Udgifter, som Ene hertil ere bevilgede, til hvis Anvendelse til Lindring af Nød, der ikke engang haves formel Adgang. Denne Sums Anvendelse vil være gavnligere end dens Henliggen i Statscassen og fremfor Alt: Deres Majestæts høie Nærværelse i Riget vil, under ulykkelige som under lykkelige Omstændigheder, være høist velgjørende og ønskelig. Den grundlovmæssige Kroning, den høitideligste Akt i Norges Rige, er allerede bleven udsat længer end ønskelig, og om dette Aar ikke dertil benyttes turde forestaaende Storthing og Rigsdag foranledige en uendelig Udsættelse. Mange Foranstaltninger for Kroningens Iværksættelse dette Aar ere allerede iværksætte, Penge allerede anvendte, som ved en Udsættelse vilde være spildte. Denne min Anskuelse tillader jeg mig underdanigst at henstille til Deres Majestæts naadige Overveielse.</p>
                  <p>	Ved Siden af disse store Gjenstande vover jeg at berøre en ubetydelig, nemlig min egen Person, fordi det er mig bekjendt, at man ved Ceremoniellets Bestemmelse ønsker at vide, om Rigs-Statholderen deri skal fungere eller ikke.</p>
                  <p>	Jeg vil ikke nægte, at jeg længe har glædet mig til den Function, som kunde tilfalde mig ved Deres Majestæters Kroning, at jeg efter et langt offentligt Liv vilde finde min største Ære og Glæde i denne endog for mit Hjerte kjære Function; men om jeg ærlig skal skrifte, hvad jeg i denne Begivenhed maa ansee pligtmæssigst for mig, saa hælder jeg til den Mening, at Rigs-Statholderen, især under nærværende svære Omstændigheder, bør forblive paa sin Plads, – hvilket ogsaa synes meest stemmende med Grundlovens 13de Paragraph, uden at jeg dog vil ansee Deres Majestæt ved denne § forhindret fra at disponere over Sin Rigs-Statholder efter naadigst Velbehag.</p>
                  <p>	Endnu ere vi omgivne af Iis og Foraaret spores endnu ikke, hvilket gjør Nutiden ubehagelig, Udsigten i Fremtiden ublid.</p>
                  <p>	Norge er i flere Henseender Extremernes Land. Saaledes ogsaa i Aar. Medens flere Districter trues af Mangel og Nød, er der Overflødighed i de 2de Trondhjemske Amter, hvorfra i Aar allerede er udført flere 1000 Tønder Havre og 16,000 Tønder Potates, hvoraf 8,000 Tønder til Skottland, og Irland, hvis Priis i Trondhjem for Tiden ikke overstiger 4 à 5 Mark pr Tønde. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den</date>
                        <note xml:id="ftn1" place="foot" n="1"> Uten dato, men må være fra 25. april 1847.</note>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 29. april 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de denne Maaned.</p>
                  <p>	I det samme Dag afholdte extraordinaire Statsraad blev man enig om at indgaae med underdanigst Indstilling om, at Deres Majestæt ved en provisorisk Anordning naadigst vil befale Indførselstolden ophævet for Ruug, Byg, Havre, Boghvede, Mais, hvilken Indstilling blev expederet ved den samme Dag til Stockholm afgaaede Post, fordi her er periculum in mora. Jeg og nogle flere af Regjeringens Medlemmer formene, at Tolden ogsaa burde have været hævet for Hvede, Bønner, Ærter, Gryn; men herom kunde man ikke blive enig.</p>
                  <p>	De faa her værende Kornvarer stige daglig i Priis. For Ruug forlanges nu i Parti 7 2/5 Speciedaler pr Tønde, hvilket ikke er underligt, da sidste Post bragte den Efterretning, at Rugen nu koster 8 à 9 Speciedaler pr Tønde i Hamburg.</p>
                  <p>	Egentlige Kornhandlere findes hverken her i Christiania eller i andre norske Byer. Man er vant til at Kornet bliver os tilført fra Dannemark. Nutidens Conjuncturer ere lidet indbydende til at paabegynde den uvante Kornhandel, fordi de enorme Priser kræve for store Pengeforskud, og de fluctuerende Priser medføre for stor Risico. Under disse overordentlige Omstændigheder øiner jeg intet andet Middel til Landets Forsyning med det uundværlige Korn, end at Staten helst understøtter paalidelige Handelshuse med Pengelaan til Kornindkjøb, eller at den i Mangel heraf, ved Hjelp af kyndige Handlende, selv lader indkjøbe Kornvarer paa udenrigske Markeder. Sidstnævnte Forholdsregel er forlængst bleven iværksat af flere Regjeringer. Den preussiske Regjering skal have bestemt 1 Million til Indkjøb af Korn, og den danske skal efter Rygte have besluttet at lade indkjøbe Ruug i Østersøiske Havne, fordi den befrygter Mangel i selve Danmark, efter en overdreven Udførsel. Med Undtagelse af hvad der endnu maatte være at faae i Østersøen, vil Korn neppe findes, undtagen i Odessa og Amerika, og da Transporten derfra kræver lang Tid, maatte man ikke betænke sig saa længe paa at iværksætte denne Mesûre, som paa Korntoldens Ophævelse.</p>
                  <p>	Jeg bør ikke dølge for Deres Majestæt, at jeg med disse Anskuelser nu staaer lige saa isoleret i Regjeringen, som for nogle Maaneder tilbage om Korntolden; men jeg føler mig forpligtet til underdanigst at fremstille dem for Deres Majestæt.</p>
                  <p>	Den af Deres Majestæt i afvigte November Maaned naadigst befalede Tegning over Slotsparken er omsider indkommet og vil ved næste Post blive expederet, for at blive Deres Majestæt forelagt. Af Slots-Commissionens Indberetning og Finants-Departementets Foredrag in optima forma, vil naadigst erfares, at der af de til Slots-Bygningen bevilgede Midler hidindtil er anvendt paa Parken 4,400 Speciedaler, hvorfor dog ogsaa er bygget 3 smaa Bygninger ved Indgangene til Parken, som skal have kostet omtrent 1700 Speciedaler. Major Arntz er det Medlem af Slots-Commissionen, som har overtaget Parkens Anlæg og han har visselig med Flid og Nidkjærhed bestyret dette som ethvert andet Anliggende; men i Tillid til, at jeg skriver for Deres Majestæt alene, kan jeg ikke tilbageholde den Bemærkning, at der udfordres samme Dristighed for Major Arentz, som neppe har anlagt en Kaalhave, til at overtage en Slotsparks Anlæg, – som for Linstov, der aldrig havde bygget en Hytte (Koya) til som Architect at debutere med et Kongeligt Slot. Begge Arbeider bære Præget af deres Mesteres Dygtighed! Statscassen maa bøde for Dristigheden. Om man for 20 Aar tilbage havde ladet en kyndig Mand gjøre en Plan for Slotsparken og indskrænket sig til at exequere denne, vilde denne Park allerede nu været langt fremskreden. Hvad i Mangel heraf er gjort ønsker jeg ugjort; men endnu bør dog reddes, hvad reddes kan! Ikke ubetydelige Strækninger i Parken ligge endnu ucultiverede; de interessante Partier omkring "Sommero" og nedenfor Ruseløkbakken ere endnu urørte.</p>
                  <p>	Under disse Omstændigheder tillader jeg mig underdanigst at indstille, at Deres Majestæt ved Sagens Foredrag naadigst vil tilkjendegive: at Deres Majestæt vil snarest mulig hidsende en kyndig Mand, for at udkaste og forelægge Deres Majestæt en Plan til Slotsparkens Fuldførelse, og at indtil dette er skeet, ingen videre nye Anlæg i Parken maa gjøres eller allerede værende Anlæg maa forandres."</p>
                  <p>	Det er en Selvfølge, at denne Mands Reise og Sallair maa betales af Slotsbygningscassen, og er hans snarlige Ankomst med Hensyn paa Aarstiden ønskelig.</p>
                  <p>	Jeg ønsker, at en Mand af Faget med Smag og Sagkundskab maa findes, og om han henvises til mig, vil jeg beredvillig give ham Veiledning.</p>
                  <p>	Efter Anmodning tillader jeg mig underdanigst at vedlægge en Skrivelse fra Generalmajor Erik Anker, hvori han vil have fremført sin underdanigste Bøn om at blive naadigst udnævnt til Commandant over Frederikstads Fæstning, som jeg tillader mig paa det Bedste underdanigst at anbefale.</p>
                  <p>	Denne Post har i en lang Række af Aar været Formaalet for Generalmajor Ankers Ønske om hvis Opfyldelse Høistsalig Kongen havde givet ham et til et naadigst Løfte grændsende Haab og som nu er ham dobbelt magtpaaliggende, efterat han har solgt sin Eiendom "Storhammer". <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29 April 1847 </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. mai 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 29de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at fornye min underdanigste Lykønskning i Anledning af Hans Kongelige Høihed Kronprindsens Fødselsdag, som jeg ved en større Middag til Dagens Feiring havde den Ære at udbringe.</p>
                  <p>	Vor hele ubehagelige Tilværelse optages for Tiden af Omsorg for at afværge eller formindske Mangel paa Livets første Nødvendighed Brød, en Mangel, som med hver Dag viser sig mere almindelig og truende.</p>
                  <p>	Vinterforraadene ere fortærede og den i denne Aarstid sædvanlige Korntilførsel fra Danmark, udebliver. Dette Savn træffer os uforberedet, urustede, fordi det beklageligviis ligger i den menneskelige Natur, som en Arvesynd, at den yngre Generation, i denne Begivenhed Statsraad Stang, aldrig vil blive klog af den Ældres Erfaringer, men egensindig vil gjøre dem selv. For 3 Maaneder tilbage vilde Statsraad Stang ikke troe paa, at Mangel kunde indtræffe, man ansaa det derfor unødvendigt at træffe nogensomhelst Foranstaltning til dens Afværgelse, man tiltroede Folket tilstrækkelig Kræfter til at bære store Byrder. Nu da det viser sig hvor sørgelig man har bedraget sig, nu, efterat man Intet har gjort, for at afværge Fiendens Indtrængen i Fæstningen slaaes daglig Generalmarsch! Jeg beder Deres Majestæt naadigen at modtage disse mine Bemærkninger, som det er en Trang for mit bekymrede Sind at turde uforbeholden fremføre for min naadigste Konge og Herre, men<hi rend="underline">allene for Deres Majestæt</hi>!</p>
                  <p>	Fra de fleste vestlige Byer og Bygder indløbe Klager over Kornmangel ogfra flere, Ansøgninger om Laan af Statscassen til Korn-Indkjøb, for hvis Iværksættelse de Handlende overalt vise en roesværdig Virksomhed, forbunden med pecuniaire Opoffrelser. Da Christiania Bye ved nu havende Beholdning af Korn, og det som for <hi rend="underline">Tiden kan ventes</hi>, høist kan ansees forsynet til denne Maaneds Udgang besluttede Byens Handlende og Formandskab i Gaar, ved udsendte Commissionairer at søge indkjøbt 8,000 Tønder Ruug og Byg, og at det dermed mulig forbundne Tab skal reparteres paa Communen, det er paa os Byens Indvaanere. Til Indkjøbet subscriberedes igaar 100,000 Bo og paa samme Maade haaber man at tilveiebringe det betydelige manglende; lignende Operationer ere iværksatte af flere andre Byer. Landetatens Magaziner siges forsynede til September, Søetatens til August Maaned. Beholdningen paa Kongsberg Sølvværks Magazin er høist ubetydelig. Da man ingenlunde kan vente at faae Magazinerne forsynede paa sædvanlig Maade ved private Leverandeurer; da det derhos maa ønskes, at Staten maa kunne komme til nogen Hjelp i enkelte Nødstilfælde, og da her er høieste periculum in mora, besluttede Regjeringen igaar, ved et herværende Handelshuus at foranstalte indkjøbt for ulimiterede Priser 12,000 Tønder Kornvarer og for limiterede Priser 8000 Tønder i Sverige, Danmark og østersøiske Havne. Man paaregner at kunne faae 6000 Tønder af dette Parti i Sverige. Med Morgenposten afgaaer vor underdanigste Indberetning om denne Foranstaltning, som jeg tør haabe vil vinde Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p>	Det vil heraf naadigst erfares, at de i min sidste underdanigste Rapport yttrede Anskuelser om nødvendige overordentlige Foranstaltninger, som Omstændighederne kræve, omsider finde nogen Anerkjendelse. Tidligere iværksatte kunde man have ventet et sikkrere Resultat. Paa frivillig Tilførsel kan vi ikke regne; vor Redning dependerer af Resultatet af de nu altfor seent, af Stat og Private iværksatte Anstrængelser for Kjøb i Udlandet.</p>
                  <p>	Naar man med Frygt omtaler Muligheden af et Udførselsforbud i Sverige, trøster man sig med det Haab, at Deres Majestæt ikke vil tillade det udstrakt til Norge, hvis Vel og Vee jeg i denne Henseende tillader mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts landsfaderlige Naade.</p>
                  <p>	I min sidste underdanigste Rapport tillod jeg mig at yttre min og flere Statsraaders Formening om, at Indførselstolden paa Hvede, Ærter, Gryn, Bønner, burde have været hævet samtidig ved den seneste provisoriske Anordning.Statsraad Stang som den Gang bestred denne som enhver anden Formening, der ikke har sin Oprindelse fra ham selv, troer nu, at Tolden ogsaa bør hæves for sidstnævnte Artikler, men føler det formodentlig upassende, efter blot 14 Dages Forløb at andrage om en ny provisorisk Anordning for sidstnævnte Kornsorter. Det er uden Tvivl denne Betragtning, som har foranlediget Stang til at udbede Regjeringen naadigst bemyndiget til at træffe denne Foranstaltning, naar Nødvendigheden maatte kræve det, saavel som enhver anden Foranstaltning til at afhjelpe Kornmangel, som Omstændighederne maatte kræve. Denne af Regjeringen tiltraadte Indstilling tillader jeg mig underdanigst at anbefale, <hi rend="underline">forsaavidt betræffer andre Foranstaltninger</hi>.</p>
                  <p>	I Henseende til Bemyndigelse for Regjeringen til ved provisorisk Anordning at hæve Indførselstold for Hvede, Ærter, Gryn af alle Slags Korn, Bønner, tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at den grundlovmæssige Ret til at give provisoriske Anordninger, er et Kongeligt Prærogativ, som formeentlig ene bør udøves af Kongen og som jeg ikke vil tillade mig at anbefale overdraget til Regjeringen. Nødvendigheden af enhver Foranstaltning, hvorved<hi rend="underline">Cerealiers</hi>  Tilførsel kan befordres, er allerede i høi Grad nu tilstede, og da Hvede, Ærter, Gryn, Bønner, ere Fødemidler, er der samme Grund til at hæve Indførselstold for disse som for andre Kornsorter; men jeg formener det rigtigere, at Deres Majestæt Selv afgiver en naadigst Beslutning derom end dertil at bemyndige Regjeringen.</p>
                  <p>	Jeg tør forbeholde mig i mit næste yderligere underdanigst at yttre mig om Kroningsanliggendet. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de Mai 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 13. mai 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 9de denne Maaned, har jeg havt den Lykke at modtage et mig efter Deres Majestæts naadige Befaling af Greve E. Lewenhaupt tilskrevet venligt Brev af 6te denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den mig derved givne naadigste Forsikkring om ikke at være aldeles bortglemt, en Trøst, som jeg høieligen tiltrængte, under de piinlige Bekymringer, som Nutidens Omstændigheder forvolde mig, hvorunder det for mig er dobbelt piinlig ikke at kjende Deres Majestæts Anskuelser om flere i mine senere underdanigste Rapporter berørte vigtige Gjenstande.</p>
                  <p>	Greve Lewenhaupts Brev gjør mig det til Pligt underdanigst at yttre: at Omstændighederne i den senere Tid have forværret sig saa meget, at jeg høist ugjerne maa frafalde min tidligere yttrede Anskuelse om Kroningens Iværksættelse dette Aar.</p>
                  <p>	De Grunde, som jeg under 25de forrige Maaned tillod mig at anføre for Kroningen ere uforandrede og ikke uden Vægt; men den Nød, som allerede viser sig nu som truer at blive større, maatte gjøre det piinligt for Deres Majestæters, som for Andres Følelser, at iværksætte en Act, hvis Held og Høitidelighed er betinget af almindelig Tilfredshed, men som ikke kan paaregnes, naar der under Jubel i Trondhjem, maa forudsees Nød og Jammer i flere af Rigets Dele. Paa Grund af disse piinlige Omstændigheder finder jeg mig forpligtet til underdanigst at tilraade: At Deres Majestæt naadigst vil befale Kroningen udsat, og at Deres Majestæts naadige Beslutning herom, (som nu vil vinde almindelig Anerkjendelse), maa blive snarlig afgivet, for at standse videre Forberedelser.</p>
                  <p>	Til min Retfærdiggjørelse tillader jeg mig underdanigst at yttre, at jeg ikke er den Eneste som i det længste har troet at kunne holde paa Kroningen. – Regjeringens samtlige Medlemmer vare enige i min under 25de forrige Maaned yttrede Anskuelse, og de dele den, som jeg nu tillader mig underdanigst at fremføre.</p>
                  <p>	I Forbindelse med denne Gjenstand, tillader jeg mig underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt naadigst vil befale dette Aars tiltænkte Troppesamlinger meest mulig indskrænkede. Deres Majestæts naadige Beslutning herom, vil ogsaa blive modtaget med almindelig Taknemmelighed og Nødvendighed byder den; thi det turde i de fleste Districter blive vanskelig, ja umulig at tilveiebringe de nødvendige Levnetsmidler, og Soldatens Lønning er ikke tilstrækkelig til at betale de nugjeldende enorme Priser.</p>
                  <p>	Som en Følge af det sene Foraar er Høe Prisen her og flere Steder steget til 6 à 7 Spdl. pr Skippund, en forhen uhørt Priis.</p>
                  <p>	For at kunne opfylde en til Kongsbergs Sølvværks Magazin overtaget Leverance, betaltes i disse Dage i Drammen for Byg 7 1/2 Speciedaler, for Ruug 9 1/2 Speciedaler, pr Tønde. For nogenlunde at kunne mætte den trængende Almue fra Tellemarken, som søger Hjelp paa Kongsberg, har man laant Stedets Handlende 200 Tønder Ruug, 400 Tønder Havre, af Landetatens Magaziner. Den største Deel af Tellemarkens Almue søger dog Korn i Skien, hvor endnu nogen Beholdning haves; men i de vestligere Byer haves meget lidet eller Intet.</p>
                  <p>	Jeg beklager inderlig, at jeg nu kun har ubehagelige Efterretninger at meddele, og jeg udbeder Deres Majestæts naadigste Overbærelse for det Præg af mit bekymrede Sind, som mine underdanigste Rapporter vise. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 13 Mai 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. mai 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
                  <p>	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling af samme Datum, har Regjeringen paa Deres Majestæts høie Vegne igaar udfærdiget underdanigst vedlagte Provisoriske Anordning, hvorved Indførselstolden er hævet for Hvede, Ærter, Gryn, Bønner, malet eller uformalet, til August Maaneds Udgang.</p>
                  <p>	Det var vel, at Deres Majestæts Befaling i denne Henseende var bestemtere i den naadige Skrivelse til mig end i Statsraadsprotocollen, i Mangel af hvilket, Man uden Tvivl vilde have taget sig længer Betænktid. Da det oplystes, at Skibsafgifter og Fyrafgift neppe beløber 2 Skilling pr Tønde Korn, var jeg den Eneste af Regjeringens Medlemmer, som stemmede for sammes Ophævelse, meest for Opinionens Skyld.</p>
                  <p>	Man paastaaer, at der ikke vil mangle private Skibe til Befragtning for det Korn, som kan ventes, og at Transporten vil koste mindre ved disse end ved Orlogsfartøier.</p>
                  <p>	Udførselsforbudet for Sverige forøger under nærværende Omstændigheder naturligviis Bekymringen for Norge; men jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Tilsagn om at ville i denne Henseende gjøre det mulige til vore Bekymringers Formindskelse. De 6000 Tønder Korn, som vi havde ventet fra Sverige, have vi nu requireret fra russiske Havne, blandt andre fra Åbo. Af Regjeringens indforskrevne 2000 Tønder Korn, er idag indkommet her paa Havnen de første 500 Tønder Ruug og 250 Tønder Byg, som oplægges i det militaire Magazin. Hertil er endnu ikke kommet mere, hvorimod Arendal, Skien, Drammen have faaet nogen Tilførsel ved Privates Anstrængelse, men desværre til Priser, som kun faa kunne betale, hvorfor allerede i flere Bygder Livet opholdes ved Bark og Moss. I de østlige Byer, Frederikshald og Frederikstad klages nu ogsaa over Mangel.</p>
                  <p>	Ved Morgenposten vil afgaae Regjeringens underdanigste Indstilling om at Corpssamlinger og Exercitie maa bortfalde dette Aar i det hele Rige undtagen i de Throndhjemske Amter, samt ligeledes Recrut-Exercitie for Artilleriet og Cavalleriet søndenfjelds og for 7 Infanterie Corpser i de meest betrængte Districter, som jeg tillader mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p>	I Christiania og Drammen forefaldt om Aftenen den 17de Mai nogle Politie Uordener, som Følge af, at Andre vare mindre stemte til at give Penge til at amusere Pøbelen, hvortil denne er bleven vant for Dagen.</p>
                  <p>	Jæger-Esquadronens Heste stode sadlede; men Politiet standsede Uordenerne uden militair Hjelp.</p>
                  <p>	Værre turde det blive, om Massens vel-grundede Klager over Levnetsmidlernes enorme Dyrhed skulde udbryde i Voldsomheder. Symptomer vise sig og Erfaring lærer, at naar Styrelsen ikke kan eller vil hjelpe Massen til Levnetsmidler for Priser, som den kan betale saa hjelper den sig om mulig selv. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20de Mai 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 3. juni 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 20de har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme Dag ligesom jeg af Hr Greve Lewenhaupt er bleven underrettet om Deres Majestæts Afreise fra Stockholm den 27de forrige Maaned.</p>
                  <p>	I St Petersburg kunde ingen Ruug faaes den 21de forrige Maaned. Nylig havde vi i Christiania knap Ruug for 8 Dage, men senere ere saavel hertil som til flere andre Byer ikke ubetydelige Partier<hi rend="underline">indforskrevne</hi>  Kornvarer ankomne, som mangle Kjøbere, fordi den store Mængde af Trængende ikke mægter at betale de høie Priser. Med Hensyn herpaa, som paa sidste Posts gunstigere Efterretninger om Kornmarkederne og Udsigten for Aarsvæxten udenrigs, har Regjeringen contramanderet sine Ordinationer paa udenrigske Markeder, forsaavidt de ikke ere effectuerede. I Riga stod Rugen den ene Dag 190 Rubel Sølv pr Læst. Den anden Dag kjøbtes for den norske Regjering 100 Læster à 185 Rubel og den følgende Dag faldt Prisen til 140 Rubel pr Læst. Deslige convulsiviske Fluctuationer, overbevise mig mere og mere om, at den Calamitet, som vi nu opleve, meget mere maa tilskrives djevelske Kunster og Speculationer end naturlige Aarsager. Med Kornpriser drives desværre nu det samme Børsspil, som med Statsfonds, Jernbaneactier etc.</p>
                  <p>	Fra en meget kold Mai ere vi pludselig gaaede over til en stærk Hede og vi savne Regn. Aarsvæxten er meget langt tilbage og kan saaledes endnu ikke med nogen Sikkerhed bedømmes.</p>
                  <p>	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling har jeg aldeles privatim foranstaltet indhentet Vedkommendes Formening om Tegningen til den Fane, som Deres Majestæt naadigst har tiltænkt Frederikshalds Borgercorps, hvorom min underdanigste Rapport forbeholdes.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at lade disse underdanige Linier gaae over Stockholm, formenende, at de ad denne Vei sikkrest og snarest ville tilhændekomme Deres Majestæt. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3die Junii 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. juni 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
                  <p>	De sidste udenrigske Efterretninger stadfæste, Gud være lovet! Kornprisernes Falden. De her til Landet indforskrevne Kornvarer, som for den største Deel ere indkjøbte for meget høie Priser, kjøbes kun af dem, som Nøden tvinger dertil, fordi Mange ikke<hi rend="underline">kunne</hi>  betale de høie Priser og i Mangel af Penge til Korn maa spise Barke Brød, og fordi Andre, i Forventning af lavere Priser, holde sig længst mulig tilbage fra at kjøbe. Imidlertid modtager Regjeringen vedvarende Ansøgninger om Pengelaan til Korn Indkjøb, hvortil den allerede har anviist af Statscassen 50 til 60,000 Speciedaler.</p>
                  <p>	Fra den i min sidste ommeldte Hede, om Morgenen Klokken 6, over 15 Grader Reaumur, er Temperaturen senere gaaet tilbage til 6 Grader. Denne Kulde og store Mangel paa Regn, holder Vegetationen meget tilbage. Imidlertid næres endnu i Rigets forskjellige Egne Haab om en god Aarsvæxt, den Gud give!</p>
                  <p>	Til Representanter for Agershuus Amt ved næste Storthing ere valgte 3 Bønder og Morgenbladets Redacteur Stabell! Biskop Arup naaede ved dette Valg at blive<hi rend="underline">sidste</hi>
                     <hi rend="underline">Suppleant</hi>!</p>
                  <p>	Statsraad Vogt ventes den 17de; men Statsraad Petersen vil neppe kunne aflevere Justits-Departementet før den 19de denne Maaned.</p>
                  <p>	Jeg vovede at indbilde mig, at min underdanigste Indstilling af 29de April betræffende Slots-Parken var saa hensigtsmæssig, at den vilde have vunden Deres Majestæts naadige Bifald. I Haab herom og for at redde, hvad endnu kunde have været reddet, anmodede jeg under Haanden Vedkommende om at standse med videre Arbeide i Slots-Parken indtil Ankomsten af en sagkyndig Mand, som jeg formodede Deres Majestæt vilde have den Naade at sende til Veiledning. I Mangel heraf og da Deres Majestæt ikke har havt den Naade at besvare mit underdanigste Forslag, turde jeg ikke længer haabe det bifaldt hvorfor jeg har anseet mig forpligtet til at tilbagekalde min omnævnte Anmodning, hvorefter Sagen herefter som hidindtil vil gaae sin skjæve Gang.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Extract af Toldcasserer LangesBrev til mig, dateret Paris den 4de Juny: I denne Anledning vover jeg underdanigst i Norges, i begge de forenede Rigers Interesse, – indstændigen at supplicere om, at Hans Excellence Løwenhjelm, gjennem Deres Majestæts Cabinet, maa blive bemyndiget til, <hi rend="underline">forinden nogen fransk Contra-Proposition modtages</hi>, at tilbyde de samme Concessioner for Norge som for Sverige, mod at Frankrige bevilger begge Riger <hi rend="underline">lige Fordele</hi>. Jeg, som den Norske Regjerings øvrige Medlemmer, dele ganske Langes Anskuelse: at <hi rend="underline">et lige Tilbud</hi>  for begge Riger vil gjøre meget større Effect før, end efter den franske Contra-Proposition og jeg tillader mig derfor underdanigst at bede Hans Excellence Løwenhjelm dertil bemyndiget, i den fulde Overbeviisning, at denne Basis for Underhandlingerne, er den eneste, hvorpaa et for Deres Majestæt som for begge Riger tilfredsstillende Resultat muligen vil kunne opnaaes. Da jeg ikke har den Lykke at kjende Deres Majestæts Anskuelse om Toldcasserer Langes indirecte Deeltagelse i Tractat Underhandlingerne hvorom jeg tillader mig at referere til min underdanigste Rapport af 1ste April, vilde det visselig for mig være tilfredsstillende at erfare denne, ligesom jeg ønsker mig naadigst bemyndiget til at meddele Lange Deres Majestæts naadige Bifald i Anledning af det store Offer, som han i denne Begivenhed har bragt sin Konges og sit Fædrelands Tjeneste, en velfortjent Løn, som jeg under ham.</p>
                  <p>	Jeg haaber og ønsker, at Deres Majestæt maa modtage disse underdanige Linier ved en lykkelig Hjemkomst efter en behagelig Reise.</p>
                  <p>	Efter en i flere Henseender høist ubehagelig Vinter, agter jeg omsider idag at flytte til Holgerslyst, hvor jeg ønsker at celebrere Hans Kongelige Høiheds Prinds Gustavs Fødselsdag hvortil jeg nedlægger min underdanigste Lykønskning. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te Juny 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 12. juni 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center">
                     <hi rend="underline">Gjenpart af Toldcasserer Langes Skrivelse til H.E. Statholder Løvenskiold, dateret Paris d. 4de Juny 1847</hi>.</head>
                  <p>	– "Jeg anseer det nemlig efter Omstændighederne hensigtsmæssigst, at Grev Løwenhjelm kommer i Besiddelse af denne Bemyndigelse forinden Contra Propositionen fra den franske Regjering fremkommer, for at han i alle Fald kunde have Adgang til at benytte den tidligere, saafremt Aspecterne hvilket slet ikke er usandsynligt, skulde vise sig at blive saadanne, at dette maatte være tilraadeligst. Forhandlingerne angaaende Tractaten ere nemlig i det franske Ministerium, saavidt os bekjendt ikke endnu bragte videre end at man derover i Udenrigs- og Finants Ministeriet har nedskrevet sine Bemærkninger. For Øieblikket hviler Sagen nok i Handelsministeriet. Naar den der er behandlet, skal den overgives til Drøftelse af en Commission, bestaaende af 5 Medlemmer, de 3 saakaldte Directeurer i de nysnævnte Ministerier, Grev Mornay, som for nogen Tid siden var fransk Gesandt i Stockholm og endnu en Femte. Naar man der er bleven enig om Sagen, sendes den tilbage til Guizot, som da lægger sidste Haand paa den. Nu er det, efter hvad Grev Løwenhjelm, Schvan og Stephanson eenstemmig forklare, Tilfældet, at man i de franske Ministerier lægger megen Vægt paa og kun synes at være lidet tilfreds med, at Norge, som har en saa betydelig Skibsfart paa Frankrige ikke har erklæret sig villig til at gjøre det samme Offer med Hensyn paa Viintolden som Sverige, og det kunde saaledes let hænde, at den Contraproposition, som kan forventes, af Uvillie herover kunde faae et saadant Udseende til Skade for Norges Interesser, at det kunde blive vanskeligt siden at faae den bragt i ønskelig Skik. Jeg skulde derfor ogsaa for mit Vedkommende være tilbøielig til at troe, at det vilde bidrage til at sætte de franske Herrer i godt Lune, naar man, endnu førend den nævnte Commission havde endt sine Forhandlinger, kunde fremkomme med det oftnævnte Tilbud om Viintolden. Jeg maa uforbeholden bekjende, at jeg anseer dette Offer fra norsk Side aldeles fornødent til Istandbringelsen af den forønskede Tractat, og man bør ikke forundre sig over, om Broderriget, hvis Interesser siden den russiske Tractats Afsluttelse i høi Grad og vel endnu i høiere Grad end Norge ville blive lidende, om en Tractat med Frankrige ikke kommer istand, vilde finde sig misfornøiet med, at Norge paa denne Maade lagde Hindringer iveien for en saadan Tractat. Sverige bør have sin Ret og sine Offere fra vor Side, ligesom vi kræve vor Ret fra Sveriges. Den deprimerende Indflydelse, som den nærværende ulige Concurrence med Rusland, Finland derunder indbefattet, nødvendigviis vil medføre for den norske og endnu mere for den svenske Skibsfart og Trælastexport, anseer jeg virkelig særdeles betænkelig, saasom Ressourcerne til en forøget Trælastexport og et udvidet Skibsbyggeri i Rusland skulle være meget store, større endog end jeg fra først af havde tænkt mig dem. Hvorvidt imidlertid, selv naar hiin Concession fra norsk Side indrømmes og dertil endog føies den Nedsættelse i Brændeviinstolden, som Grev Løwenhjelm i Tillægget til Instrux af 17 Februar, er bemyndiget til at tilbyde, alligevel nogen Handelstractat mellem Frankrige og de forenede Riger vil kunne bringes istand, derom er det vistnok endnu for mig, ja selv for de egentlige Underhandlere umuligt at kunne have nogen bestemt Formening." –</p>
                  <p rend="center">––––––––––––</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 1. juli 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 17de forrige Maaned har jeg af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 21de med Glæde erfaret Deres Majestæts lykkelige Tilbagekomst til Stockholm efter en i alle Henseender behagelig og tilfredsstillende Reise.</p>
                  <p>	For at have den Ære at feire Deres Majestæts forestaaende Høie Fødselsdag ved en stor Middag hvortil her ikke haves Plads, agter jeg at flytte ind til Byen. I Anledning af denne for 2de Riger kjære Dag, beder jeg Deres Majestæt naadigen modtage min ligesaa hjertelige som underdanigste Lykønskning. Den sædvanlige naadige Gave til Byens Fattige og Gratification til Garnisonens Underofficierer og Mandskab vil jeg tillade mig at anvise ifølge den mig en Gang for Alle givne naadige Befaling.</p>
                  <p>	Over Kornmangel, som længe har forvoldt os saa megen Lidelse og Uro, høres Gud være loved! ingen Klage mere. Saavel Christiania som Rigets øvrige Byer have faaet betydelig Tilførsel og Priserne falde overalt, især paa Ruug, mindre paa Byg, som endnu staaer og formodentlig vil vedblive at staae i en meget høi Priis. Ifølge Deres Majestæts naadige Bemyndigelse har Regjeringen forlænget Fritagelse for Korntolden for Finmarkens Amt til October Maaneds Udgang, hvorom underdanigst Indberetning afgives med Dagsposten. Efter den senere pludselige og uventede Vending for Kornforsyning og med fortrinlig god Udsigt for Aarsvæxten i hele Europa, er det mig paafaldende, at næsten alle fremmede Stater ikke desto mindre vedholde de mod Mangel trufne Forsigtighedsforanstaltninger at i England, Frankrige, Belgien, Korntoldens, Navigations Acters Suspension er besluttet til langt ud i, ja til Slutning af Aaret 1848. Man kan ikke antage, at disse Regjeringer fatte deslige Beslutninger, der ere forbundne med saa betydelige financielle Opoffrelser, uden gyldige Grunde; men det er disse, som jeg under nuværende Omstændigheder ikke formaaer at finde. Efter en flere Dage vedholdende velgjørende Regn, have vi omsider faaet rigtig Sommervarme, hvorved Vegetationen trives fortræffelig, og vi have saaledes i denne som i Rigets øvrige Egne den bedste Udsigt til en god Aarsvæxt.</p>
                  <p>	Det glæder mig hjertelig, at jeg til Deres Majestæts Høie Fødselsdag kun har gode Efterretninger at meddele, hvorved denne bedst forherliges.</p>
                  <p>	Hosfølgende tillader jeg mig underdanigst at vedlægge Amtmand Birch-Reichenwalds confidentielle Meddelelse om den private ("enskilta") Conference, som han efter min Anmodning har havt med Frederikshalds Magistrat og Stadscapitain betræffende den Byen naadigst tiltænkte nye Fane, hvorhos jeg lader følge indsluttet det i Meddelelsen paaberaabte Aftryk af Byens Vaaben og medfølgende den mig naadigst tilsendte Tegning til Fanen.</p>
                  <p>	Med Dagens Post afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling om, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde Tilintetgjørelsen af Bygdemagazinet i Moe Sogn i Øvre Tellemarken. En Øiensvaghed forhindrede mig fra at deeltage i denne Sags Behandling; men min Samvittighed paalægger mig den Pligt, for Deres Majestæt underdanigst at yttre min Anskuelse mod den Vandalisme, at tilintetgjøre de smaa gavnlige Kornmagaziner som under Navn af Bygdemagaziner vare stiftede trindt om i Norges Bygder. Da Sagen er af Vigtighed, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge mit Votum i en lignende Begivenhed med et Par Provindsblade, hvori Gjenstanden af andre Lægfolk bedømmes som af mig. Naar Amtmanden anbefaler Bygdemagazinets Tilintetgjørelse i Moe Sogn fordi ikke alt Korn nu findes i Magazinet, som efter Regnskabet skulde være der, saa falder dette Bestyrelsen men ingenlunde Institutionen til Last, og det er Amtmandens Pligt at have Indseende med, at Bygdemagazinerne bestyres overeensstemmende med de af Kongen approberede Planer. I mine Amtmandsdage ansaae jeg Tilsyn og Control med Bygdemagazinerne for en meget vigtig Pligt.</p>
                  <p>	Med Hensyn paa mit Ønske muligen at besøge Fossum nogle Dage vover jeg at bede mig naadigst underrettet om, jeg tør vente den Lykke at modtage Deres Majestæt her i Løbet af Juli Maaned eller senere?</p>
                  <p>	Den 3die denne Maaned vil min Søn Otto og Hustru tiltræde en Badreise til Teplitz. Med dem følger til Hamburg min Svigerdatter Fanny, for at reise videre til München, med det Ønske og Forset, at komme tilbage saa snart hun modtager forønsket Underretning om Hendes Majestæt Dronningens Ankomst hertil, hvorefter vi alle oprigtigen længes. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 1ste Julii 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. juli 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst P. S.</head>
                  <p>	Saa vidt skrevet, modtager jeg Herr Greve E. Løwenhjelms<note xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
                        <hi rend="italic">Løwenhjelms</hi>: trolig feil for "Lewenhaupts". (Senere tilføyd blyantkommentar i originalen.)</note>  mig efter Deres Majestæts naadige Befaling givne interessante Meddelelse af 28de, hvorfor min underdanigste Taksigelse nedlægges. </p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. juli 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
                  <head type="sub3" rend="center">
                     <hi rend="underline">Om Bygdemagaziner</hi>.</head>
                  <p>	Undertegnede Statholder Løvenskiold kan ikke tiltræde denne underdanigste Indstilling, hvorfor han vil tillade sig i Underdanighed at anføre sine Grunde.</p>
                  <p>	Erfaring om de sørgelige Følger af Mangel paa Brød og Sædekorn under Krigsaarene fra 1807 foranledigede almindelige Bestræbelser for Oprettelse af Sædekorns Magaziner trindt om i Bygderne. Magazin Bygningerne saavelsom deres første Kornfond tilveiebragtes ved frivillige Bidrag og skulde dette vedligeholdes og forøges ved Tilbagelevering in natura om Høsten af det om Foraaret laante Korn, med Rente til Magazinet, sædvanlig 1 Skjeppe pr Tønde. Planerne for Magazinernes Bestyrelse stadfæstedes ved Kongl. Resolutioner. Disse Bygdemagaziner have unægtelig stiftet megen Gavn i det aarlig mange Agre, ved Hjelp af de derfra erholdte Laan, ere blevne tilsaaede, som i Mangel heraf havde maattet ligge øde. Magazinernes store Nytte paaskjønnedes, naar Kornpriserne stode høie og end mere, naar Korn ikke kunde faaes for Penge. I første Fald give de den mindre Formuende Adgang til Sædekorn, som han mangler Evne til at kjøbe for høie Priser, i sidste yde de de mindre og de mere Formuende, som mangle Sædekorn, lige stor Hjelp.</p>
                  <p>	Under en Række af gode Aar for det indenrigske Agerbrug med rundelig Korntilførsel fra Udlandet har der været mindre Anledning til Magazinernes Afbenyttelse. Den yngre Generation uden Erfaring om Mangel paa Brød- og Sædekorn og om denne Mangels sørgelige Følger, begyndte at ansee de af Fædrene oprettede Bygdemagaziner for overflødige, den med deres Bestyrelse forbundne ringe Møie unødvendig. Snart blev det Mode for mange Communer at ansøge om Tilladelse til, uanseet de for Bygdemagazinerne af Hs Majt approberede Planer, at realisere disse med de deri opsamlede Kornforraad og for sammes Beløb at stifte Sparebanker eller anskaffe Almue Bibliothequer, Indretninger, hvis Gavnlighed ikke bestrides, men som dog ingenlunde kan opfylde Bygdemagazinernes velgjørende Formaal.</p>
                  <p>	Maa det under de sig nu visende varslende Tegn til Mangel paa Brød- og Sædekorn, høieligen beklages, at en stor Deel af de omhandlende smaa nationale Kornforraad, som bevaredes i Bygdemagazinerne, ere tilintetgjorte, saa byder den nu truende Fare, formeentlig en alvorlig Opofring til at bevare de tilbageværende til i de gode Aar at bevare Hjelpemidler for Trængselsaar, hvorfor Norge neppe fremtidig kan ventes mere forskaanet end i dets Fortid. Et saadant Hjelpemiddel byder Bygdemagazinerne og dette Hjelpemiddel, tilveiebragt af fædrenelandssindede Forfædre, maa og bør det være Efterkommernes Pligt at vedligeholde.</p>
                  <p>	Fra disse Synspunkter kan jeg ligesaalidt i Almindelighed som i nærværende Tilfælde tillade mig underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde noget af de endnu tilbageværende Bygdemagaziners Tilintetgjørelse, men om denne Indstilling naadigst bifaldes, indstilles underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil befale den Norske Regjering at tage Gjenstanden i sin Almindelighed under Overveielse og derover at afgive underdanigst Betænkning.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29 Marts 1847</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 8. juli 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p>	Deres Majestæts Høie Fødselsdag havde jeg den Ære at feire ved en stor Middag i Stiftsgaarden, hvorved mine for Deres Majestæter og det Kongelige Huus udbragte hjertelige Skaaler geleidedes af varm Deeltagelse, Fanfarer og Fæstningens Salutter.</p>
                  <p>	Garnisonens Underofficierer og Menige erholdt den sædvanlige Gratification og Deres Majestæts Naadegave 200 Spdl. blev af Magistraten anvendt til at bespise 1431 Fattige, hvis Taknemmelighed jeg er anmodet om underdanigst at fremføre.</p>
                  <p>	I den sidste Halvdeel af Juny Maaned, nemlig fra den 15de til 30te, er til Christiania indført: 14,981 Tønder Kornvarer, Ærter, Gryn, Meel, Potates, hvoriblandt 7037 Tønder Ruug og 5275 Tønder Byg.</p>
                  <p>	Da jeg erfarede, at Biskop Neumann under Feiringen af hans 25aarige Jubilæum sidstleden 6te Juny som Biskop over Bergens Stift, for den derved forsamlede Geistlighed havde yttret sit Forset, snarlig at ville trække sig tilbage fra sin offentlige Virksomhed, bad jeg ham ret indstændig at vedblive denne saalænge hans Kræfter maatte tillade det. Jeg foranledigedes hertil af den Anskuelse, at Biskop Neumann, uagtet 75 Aar gammel, endnu er Rigets lærdeste og dygtigste Biskop, at hans Virksomhed, saa længe Gud som hidindtil forunder ham Helbred og Kræfter, endnu kan bære velsignede Frugter; at den dygtige gamle Mands Erfaring og Sindighed ikke tiltrænges mindre end unge og friske Kræfter. Hans Svar tillader jeg mig underdanigst at vedlægge, hvoraf naadigst vil erfares, at han vil ansee Deres Majestæts Villie som Lov for sig; men at han efter sin engang afgivne offentlige Erklæring maa kunne paaberaabe hiin, for at kunne forandre sit tilkjendegivne Forsæt. Jeg vover derfor underdanigst at udbede mig naadigst Bemyndigelse til at meddele Biskop Neumann Deres Majestæts naadige Ønske: at han endnu vil vedblive sin gavnlige og hæderlige geistlige Virksomhed, hvorved et fædrenelandsk Gode vil opnaaes, om hvis Ønskelighed Kirke-Departementets Chef, Statsraad Holst, ganske deler min Anskuelse. Efter Biskoppens Ønske tillader jeg mig underdanigst at vedlægge hosfølgende i Anledning af hans Jubilæum.</p>
                  <p>	Af Hr Greve E. Lewenhaupts Skrivelse af 28de forrige Maaned, har jeg gjerne erfaret, at Deres Majestæt, efterat have talt med den fra Paris hjemkomne Grosserer Schwan, har givet Hans Excellence Løwenhjelm den i min underdanigste Rapport af 12te Juny udbedede Befaling for Underhandlingen med Frankrige.</p>
                  <p>	Ogsaa Hr Stephanson er hjemkommet, medens de fremsatte Propositioner nu behandles i Paris; hvorhen han er villig til at reise tilbage, om hans Nærværelse der maatte behøves. Toldcasserer Lange er imidlertid endnu tilbage i Paris og vil kunne give Hans Excellence Løwenhjelm enhver attraaende Oplysning. Af Hr Stephanson, som synes at have røgtet sit Kald med megen Nidkjærhed, erfarer jeg med Fornøielse den gode Forstaaelse og Enighed, som har funden Sted, imellem de svenske og norske Herrer i Paris.</p>
                  <p>	Med Morgenposten vil den norske Regjerings underdanigste Indstilling om min Søn Otto’s naadige Udnævnelse til Expeditions Secretair i Finants Departementet afgaae, som jeg tillader mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige Bifald. Statsraad Vogts Forslag herom var lige uventet for mig som for min Søn. Han har hidindtil med Held arbeidet i det juridiske Fag og jeg tør tiltroe ham Dygtighed til snart at kunne blive bekjendt med det ham nu tiltænkte nye.</p>
                  <p>	Med Længsel modseer jeg Underretning om og naar jeg tør vente den Lykke at modtage Deres Majestæt her og ad hvilken Vei. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 8de Juli 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. juli 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p>	Af Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme Dato erfarede jeg med Glæde, at jeg tør vente den Lykke snart at modtage Deres Majestæter og den høie Kongelige Familie her.</p>
                  <p>	I Anledning heraf begav jeg mig tidlig i Dag til Byen, for efter Conference med Statsraad Stang at kunne efter Deres Majestæts naadige Befaling ved Dagsposten underdanigst indberette, hvorvidt Dampskibet "Christiania" kan stilles til Deres Majestæts Disposition i Gothenborg uden Hinder for den sædvanlige Post-Befordring.</p>
                  <p>	Som Resultat af denne Conference giver jeg mig den Ære underdanigst at meddele Følgende:</p>
                  <p>	" – Dampskibet "Christiania" kan og bør paa sin Tour fra Kjøbenhavn fra 1ste til 3die August undlade at medtage Passagerer imellem Kjøbenhavn, Gothenborg og Norge, og paa denne Maade være til Hans Majestæts Disposition i Gothenborg den 2dre August fra Klokken 7 Morgen (den sædvanlige Ankomsttid) og afgaae til den Tid samme Dags Formiddag som Hans Majestæt maatte bestemme. Ankomsten til Christiania vil da indtræffe den 3die August." –</p>
                  <p>	" – Dampskibet "Christiania" kan fremdeles, om Hans Majestæt skulde foretrække dette, afgaae strax efter sin Ankomst fra Kjøbenhavn hertil den 3die August til Svinesund og den 4de August, til hvilken Tid paa Dagen Hans Majestæt naadigst maatte bestemme,<hi rend="underline">der</hi>  modtage Hans Majestæt og den Kongelige Familie, for at føre Høistsamme samme Dag til Christiania." –</p>
                  <p>	Jeg har tilladt mig uopfordret underdanigst at opføre det sidstnævnte Alternativ, fordi den Høikongelige Familie derved vilde undgaae at tilbringe nogen Nat ombord, som jeg anseer saameget ønskeligere, fordi Tid og Omstændigheder ikke ville tillade at gjøre passende Arrangements for Hendes Majestæt Dronningen’s Natteqvarteer i Dampskibet.</p>
                  <p>	Om Deres Majestæt skulde foretrække at embarquere i Strømstad i Stedet for i Svinesund, antager jeg ogsaa dette gjørligt, maaskee endog i Udewalla, men herom tør jeg ikke yttre nogen bestemt Mening før efter Conference med Dampskibets Chef PremierLieutenant Diriks, som imorgen ventes fra Kjøbenhavn, hvorom min underdanigste Indberetning forbeholdes ved næste Post.</p>
                  <p>	For at kunne foranstalte de for ethvert Tilfælde fornødne Arrangements vover jeg indstændig at bede mig Deres Majestæts naadige Beslutning og Befaling om mulig meddeelt med omgaaende Post. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12 Julii 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. juli 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Referende til min sidste underdanigste Rapport af 12te denne Maaned, vil jeg herved give mig den Ære underdanigst at indberette Resultatet af min Conference med Dampskibet "Christiania’s" Chef Premier Lieutenant Diriks, betræffende dette Fartøis Afbenyttelse til Deres Majestæters og den Kongelige Families Befordring.</p>
                  <p>	For det Tilfælde, at Deres Majestæt maatte ville befale at embarquere i Gothenborg, tillader jeg mig underdanigst at referere til hvad jeg i mit sidste derom har givet mig den Ære at meddele; – Fra Udewalla til Christiania er 32 Miil, der<hi rend="underline">under gunstige Omstændigheder</hi>  kunne tilbagelægges i 15 à 16 Timer. Til Udewalla er en lang og tildeels resikabel Indseiling og paa Strøget derfra til Færder er man sædvanlig udsat for svær Søgang. Dampskibets Lods er ikke nøie kjendt i dette Farvand og til dets egne Lodser haves ikke synderlig Tillid. Lieutenant Diriks fraraader denne Route paa det Bestemteste.</p>
                  <p>	Fra Strømstad til Christiania er 17 Mile, der kunne tilbagelægges i omtrent 8 Timer og Farvandet byder ingensomhelst Vanskelighed.</p>
                  <p>	Det samme gjælder om Routen fra Svinesund.</p>
                  <p>		Allerede den Omstændighed, at om Indskibningen skulde skee i Gothenborg, Deres Majestæter og den hele Kongelige Families Liv, 2de Rigers dyrebareste Eiendom og Fremtids Haab vilde være anbetroet<hi rend="underline">til et eneste Dampskib</hi>  i det aabne Hav, maatte foranledige mig til at fraraade denne Route, ja paalægge mig den Pligt som Deres Majestæts ansvarlige Raadgiver at protestere derimod. Mod denne Route tillader jeg mig derhos underdanigst at anføre følgende Omstændigheder: 1o Den korte Tid vil ikke tillade at arrangere et passende og taaleligt Natteqvarteer ombord for Hendes Majestæt Dronningen og <hi rend="underline">den hele Kongelige Familie</hi>  med Suite; 2o Deres Majestæt vil naadigst erindre, at Natten imellem den 2den og 3die September 1845 gav svær Søgang og Søsyge i dette Farvand; 3o De sædvanlig ikke faae Passagerer fra Kjøbenhavn til Christiania maatte for denne Reise frasiges, hvilket vilde foranledige en ikke ganske ugrundet Utilfredshed.</p>
                  <p>	Med Hensyn paa de anførte Omstændigheder tillader jeg mig for denne Reise underdanigst at fraraade Embarqueringen i Gothenborg og derimod underdanigst at foreslaae, at den maa skee i Strømstad den 4de August, at Deres Majestæt vil tiltræde Afreisen derfra samme Dags Morgen Klokken 9, tage Middag ombord, hvorefter Ankomsten til Christiania vil indtræffe omtrent Klokken 5 Eftermiddag hvorefter Dampskibet et Par Timer senere end sædvanlig vil kunne afgaae til Kjøbenhavn.</p>
                  <p>	Om dette mit underdanigste Forslag bifaldes, vil jeg have den Ære at indfinde mig med Dampskibet i Strømstad den 3die August om Aftenen, – ligesom Alt hvad jeg har tilladt mig at anføre om 3die og 4de August er anvendelig paa den paafølgende 10de og 11te, da Dampskibet "Christiania" hver Tirsdag kommer fra Kjøbenhavn og hver Onsdag Eftermiddag Klokken 5 retournerer derhen.</p>
                  <p>	Jeg vover underdanigst at udbede, at Deres Majestæter og den Kongelige Familie vil have den Naade at tage en tarvelig Middag hos mig i Stiftsgaarden Dagen efter Ankomsten.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Beslutning og Befalinger i omnævnte Henseender, udbeder jeg mig naadigst meddeelt senest den 25de July, for at jeg maa kunne betimelig give Lieutenant Diriks de fornødne Ordres. Han afgaaer nemlig til Kjøbenhavn den 28de July og retournerer den 3die August.</p>
                  <p>	Med Hensyn paa den foreløbig for Deres Majestæts Afreise fra Stockholm bestemte Tid, vil ikke flere Regjerings Indstillinger kunne afsendes herfra senere end med Dagens Post. Heraf følger, at alle Sager, som Regjeringen ikke er bemyndiget til at afgjøre maa blive henliggende uafgjorte til Deres Majestæts Ankomst, hvorved Forretningsgangen standses og Deres Majestæt strax ved Ankomsten bliver besværet med en stor Mængde tildeels meget trivielle Sager. For at afværge disse Ulemper, tillader jeg mig underdanigst at foreslaae, at Deres Majestæt i første Statsraad naadigst vil bemyndige den norske Regjering til endelig at afgjøre alle Sager, som paa Grund af Deres Majestæts forestaaende Reise ikke vil kunne blive foredragne for Deres Majestæt, med Undtagelse af Udnævnelser til Embeder, Benaadninger og Sager, som Vedkommende udtrykkelig forlange foredragne for Deres Majestæt, som blive at henligge til Deres Majestæts Ankomst til Christiania. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 15 July 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. juli 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p>	Stockholms Posten ankom i Gaar saa seent, at jeg først mod Klokken 10 Aften havde den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te. Strax efter indfandt sig, omendskiøndt ret lidende, General Wedel hos mig paa Holgerslyst i Anledning af det ham og mig givne vanskelige Hverv, at berede Qvarteer for Hendes Majestæt Enke Dronningen hvilket har foranlediget mig til at begive mig til Byen idag.</p>
                  <p>	Vi mangle visselig ikke den bedste Villie i denne Begivenhed, men Deres Majestæt som Selv kjender, hvor indskrænkede vore Ressourcer ere, vil naadigst undskylde, at det er umuligt idag at sige,<hi rend="underline">om</hi>  og <hi rend="underline">hvorledes</hi>  et nogenlunde passende eller endog det nødvendigste Qvarteer vil kunne findes.</p>
                  <p>	Forinden Vished herom er opnaaet, tillader jeg mig underdanigst at fraraade Hendes Majestæt at<hi rend="underline">tiltræde</hi>  Reisen, saameget mere som om end Qvarteer kan faaes, det dog er usikkert om, det efter saa kort Varsel vil kunne staae færdigt til den bestemte Tid. Jeg tilbyder Alt hvad jeg med Opoffrelse af al Representation kan afsee af Stiftsgaarden, men maa med General Wedel være enig om, at det desværre hverken er heelt eller halvt.</p>
                  <p>	Vi ville nu gjøre hvad muligt er, hvorom min snarest mulige underdanigste Indberetning forbeholdes. Imidlertid erfarer jeg desværre nu, at Borgemester Bretteville, som i denne Begivenhed bedst skulde have assisteret, er fraværende, og først kommer hjem om nogle Dage. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16de July 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. juli 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Mine sidste underdanigste Rapporter vare af 15de og 16de.</p>
                  <p>	Strax efterat disse vare afsendte sat General Wedel og jeg os i Virksomhed, for at finde et antageligt Qvarteer for Hendes Majestæt Enke-Dronningen.</p>
                  <p>	Stiftsgaarden, som jeg strax tilbød, befandtes aldeles utilstrækkelig, og det samme er Tilfældet med Consul Fayes Huus, som han velvillig, uden nogensomhelst Godtgjørelse tilbød, – som med de flere private Huse, af hvis Eiere vi kunde vente lignende Velvillie.</p>
                  <p>	Vi overdrog da til Enke-Dronningens Kammerherre Baron F. Wedel og Formandskabets Ordfører, Overrets-Procurator Rasch, at søge, – og disse Herrers ufortrødne Bestræbelser har det lykkets at finde et complet meubleret og monteret Huus, i Nærheden af det Kongelige Palais, som de, saavelsom Hof-Kammereer Bäckstrøm, finde antagelig, hvorom jeg ved Dagsposten giver mig den Ære at underrette Hendes Majestæt Enke-Dronningen.</p>
                  <p>	Dette Huus eies af Svendsen, Klokkeren ved Vor Frelsers Menighed i Christiania, som er en meget formuende Mand og ansees for at have større aarlige Indtægter, end en Statsraad, – med hvem Leie-Contract vil blive afsluttet i Morgen.</p>
                  <p>	Jeg modseer nu Deres Majestæts endelige naadige Beslutning og Befaling betræffende Hidreisen og det befalende Dampskib.</p>
                  <p>	Vi kunne ikke sætte noget andet Dampskib i Postrouten istedetfor "Christiania", fordi alle Statens Dampskibe ere i Fart, "Carl Johan" er i en slet Forfatning og "Hardy" er for lidet udenfjords.</p>
                  <p>	Det ene Rette og Nødvendige for Fremtiden er, at et eget norsk Dampskib appreteres udelukkende for Deres Majestæters og den Kongelige Families Brug imellem Rigerne og indenrigs. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 18 July 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 9. september 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Idag ere 8 Dage svundne siden jeg bukkede mig til Afsked for Deres Kongelige Majestæter paa Kjølstad, hvor Middagen var saa behagelig; Afskeds Samtalen for mig saa interessant. Jeg forlod Deres Majestæter med taknemmelige og vemodige Afskedsfølelser og har i Tankerne fulgt Deres Majestæter paa Reisen med mine bedste Ønsker, hvis Opfyldelse jeg længes efter at erfare.</p>
                  <p>	Efter Afreisen havde vi desværre daglig Regn med en kold Temperatur, som først den 7de blev blidere, da vi gjensaae Solen, hvis velgjørende Varme vi nu for Nytte og Behagelighed høielig tiltrænge.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at nedlægge min underdanigste Taksigelse for det naadige Besøg, hvormed Deres Majestæter nylig have lykkeliggjort Norge, for ethvert Beviis paa Naade og Tillid, hvormed De derunder have behaget at lykkeliggjøre mig. Ved min Tilbagekomst til Christiania havde Byen et vemodig Savnets Præg, en Følelse, som jeg tør forsikkre er almindelig som en Følge af almindelig hjertelig Hengivenhed for Deres Majestæter og den Kongelige Familie, en Hengivenhed, som under ethvert Deres Majestæters Ophold her fornyes og forøges.</p>
                  <p>	Igaar havde vi det første Statsraad siden Deres Majestæts Afreise og har jeg berammet Statsraad i Morgen og i Overmorgen til Behandling af mange efterliggende Sager.</p>
                  <p>	Statsraad Holst’s Helbred bedres daglig.</p>
                  <p>	Imorgen venter jeg min Søn Otto og Hustru tilbage fra deres udenlandske Reise.</p>
                  <p>	I disse Dage nedlægges Gasrørene i Christianias Hovedgader.</p>
                  <p>	Architect Nebelong agter nu at lade ryddiggjøre og planere Tomten til Deres Majestæts Pavillon paa Ladegaardsøen.</p>
                  <p>	Efterat jeg ifølge Deres Majestæts naadige Befaling havde meddeelt Biskop Neumann Deres Majestæts naadige Ønske, at han maa ville vedblive i sin Embedsvirksomhed saa længe hans Kræfter tillade, har jeg fra ham modtaget hosfølgende Svarskrivelse, hvori han erklærer sig villig til at opfylde Deres Majestæts naadige Ønske; men henstiller, at dette maa blive ham paa nogensomhelst Maade naadigst tilkjendegivet for at kunne paaberaabe samme som Hjemmel for, at han for Tiden har frafaldt sit offentlig udtalte Forsæt, at ville nu strax ansøge sig entlediget. I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at yttre, at Biskop Neumann, som nylig feirede sit 25aarige Jubilæum som Biskop i Bergen og, om han oplever 1849 vil have været 50 Aar geistlig Embedsmand, i en høi Alder har vedligeholdt en sjelden Legems- og Aands-Kraft og at jeg endnu anseer ham for Rigets lærdeste og dygtigste Biskop, hvorfor den ham underordnede Geistlighed i Taler og Adresser indstændig har bedet ham om endnu at vedblive i hans biskoppelige Virkekreds. Med Hensyn herpaa tillader jeg mig underdanigst at henstille, at Deres Majestæt vil have den Naade i et privat Kongeligt Brev at meddele Biskop Neumann det naadige Ønske, at han til Gavn for Konge og Stat vil vedblive i sin hæderlige Embedsvirksomhed, saa længe Gud dertil forunder ham Kræfter.</p>
                  <p>	Ved saadan Kongelig Naade vil Deres Majestæt paa den meest tilfredsstillende Maade belønne denne udmærkede gamle tro Tjener, og endnu nogen Tid vedlige holde hans gavnlige Virksomhed.</p>
                  <p>	Mine Børn paa Fossum, om hvis lykkelige Hjemkomst jeg nu modtog Efterretning, bede mig lægge dem for Deres Majestæters Fødder og fremføre deres underdanigste Taknemmelighed for den dem senest beviiste Kongelige Naade. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 9de September 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 19. september 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
                  <p>	Med underdanigst Taknemmelighed paaskjønner jeg den Naade, hvormed <lb/>
Deres Majestæt har behaget saa hastig at tilfredsstille min Længsel efter <lb/>
Underretning om Deres Majestæters lykkelige Reise.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadige Meddelelse herom af 9de, havde jeg den Lykke <lb/>
at modtage her den 12te, omgivet af nogle Venner, hvoriblandt Grevinde <lb/>
Wedel og mine Børn, som deelte min Glæde over Deres Majestæters lykkelige <lb/>
Reise, som over den naadige Tilfredshed, hvormed De behage at erindre <lb/>
Deres sidste Ophold blandt os.</p>
                  <p>	Som jeg i enhver Begivenhed tager oprigtig Deel i Deres Majestæters <lb/>
Vee og Vel, saa deler jeg ogsaa af ganske Hjerte Hendes Majestæt  <lb/>
Dronningens Sorg over Hendes nylig lidte uerstattelige Tab. Jeg ønsker mig i <lb/>
Hendes Majestæts Nærhed, for mundtlig at kunne bevidne min hjertelige <lb/>
Deeltagelse, det Eneste, som vi svage Mennesker i sørgelige Begivenheder <lb/>
have at byde. Det er Lidet; men jeg veed dog af Erfaring, at Deeltagelse <lb/>
er trøstende.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed <lb/>
paa følgende i Regjeringen behandlede Sager, som med Morgenposten ville <lb/>
blive expederede til Stockholm.</p>
                  <list>
                     <label>1o</label>
                     <item>Finants Departementet har til Toldcasserer i Levanger indstillet <lb/>
som No 1 Undertoldbetjent Hansen som No 2 Capitaine og Divisionschef <lb/>
Fasting; jeg kjender ingen af de Indstillede, men da den Sidstnævnte er <lb/>
en gammel vel anbefalet Officier, Departementet ved at indstille ham som <lb/>
No 2 har erkjendt hans Dygtighed til Embedet, og da jeg antager at Deres <lb/>
Majestæt vil være tilbøielig til, ved denne Leilighed, at befordre en <lb/>
Militair, har jeg stemt for Capitaine Fasting som har vunden Pluralitet <lb/>
i Regjeringen.</item>
                     <label>2o</label>
                     <item>Til det ledige Onsøe Sognekald i Smaalehnene har Regjeringen med <lb/>
sædvanlig Hensyn paa formelle Qvalificationer indstillet 3 Præster. Jeg <lb/>
alene har troet at burde stemme for Capellan Stabell, som over 12 Aar har <lb/>
bestyret dette Præstekald til sine Foresattes Tilfredshed, og derunder i <lb/>
den Grad har vunden Menighedens Agtelse og Kjærlighed, at denne ved en <lb/>
Deputation under Deres Majestæts sidste Ophold her, udbad sig som en  <lb/>
Naade, at maatte beholde Capellan Stabell som deres Sjælesørger, en Naade, <lb/>
som saameget mere vil paaskjønnes, som det ikke vil blive ubekjendt, at <lb/>
den har sit Udspring umiddelbar fra Deres Majestæt. Under disse  <lb/>
Omstændigheder er det mig saa meget behageligere at kunne stemme for Stabell, <lb/>
som det er mig bekjendt, at Høistsalig Kongen havde givet hans værdige <lb/>
Fader, Generalen, naadigt Løvte, om Sønnens snarlige Befordring. Jeg  <lb/>
tillader mig at vedlægge mit Protocollen tilførte Votum og derhos  <lb/>
underdanigst at bemærke, at jeg formener at burde henregne dette Tilfælde til <lb/>
de paa Kjølstad omtalte.</item>
                     <label>3o</label>
                     <item>Efterat Moer Sæthers Praxis atter har været vidtløftig omhandlet <lb/>
i Regjeringen og Enhver er vedbleven sin Anskuelse, vil den imorgen <lb/>
blive expederet til Deres Majestæts naadige Decision. Det er ingen stor <lb/>
Concession som Statsraad Foss og jeg foreslaae for Moer Sæther, nemlig <lb/>
at det maa vorde hende naadigst tilladt at tage i Cuur Patienter, som  <lb/>
forgjæves have søgt Hjelp hos authoriserede Læger eller som af disse  <lb/>
erklæres ulægelige. Statsraad Stang erklærede under Discussionen at han <lb/>
vilde foretrække dette for Sagens nærværende Stilling, hvori han daglig <lb/>
plages med Ansøgninger. Om man forlængst havde indvilget saa meget og <lb/>
taalt og ignoreret mere, havde man efter min Formening handlet klogt og <lb/>
undgaaet Klager, som underdanigst vedlagte, der ikke synes ganske  <lb/>
ugrundede.</item>
                  </list>
                  <p>	Temperaturen har i sidste Uge været kold, Veiret regnig, til stor <lb/>
Hinder for Kornbjergningen. Vort Foraar kommer desværre nu altfor seent, <lb/>
vor Høst altfor tidlig. Den behagelige gode Aarstid forekommer mig nu <lb/>
paafaldende kortere end i min Ungdom. Verden er maaskee bleven mere oplyst, <lb/>
men den er koldere.</p>
                  <p>	Det er beklagelig, at den baierske Theresie-Ordens Statuter ikke byde <lb/>
nogen Publication af de qvindelige Fortjenester, hvorfor den gives. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 19de September 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. september 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
                  <p>	Erkjendende, at personal Capellan Stabell, om hvis naadige Udnævnelse <lb/>
til Præst for Onsøe Menighed, dennes Formandskab, paa dens Vegne, <lb/>
har indgivet underdanigst Ansøgning, i formelle Egenskaber staaer tilbage <lb/>
for flere af Ansøgerne, troer jeg dog underdanigst at burde stemme <lb/>
for hans naadige Udnævnelse til dette Embede.</p>
                  <p>	Capellan Stabell, som har den lovbefalede Qvalification til <lb/>
Ansættelse i et selvstændigt geistligt Embede og er i en Alder af 41 Aar, <lb/>
har sin Foresatte Provsts og Biskops bedste Vidnesbyrd og Anbefaling for <lb/>
sin 12aarige geistlige Embedsførelse i Onsøe Kald. Han har i denne  <lb/>
Virkekreds vunden Menighedens Agtelse og Kjærlighed i den Grad, at den <lb/>
erklærer det for sit Hjertes Anliggende at maatte beholde ham som sin  <lb/>
Sjælesørger.</p>
                  <p>	Hans af Formandskabet anførte communale Fortjenester af Skole- og <lb/>
Fattigvæsen, som Stifter af en Sparebank, og et Almue Bibliothek, som <lb/>
Bestyrer af Sognets Bygdemagazin, som Formand, Ordfører, Valgmand, ere <lb/>
bekræftede af vedkommende Foged og Amtmand.</p>
                  <p>	Saa practiske Fortjenester formener jeg fortjene mere Hensyn end <lb/>
formel Qvalification og naar en Menigheds Ønske om Valget af dens  <lb/>
Sjælesørger er bygget paa saa gode Grunde, da fortjener det formeentlig at <lb/>
tages i fortrinlig Betragtning til naadigst Bønhørelse.</p>
                  <p>	Paa disse Grunde tillader jeg mig underdanigst at indstille, at det <lb/>
naadigst maa behage Deres Majestæt at udnævne personnel Capellan A.F.C. <lb/>
Stabell til Sognepræst for Onsøe Præstegjeld med de i Regjeringens <lb/>
underdanigste Indstilling nævnte Forpligtelser.</p>
                  <p>	Iøvrigt tiltræder jeg den norske Regjerings underdanigste <lb/>
Indstilling.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 13 September 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 23. september 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
                  <p>	Valget af Storthings-Representanter for Christiania Bye skeede saa <lb/>
sildig ved sidste Posts Afgang, at jeg, som ikke den Dag var i Byen, ikke <lb/>
derom kunde gjøre underdanigst Indberetning. Det er mig imidlertid  <lb/>
bekjendt, at Deres Majestæt ad en anden Vei vil have modtaget Underretning <lb/>
om Valgets følgende Udfald:<lb/>
                     <list>
                        <label>1o</label>
                        <item>Professor Schweigaard;</item>
                        <label>2o</label>
                        <item>Kjøbmand Houge;</item>
                        <label>3o</label>
                        <item>Borgemester Bretteville;</item>
                        <label>4o</label>
                        <item>Politiemester Fougstad;</item>
                     </list>
                     <lb/>
et Valg, hvormed man har al Grund til at være vel tilfreds.</p>
                  <p>	Byskriver Rye vilde uden Tvivl været bleven valgt, om han ikke, <lb/>
(af hvilken Grund vides ikke) havde frasagt sig Valget. Sørenssen frasagde <lb/>
sig dette, formodentlig, fordi han vidste, at han ikke vilde blive <lb/>
valgt.</p>
                  <p>	De 24 Valgmænd vare deelte i 2de Partier, hvoraf det ene, bestaaende <lb/>
af Embedsmænd, vilde vælge Sørenssen; det andet (mindre Kjøbmænd, <lb/>
Høkere, Haandværkere) vilde ikke have Sørenssen; men derimod en Representant  <lb/>
af deres egen Midte. Partierne forenedes omsider om at vælge 3 Embedsmænd <lb/>
(deriblandt ikke Sørenssen) og en liden Kjøbmand, da de større <lb/>
Handlende her som flere Steder, maaskee ikke med Uret, ansees som Thorys. <lb/>
Jeg kjender ikke Kjøbmand Houge (en Broder af Foged Houge), hvis  <lb/>
Hovedbedrift bestaaer i et Brændeviinsbrænderie; men han skal være en <lb/>
retsindig og fornuftig Mand. Sørenssen har allerede længe tabt sin store <lb/>
Popularitet, især som Actor i Rigsretssagen 1836, blandt den lavere Classe <lb/>
og har endog opvakt dennes Uvillie, ved den Varme, hvormed han ved sidste <lb/>
Storthing talede for at give Jøderne Adgang til Riget. Dette var <lb/>
Hovedgrunden mod hans Valg.</p>
                  <p>	Det viser sig mere og mere, at denne Sympathie for Jøderne er høist <lb/>
upopulair, blandt Almuen paa Grund af religieuse Anskuelser, blandt de <lb/>
Handlende og Næringsdrivende af Frygt for Jødernes Indtrængen i Handel <lb/>
og Næringsveie. Under en saadan Stemning blandt den Deel af Folket, som <lb/>
udgjør den store Masse, maatte jeg ansee det uklogt af Regjeringen at  <lb/>
ville i denne Sag tage Partie-Initiativ. Jeg tænker nu som 1814, at vi ere <lb/>
bedst tjente med at undvære Jøderne, og at, da dette kan opnaaes, uden <lb/>
at betage dem nogen havende Ret, det ikke kan være inhumant at vedligeholde <lb/>
det fra Arrilds tid bestaaende Forhold. Et er at ville fordrive Jøderne <lb/>
fra Stater, hvor de stedse have havt lovtilladt Tilværelse; et Andet <lb/>
at ville aabne dem Adgang til et Land hvis Love stedse har nægtet dem. <lb/>
Det første vilde jeg ansee uchristeligt, det andet politisk uklogt. Jeg <lb/>
kan indrømme, at det første Forbud mod Jøderne, var inhumant uden at jeg <lb/>
kan erkjende det for en Humanitets-<hi rend="underline">Pligt</hi>, at hæve dette Forbud, hvor det <lb/>
existerer, og i Sekler stedse har existeret. Jødefolket har Bevægelsesrum <lb/>
nok i den hele øvrige Verden og der paaføres det ingen nye Lidelser <lb/>
ved fremdeles i Almindelighed at nægte dem Adgang til en liden europæisk <lb/>
Afkrog, hvor de aldrig have havt den. Fra denne Synspunkt stemte jeg <lb/>
ved Rigsforsamlingen paa Eidsvold for Grundlovens 2den § betræffende <lb/>
Jøderne og denne min Anskuelse er uforandret!</p>
                  <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, at jeg har benyttet <lb/>
Anledningen, til at gjøre min Troesbekjendelse betræffende denne Gjenstand.</p>
                  <p>	I denne Uge have vi havt 2 Statsraad og jeg har maattet beramme <lb/>
Statsraad imorgen og i Overmorgen, altsaa i een Uge 4. Det er gruelig,  <lb/>
hvorledes Statsraadssagernes Mængde tiltager, og jeg gruer for den Tid, naar <lb/>
Storthingssagerne for Alvor skulle foretages.</p>
                  <p>	Medens vi i denne Uge have havt 4 Statsraadsdage, have vi desværre <lb/>
kun havt 2 Godveirsdage, hvorunder Korn (Säd) kunde bjerges,og meget af <lb/>
dette og af anden Høeslæt staaer endnu ude. Jeg foretrækker derfor  <lb/>
Godveirsdage for Statsraadsdage. Dette Aars September Maaned har til Dato <lb/>
været høist ubehagelig.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Provindsblads Replique <lb/>
til en Morgenbladsartikel mod St Olafs-Ordenen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 23de September 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 7. oktober 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Meddelelse af 27de forrige Maaned ved Greve Lewenhaupt, og Deres  <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 30te hvorfor min underdanigste  <lb/>
Erkjendtlighed bevidnes.</p>
                  <p>	Deres Majestæts førstnævnte medfulgte naadige Skrivelse til Biskop <lb/>
Neumann har jeg tilstillet denne.</p>
                  <p>	Jeg takker underdanigst for den naadige Meddelelse om Pastor Stabells <lb/>
Udnævnelse til Sognepræst i Onsøe, som i denne Menighed vil foranledige <lb/>
megen Glæde og Taknemmelighed. Denne Kongelige Naade vil især  <lb/>
blive taknemmelig paaskjønnet, fordi den viser Vedkommende, at Kongen <lb/>
kan og vil være naadigere end Hans Regjering, hvorved Hjerter vindes  <lb/>
for Kongen.</p>
                  <p>	Med Morgenposten afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
Besættelsen af Præste Embedet for Garnisons Menigheden i Christiania, <lb/>
hvorom Meningerne ere saaledes deelte, at Statsraad Vogt som fungerende <lb/>
Chef for Kirke-Departementet har indstillet en residerende Capellan  <lb/>
Jensen, Statsraaderne Krog og Stang: Provst Bruun, og den øvrige svage  <lb/>
Pluralitet: Pastor Harbitz.</p>
                  <p>	Deres Majestæt kjender de Grunde, som efter Conference med Biskop <lb/>
Arup forhindre mig fra at stemme for Provst Bruun. Residerende Capellan <lb/>
Jensen anseer jeg for den talentfuldeste blandt alle Aspiranterne, hvem <lb/>
jeg helst vilde have givet min Stemme; men han staaer i Alder, Examens <lb/>
Anciennetet og Tjeneste Tid saa langt tilbage for Harbitz, der ogsaa skal <lb/>
være en dygtig Mand og god Taler, at man formeentlig ikke uden  <lb/>
Uretfærdighed kunde tilsidesætte denne. Deres Majestæt vil iøvrigt maaskee  <lb/>
naadigst erindre, at samme Harbitz i Aaret 1836 gjerne vilde have taget <lb/>
Livet af mig, og forunderlig nok! om dette var lykket ham vilde han nu have <lb/>
savnet min Stemme. Jeg anseer ham ikke desto mindre for en brav Mand, og <lb/>
in politicis fornuftigere nu end i 1836.</p>
                  <p>	Generalconsul Crowe har viist mig et nylig modtaget Brev fra Hr <lb/>
Stephenson, hvori denne, paa Grund af de ham fra Ingenieur England givne <lb/>
Rapporter, vedvarende yttrer sit bedste Haab for vor Jernbanes Iværksættelse, <lb/>
saa snart den nu i England trykkende Penge Crise vil være overstaaet.</p>
                  <p>	Siden Deres Majestæts Afreise har jeg flere Gange besøgt den vel <lb/>
valgte deilige Plet for en Pavillon paa Ladegaardsøen, og har jeg, vel <lb/>
vidende om, hvor meget vore Architecter og Haandværkere tiltrænge  <lb/>
Erindringer, tilladt mig jevnligen at anmode Hr Nebelong om at paabegynde <lb/>
Arbeidet. Dette er nu skeet, idet Byggetomten er ryddiggjort og Gravning <lb/>
til Grundmuren er paabegyndt. Denne Pavillon vil pryde een af de smukkeste <lb/>
Plette i Christianias vakkre Omegn, og Foreningen af Ladegaardsøen,  <lb/>
Dronningbjerget og Thulstrupløkken vil danne en udmærket Kongelig Park, <lb/>
hvoraf jeg ønsker Deres Majestæt langvarig Nydelse, saa sandt som Deres <lb/>
Majestæt ved dette Anlæg vil erhverve en ny og stor Fortjeneste af <lb/>
Hovedstadens Indvaanere.</p>
                  <p>	Statsraad Holst's Helbred er Gudskee Lov saa retableret, at han har <lb/>
overtaget Kirke Departementets Bestyrelse og i Gaar bivaanede Statsraadet.</p>
                  <p>	Statssecretair Schouboe afreiste i Dag med Dampskibet til Kjøbenhavn, <lb/>
hvor han, med Deres Majestæts naadige Tilladelse vil tilbringe  <lb/>
Vintermaanederne, for at gjenvinde sin svækkede Helbred. Han er en dygtig og <lb/>
retskaffen Embedsmand, som jeg ugjerne seer forlade sin Post, for hvilken <lb/>
han ved Orden og Paalidelighed er særdeles vel skikket.</p>
                  <p>	I den sidste Uge af September indtraadte det for Indhøstning af Korn <lb/>
og Potates ønskeligste Veirlig, som endnu vedvarer; men siden denne Uges <lb/>
Begyndelse desværre med Frost. Nætterne imellem den 3die og 4de denne <lb/>
Maaned frøs mine Georginer een Maaned tidligere end forrige Aar. I Morges <lb/>
Klokken 6 1/2 stod Thermometeret 2 1/2 Grad under Frysepunktet. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 7de October 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
                  <lb/>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. oktober 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p>	Min Søn Adam har efter sin og Hustrues Tilbagekomst til Newyork fra <lb/>
deres lange Reise til de norske og svenske Udvandrere samt til Niagara <lb/>
Vandfald, givet mig interessante Meddelelser, hvorom jeg antager, at han har <lb/>
afgivet Rapport til Hans Excellence Udenrigs-Ministeren. <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. oktober 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Underdanigst Indberetning!</head>
                  <p>	Overeensstemmende med Deres Majestæts naadige Befaling har jeg med <lb/>
Architect Nebelong afsluttet i Gjenpart vedlagte Contract, betræffende <lb/>
Opførelsen af den af Deres Majestæt naadigst approberede Bygning paa <lb/>
Ladegaardsøen. Arbeidet paa Tomten med Rydning og Planering er derefter i <lb/>
forrige Uge paabegyndt og tilsees med megen Iver af Architecten, saaledes <lb/>
at det forhaabentlig vil blive færdigt til den i Contracten bestemte Tid. <lb/>
Til Bestridelse af løbende Udgifter har Architect Nebelong af mig erholdt <lb/>
anviist et Beløb af 200 Spd. hvilke af Kammerherre Holst ere ham udbetalte. <lb/>
Naar Arbeidet i Høst sluttes,skal jeg tillade mig i Underdanighed at <lb/>
indberette til Deres Majestæt hvor vidt Bygningens Fundament er <lb/>
fremskredet.</p>
                  <p>	Et Vei-Anlæg til den vordende Pavillon er af Kammerherre Holst <lb/>
allerede paabegyndt, ligesom Gartneren paa Hovedgaarden forbereder det <lb/>
Fornødne til Udførelsen af et de nye Bygninger omgivende Haveanlæg, til hvis <lb/>
Udførelse Kammerherre Holst vil tillade sig i Underdanighed at forelægge <lb/>
Deres Majestæt en Plan til naadigst Approbation.</p>
                  <p>	Jeg vover at antage, at Deres Majestæt Intet har at erindre imod, <lb/>
at Architect Nebelong til Sommeren maa tillades at benytte et Par  <lb/>
Værelser paa Thulstrup Løkken, for derved at blive sat istand til desto <lb/>
stadigere og nøiagtigere at føre Tilsyn med Byggearbeidet.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den  October 1847</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>F. Wedel Jarlsberg</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 21. oktober 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
                  <p>	Af Biskop Neumanns hosfølgende underdanigste Skrivelse vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst erfare hans Bredvillighed til at opfylde Deres Majestæts <lb/>
ham saa naadigen meddelte Ønske.</p>
                  <p>	Deres Majestæt har herved skjænket denne værdige Olding nyt Liv, <lb/>
vedligeholdt en for Stat og Kirke gavnlig Virksomhed og for Bergens <lb/>
Stifts Geistlighed bevaret en agtet og elsket Overhyrde.</p>
                  <p>	Onsøe Formandskabs og Pastor Stabells underdanigste Taksigelser, <lb/>
for den Sidstnævntes naadigste Udnævnelse til Sognepræst, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at vedlægge.</p>
                  <p>	Den i mit sidste ommeldte for Aarstiden usædvanlige Kulde vedholdt <lb/>
til den 17de hvorefter Thermometeret om Morgenen har viist 6 à 8 Graders <lb/>
Varme. Frosten kom saa pludselig og uventet tidlig, at den i nogle <lb/>
Egne har beskadiget og fordærvet en Deel endnu i Jorden værende Potætes. <lb/>
Dette Uhæld har dog kun rammet enkelte Egne og Steder; men den nye <lb/>
Landeplage Potætessygdommen (dette lige uforklarlige Phænomen, som <lb/>
Choleraen) har bedærvet en større Deel af denne herlige Jordfrugt. I <lb/>
det Hele har dette Aars Høst dog været saa velsignet og har Forsynet <lb/>
saa hastig og uventet udfriet os fra de Ulykker, som ved Sommerens  <lb/>
Begyndelse truede os at jeg underdanigst vilde have foreslaaet for Deres <lb/>
Majestæt at befale anordnet en overordentlig Takkefest, om jeg ikke maatte <lb/>
erkjende Rigtigheden af den mig derimod gjorte Bemærkning om de meget <lb/>
ulige Localforholde. Medens en stor Deel af Riget truedes af Hungersnød, <lb/>
havde en anden Deel Intet at befrygte og medens Høsten har været <lb/>
velsignet Søndenfjelds, har Høst og Bjergning været mindre god Nordenfjelds. <lb/>
Faaer da Enhver i stille Sind takke Gud for overstaaet Fare og <lb/>
nydte Velgjerninger!</p>
                  <p>	I Anledning af Deres Majestæts mig igjennem Statsminister Due givne <lb/>
naadigste Meddelelse om den truende Cholera, har jeg bragt denne  <lb/>
sørgelige Gjenstand paa Bane i Regjeringen og have vi recapituleret os de <lb/>
Foranstaltninger som anordnedes da denne Landeplage senest truede og  <lb/>
virkelig rammede os. Disse bestod hovedsagelig i at en skarpere Qvarantaine <lb/>
foranstaltedes og at en provisorisk Anordning udfærdigedes, hvorved  <lb/>
paabødes at iværksætte alle hensigtsmæssige Foranstaltninger til Sygdommens <lb/>
Standsning og Cuur.</p>
                  <p>	Vore Læge ere nu komne til den Anskuelse at Sygdommen ikke ved <lb/>
nogensomhelst Foranstaltning lader sig afværge og at man bør indskrænke <lb/>
sig til, bedst muelig at forhindre dens Udbredelse naar og hvor den har <lb/>
viist sig, og til de Angrebnes Helbredelse, samt hertil at forberede  <lb/>
hensigtsmæssige Foranstaltninger blandt Andet Forsyning med de nødvændige <lb/>
Lægemidler. Regjeringen troer at burde for Øieblikket indskrænke sig <lb/>
hertil, saamegetmere, som overordentlige Foranstaltninger foranledige Uroe <lb/>
og Ængstelighed, hvorved Sygdommen som bekjendt kan bevirkes og dens  <lb/>
Farlighed forøges.</p>
                  <p>	Imidlertid tillader jeg mig underdanigst at udbede naadigst Meddelelse <lb/>
om de Efterretninger, som om Sygdommen maatte modtages in specie fra <lb/>
de udsendte svenske Læger.</p>
                  <p>	Regjeringen samles i denne Uge daglig til Behandling af den Mængde <lb/>
curante Sager og af følgende vigtige militaire Gjenstande: Værnepligtsloven, <lb/>
Generalstabens Organisation, Commandoe og den øconomiske Bestyrelses  <lb/>
Forening. En uhældig Skiæbne hviler over disse Sagers Behandling, <lb/>
idet de tvende sagkyndigste Mænd ere forhindrede fra Deltagelse i  <lb/>
Diskussionerne, Statsraad Fleischer ved Fraværelse, Statsraad Foss ved et <lb/>
uhældigt Sygdomstilfælde i en Fod. Statsraad Fleischer maa med Sagkundskab <lb/>
og Erfaring som General og som Statsraad i disse Begivenheder have <lb/>
en sikkrere Bedømmelse end nogen af Regjeringens øvrige Medlemmer og jeg <lb/>
beklager høiligen, at just han ved dette saa ofte for Forretningerne <lb/>
skadelige Statsraadsombytte, vil blive udelukket fra al Deltagelse i disse <lb/>
vigtige militaire Sagers Behandling saavel her som i Stockholm.</p>
                  <p>	Efter modtagen Underretning om at Grosserer Schwan af Hans Excellence <lb/>
Udenrigs-Ministeren er anmodet under sit Ophold i Paris at gaae Hans <lb/>
Excellence Løvenhjelm tilhaande med Oplysninger for den franske Tractat, <lb/>
have vi for Opinionens Skyld troet at burde anmode Hr Stephansen om at <lb/>
begive sig did i samme Hensigt.</p>
                  <p>	Regjeringen har underdanigst anbefalet Artillerie-Capitain Scheel til <lb/>
et forlænget Ophold i Lüttich for Anskaffelse af Kammerladningsgeværer <lb/>
for den norske Armee. Jeg har ingen sagkyndig Formening om denne Gjenstand; <lb/>
men finder mig forpligtet til underdanigst at bemærke den mig fra flere <lb/>
Sider givne Meddelelse om, at Kammerladningsgegeværer skulle være aldeles <lb/>
fordømte i flere store tydske Armeer, hvori de have været prøvede. <lb/>
Uden Tvivl har Deres Majestæt paalideligere Oplysninger herom, men <lb/>
mine datere dog ikke fra ganske forkastelige Kilder. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 21de October 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 5. november 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de forrige Maaned.</p>
                  <p>	Sidste Post bragte mig Deres Majestæts naadigste Meddelelse af <lb/>
28de forrige Maaned ved Greve Lewenhaupt, hvorfor jeg underdanigst <lb/>
takker.</p>
                  <p>	Medens Veiret i September Maaned var meget ubehageligt har det <lb/>
senere været saare behageligt, saa at jeg uagtet Forretningerne nødsagede <lb/>
mig til næsten daglig at besøge Byen, dog med Savn den 3die denne <lb/>
Maaned fraflyttede Landet, for at feire Hendes Majestæt Enke-Dronningens <lb/>
Fødselsdag ved en Bal den 8de.</p>
                  <p>	Regjeringens næsten daglige Samlinger i den senere Tid, har <lb/>
beklageligviis icke levnet de Herrer Departementschefer den fornødne Tid, til <lb/>
Storthings-Sagers Behandling, saaledes, at disses større Deel skulde  <lb/>
kunne blive færdig til at forelægges Deres Majestæt ved denne Maaneds <lb/>
Udgang. De have derfor omanmodet mig, at fremføre deres underdanigste Bøn <lb/>
om, at Deres Majestæt naadigst vil forlænge den dertil bestemte Tid til <lb/>
December Maaneds Udgang, en Bøn som jeg efter Omstændighederne finder <lb/>
mig forpligtet til underdanigst at anbefale og til hvis Opfyldelse jeg <lb/>
tillader mig at udbede Deres Majestæts naadigste Bifald.</p>
                  <p>	Da Hr Stephanson paa Grund af Upasselighed ikke for Tiden kan <lb/>
opfylde Regjeringens Anmodning om, at begive sig til Paris, faaer det  <lb/>
derved beroe, saameget mere; som hans Nærværelse der, neppe skulde kunne <lb/>
medføre nogen væsentlig Nytte i Traktatsagens nuværende Stilling.</p>
                  <p>	Man forundrer sig her over at Deres Majestæts norske Statsminister <lb/>
har villet <hi rend="underline">offentlig</hi>  udtale sig om den norske Jødesag, som over Maaden, <lb/>
hvorpaa han har udtalt sig, og Ingen forundrer sig herover mere end jeg, <lb/>
som af en nylig naadigst Meddelelse kjender Deres Majestæts modsatte <lb/>
Anskuelse om denne Gjenstand. Det værste ved Sagen er, at Statsministeren <lb/>
antages ikke at kunne have tilladt sig, at yttre sig offentlig i denne <lb/>
Begivenhed, uden med Deres Majestæts naadigste Biefald, og at det <lb/>
saaledes almindelig antages, at det er Deres Majestæts Anskuelse som <lb/>
han offentlig har udtalt.</p>
                  <p>	Indberetning om de anstillede Undersøgelser om en beqvem Communication <lb/>
imellem Nordsøevandet i Bratsberg Amt og Skiens Bye, hvis Localitet <lb/>
Deres Majestæt for 2 Aar siden havde den Naade at tage i Øiesyn, vil nu <lb/>
blive Deres Majestæt underdanigst forelagt. Resultatet er: at denne <lb/>
Communications Iværksættelse paa den af Walligorsky foreslaaede Maade <lb/>
vilde blive ligesaa almeengavnlig som interessant; men at man for Tiden ikke <lb/>
kan tillvejebringe den dertil calculerede Sum 125,000 Speciedaler. Jeg <lb/>
trøster mig imidlertid ved, at en beleiligere Tid tidlig eller seent vil <lb/>
komme og da vil de nu anstillede Undersøgelser ikke være spildte, men <lb/>
tjene til god Vejledning.</p>
                  <p>	Tvende Høiesterets-Assessorer have i eget og Collegers Navn <lb/>
overleveret mig underdanigst, vedlagte Pro memoria, sous le sceau du secret, <lb/>
og med Forsikring om at Ingen uden de selv derom er vidende, med Anmodning, <lb/>
at udvirke Deres Majestæts naadigste Beskyttelse for deres Ønske <lb/>
om en liden Forbedring i deres Gage. Høiesterets Personale bestod oprindelig <lb/>
foruden Justitiarius med Gage 2700 Speciedaler, af 8 Assessorer, <lb/>
hvoraf de 2 ældste med 2000 Speciedaler hver og de 6 yngre med 1800 <lb/>
Speciedaler hver. Dette Personale kunde med den yderste Anstrængelse omsider <lb/>
ikke holde Forretningerne à jour og Retten paadrog sig med hvert Aar <lb/>
flere Restancer, hvorfor ved Kongelig Resolution af 10de November 1842 <lb/>
besluttedes Oprettelse af tvende nye Assessorsembeder, hvortil Storthinget <lb/>
bevilgede 1800 Speciedaler aarlig Gage for hvert. Fra denne Tid bestod <lb/>
Retten, foruden Justitiarius af 10 Assessorer, indtil Assessor Rye <lb/>
1844 afgik til Byeskriverembedet i Christiania, hvorefter Retten kun har <lb/>
havt 9 Assessorer, 2 med 2000 Speciedaler og 7 med 1800 Speciedaler Gage, <lb/>
hvorimod den 10de Assessorgage er bleven besparet og fremdeles vil blive <lb/>
besparet, og det er denne besparede Gage 1800 Speciedaler aarlig som de <lb/>
tilbageværende 9 Assessorer ønske sig tillagte med 200 Speciedaler hver, <lb/>
som Gageforbedring; men hvorom de ikke ønske at henvende sig til Nogen, <lb/>
end til Deres Majestæts Naade, gjennem mig.</p>
                  <p>	Med Hensyn paa de Høiesteretsassessorerne paahvilende Forretningers <lb/>
Vigtighed og Mængde, paa den særdeles Dygtighed disse kræve, endelig  <lb/>
pss Embedets Anseelse, maae jeg erkjende den dem tillagte Gage,  <lb/>
forholdsmæssig mod andre Gager, for lav, hvilket stadfæstes derved at 2de <lb/>
Høiesterets Assessorer i et kort Tidsrum have ansøgt om underordnede, bedre <lb/>
lønnede juridiske Embeder og at der i Vacance tilfælde, sædvanlig kun <lb/>
melde sig faa Adspiranter til Høieste-Rets Assessorembeder. Jeg maae  <lb/>
saaledes ansee det stemmende med det Offentliges eget vel forstaaede Tarv, <lb/>
at Høiesterets Assessorernes Gage forbedres, ligesom jeg formener den af <lb/>
dem foreslaaede Forbedring meget moderat og beskeden (modeste)</p>
                  <p>	Med denne vel overveiede Anskuelse, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at indstille, at Deres Majestæt naadigst vil benytte Leiligheden til at <lb/>
vise Høiesteret en retfærdig Naade, ved proprio motu i Statsraadets <lb/>
Protocol at tilkjendegive:  "At det har været Deres Majestæt paafaldende, <lb/>
at tvende Høiesterets Assessorer i den senere Tid have ansøgt om <lb/>
underordnede Embeder og at Deres Majestæt, om dette maatte være en Følge af, <lb/>
at de deres Embeder tillagte Gager ikke staae i et passende Forhold til <lb/>
disse Embeders Vigtighed og Anseelse, naadigst befaler den Norske Regjering <lb/>
om denne Gjenstand at afgive underdanigst Betænkning og Indstilling, <lb/>
hvorefter Deres Majestæt vil tage samme under nærmere naadigst  <lb/>
Overvejelse."</p>
                  <p>	Jeg formener underdanigst at det forønskede Iniativ fra Deres <lb/>
Majestæts Side, vil være retfærdigt og klogt og blive meget paaskjønnet <lb/>
af Rigets høieste Tribunal.</p>
                  <p>	Efter mange og langvarige Diskussioner er Regjeringen omsider <lb/>
kommen til et Resultat, betræffende det vakte Spørgsmaal om Foreningen af <lb/>
den militaire Commando og den militaire Departementsstyrelse i een Person. <lb/>
Indstillingen, som afgaaer med Dagens Post gaaer ud paa, at vi underdanigst <lb/>
maae fraraade Deres Majestæt at fatte nogen almindelig Bestemmelse om  <lb/>
denne Gjenstand.</p>
                  <p>	Det erkjendes at den foreslaaede Forening kunde medføre Gavn, men <lb/>
negtes kan det neppe, at den under vore Forholde i Almindelighed vilde være <lb/>
forbunden med store formeentlig overveiende Ulemper. De grundlovsmæssige <lb/>
Stockholms-Reiser, tilfalde i Regelen alle Statsraader; med det skjønnes <lb/>
ikke, at den Comanderende oftere og aarslang skulde kunne være fraværende, <lb/>
uden store Ulemper for denne Deel af hans Embedsvirksomhed. For de <lb/>
Høistcomanderende i begge Etater, især i Landetaten, maae hyppige ofte <lb/>
lange Inspectionsreiser ansees hensigtsmæssige og gavnlige; men de dermed <lb/>
forbundne hyppige og lange Fraværelser, ere vanskelig forenelige med <lb/>
Departementschefens Functioner. Det er saare vanskeligt hos os, at finde <lb/>
Mænd, udrustede med de for en Statsraad ønskelige Egenskaber; men end <lb/>
vanskeligere at finde disse forenede med dem, som saavel i formel som  <lb/>
reel Henseende udfordres, for at være Høistcommanderende. Deres Majestæt <lb/>
skjænkede til Exempel Regjeringen et saare værdigt og dygtigt Medlem i <lb/>
Statsraad Foss, men Valget skulde ikke have kunnet falde paa ham, om han <lb/>
som Chef for Marinedepartementet, tillige nødvændig skulde have været <lb/>
Høistcommanderende for Søe-Etaten.</p>
                  <p>	Om og naar Mænd kan findes, hos hvem de for begge Functioner ønskelige <lb/>
Egenskaber ere forenede, er der i Sagens nærværende Stilling, Intet <lb/>
til Hinder for begge Functioners Forening, var det endog kun til et Forsøg, <lb/>
uden at Deres Majestæt ved en afgiven almindelig Bestemmelse behøver <lb/>
at gjøre den til en Nødvendighed, og derved i Virkeligheden indskrænke <lb/>
Kongemagtens nu aldeles frie Valg, og hvorfor, jeg vover at spørge, uden <lb/>
Nødvændighed binde sig selv Hænderne?</p>
                  <p>	Mere end alle andre Grunde, som kan anføres mod at gjøre den <lb/>
omhandlede Forening til en almindelig Regel og deraf flydende Nødvændighed,  <lb/>
taler dog den af Statsraad Stang releverede constitutionelle Betænkelighed. <lb/>
Han har for mig gjort det anskueligt, at en afgiven Beslutning om Forening <lb/>
af Commando og Departementsstyrelse, tidlig eller seent vil lede til samme <lb/>
Revision af, og Ansvarlighed for Commandosager, som for de øvrige militaire  <lb/>
Sager; men jeg beder Gud bevare os for Storthingets Indblanding i den <lb/>
militaire Commando, som Grundloven har villet have forbeholdt Kongen  <lb/>
allene. Ansvarlighed for et svenskt Constitutions-Utskott er ikke det samme, <lb/>
som for et norsk Odelsthing, som udøver Revisionsretten med Smaalighed og <lb/>
til Yderlighed, og Elementerne i det svenske Tribunal, under hvilket de <lb/>
kongelige Raadgivere sortere, ere ikke saa farlige, som de modsvarende  <lb/>
norske. Man har i det af mig tiltraadte Votum, paapeget den constitutionelle <lb/>
Betænkelighed, uden at man derom har villet udtale sig, fordi det ikke <lb/>
ved denne Leilighed behøvedes og parcequ'il ne faut pas eveiller le diable <lb/>
qui dort. Under de forskjællige Nuancer af Anskuelser, som under  <lb/>
Diskussionerne i Regjeringen yttredes, syntes alle at samstemme i denne: At <lb/>
Forening af Commando og Departementsstyrelse kan medføre Gavn, og altsaa <lb/>
være et Forsøg værd, naar dertil kan findes Mænd, som forene de til denne <lb/>
dobbelte Embedsvirksomhed nødvændige Egenskaber; men at, da i Sagens  <lb/>
nærværende Stilling, Intet hindrer Deres Majestæt fra at iværksætte denne <lb/>
Forening, det synes aldeles utilraadeligt, at gjøre den under alle <lb/>
Omstændigheder til en Regel og altsaa til en Nødvændighed.</p>
                  <p>	Iøverigt tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at de Conflicter <lb/>
og deraf følgende Ulemper som i den senere Tid have fundet Sted, imellem <lb/>
Commandoen og Armeedepartementet, mere have deres Udspring fra de respective <lb/>
Chefers Personlighed og personlige Forholde end fra Forretningsorganisationen. <lb/>
For Søe-Forsvaret arbeede Marinedepartementets nærværende <lb/>
Chef og den Commanderende i den ønskeligste Harmonie til et og samme Maal, <lb/>
Marinens Tarv.</p>
                  <p>	Jeg beklager at Statsraad Foss ved Upasselighed har været forhindret <lb/>
fra, at deeltage i Regjeringens Diskussioner om denne Gjenstand; men <lb/>
jeg tillader mig at henlede Deres Majestæts naadigste Opmærksomhed, paa <lb/>
hans skriftlige Betænkning, som findes blandt Sagens Documenter og som <lb/>
jeg anseer for det Bedste, som om denne Sag har været skrevet.</p>
                  <p>	Sluttelig beder jeg Deres Majestæt naadigst tilgive den Vidtløftighed, <lb/>
hvormed jeg har troet at burde omhandle denne Sag, ønskende at min <lb/>
Fremstilling, maae kunne tjene til nogen Vejledning, under dens Bedømmelse <lb/>
og endelige naadigste Afgjørelse.</p>
                  <p>	Jeg frygter allerede at have trættet Deres Majestæt saa meget,at <lb/>
det vilde være ubeskedent at begynde paa et andet ubehageligt Capittel <lb/>
om den mislykkede Værnepligtlov, som jeg derfor tillader mig at forbeholde, <lb/>
for min næste underdanigste Rapport.</p>
                  <p>	Pengemangel bliver ogsaa her med hver Dag mere trykkende. Man skulde <lb/>
ikke ahne den, naar man seer denne Byes til Forbauselse fremskridende <lb/>
Bygningsvæsen; men det hender da heller ikke sjælden at de byggende <lb/>
blive før færdige med deres Casser, end med deres Huuse.</p>
                  <p>	Jeg har en Grund mere, til underdanigst at bede Deres Majestæt om, <lb/>
at ville have min Søn Adam i naadigst Erindring, ved nogensomhelst <lb/>
indtræffende diplomatisk Vacance i Europa. Hans Øine ere nemlig under <lb/>
Opholdet i America blevne saa svækkede, at hans og min alvorlige <lb/>
Bekymring for hans Syn opvækkes. De americanske Læger tilskrive denne <lb/>
Svækkelse den stærke Hede og klare Luft i America. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 5te November 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 5. november 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <p>	Allerede i Høiesterets tidligere Historie er det ikke uden Exempel <lb/>
at en Assessor som endnu var i sin fulde Vigueur ansøgte Ansættelse i <lb/>
en underordnet juridisk Stilling, der gav ham større Indtægt eller dog <lb/>
mere Otium og Adgang til anden Fortjeneste, end for Dommere i Høiesteret <lb/>
er mulig. Flere vare, efterat Gagen var reguleret som nu, sindede at gaae <lb/>
samme Vei, og tilbageholdtes maaskee alene ved Vanskelighederne for den <lb/>
ældre Mand i at forandre Embedsstilling og ved givet Haab om paa anden <lb/>
Maade at erholde Forbedring i deres Kaar. Senere ere Omstændighederne <lb/>
ikke blevne gunstigere for Høiesterets Tilforordnede. Tvertimod have de <lb/>
snarere forværret sig, deels derved, at Christiania, hvor Retten skal <lb/>
holdes, forholdsviis er blevet et langt kostbarere Levetsted end forhen, <lb/>
deels ved at Arbeidet, paa Grund af Sagernes forøgede Antal i ikke  <lb/>
ubetydelig Grad er tiltaget.</p>
                  <p>	Det er saaledes ikke at undres over, at det ovennævnte Phænomen <lb/>
i den sidste Tid har gjentaget sig,idet tvende af Høiesterets Assessorer <lb/>
have søgt Forflyttelse, den ene til Christiania Byskriverembede (Rye), <lb/>
hvortil fra først af endog tvende af Rettens Medlemmer havde meldt sig <lb/>
som Ansøgere, og den anden, (Motzfeldt) til Rakkestads Sorenskriverie. <lb/>
Disse Forflyttelser ville, hvis ingen Forandring i Forholdene kommer til <lb/>
at foregaae, sikkerlig heller ikke blive de sidste af dette Slags.  <lb/>
Imidlertid er det unægteligt fra flere Sider betragtet beklageligt at Mænd, <lb/>
der have uddannet sig for og opnaaet saa vigtige Embedsposter, som <lb/>
Assessoraterne i Høiesteret, deri skulle finde sig saa knapt aflagte, at de, <lb/>
uagtet de ellers kunne have baade Lyst og Kræfter til vedblivende at  <lb/>
beklæde dem, maae fristes til at gaae ned til lavere Embeder for der at <lb/>
søge bedre Kaar, hvortil Assessoraterne bleve at ansee som Promotionsposter, <lb/>
i Stedet for, at de vel burde være de dygtigste og mest kyndige <lb/>
Juristers høieste Stræben. Ligesom den ubetydelige Concurrence, der finder <lb/>
Sted ved ledige Assessoraters Besættelse, tyder hen paa at man finder Gagen <lb/>
kun lidet tillokkende i Forhold til Arbeidet, saaledes kunne de ovenfor <lb/>
paapegede Facta ikke andet end opfordre til alvorlig Prøvelse af det <lb/>
Spørgsmaal: om Høiesteretsassessorernes Løn staaer i passende Forhold til <lb/>
deres Stilling, deres Forretningers Vanskelighed, Mængde og Besværlighed, <lb/>
samt endelig til deres formodede Behov, forsaavidt de ikke have Andet <lb/>
at leve af, end Gagen, hvilket Sidste i Regelen maae forudsættes.</p>
                  <p>	Dette Spørgsmaal kan neppe fra nogen af Siderne betragtet blive at <lb/>
besvare bekræftende.</p>
                  <p>	Om man end ikke vil tage noget væsentligt Hensyn til Forholdet <lb/>
mellem Assessorernes Gager og den, der er bestemt for Regjeringens  <lb/>
Medlemmer og Høiesterets Justitiarius, næst hvilke Rettens Tilforordnede jo <lb/>
indtage de vigtigste civile Embedsstillinger, skal det dog ikke kunne <lb/>
nægtes at Afstanden er større end man af Embedernes Forskjællighed i <lb/>
Øverigt skulde formode. I Særdeleshed synes Misforholdet mellem den Gage, <lb/>
der er tilstaaet Justitiarius og Assessorernes att maatte erkjendes, naar <lb/>
Hensyn tages til den Maade, hvorpaa Høiesterets Forretninger, især ved <lb/>
de seneste Love ere fordeelte; skjønt hiin Gage visselig ikke er for høi <lb/>
enten i og for sig eller i Forhold til Statsraadernes.</p>
                  <p>	Endnu større er Misforholdet mellem Assessorernes Gage og flere af <lb/>
de lavere, saavel i Christiania, som paa andre Steder ansatte juridiske <lb/>
Embedsmænds Lønning, hvorved det maae komme i Betragtning, at intet andet <lb/>
juridisk Embede kan sammenlignes med Høiesteretsmedlemmernes i Henseende <lb/>
til den Uddannelse, det fordrer, eller den daglige og vedholdende <lb/>
Aandsanstrængelse, det kræver. Man maae herved have for Øie, at Retstiden <lb/>
de fem Dage ugentlig, da Retten holdes er fem Timer, og at Dommerne, <lb/>
naar Sagerne ikke ere saa korte og simple, at de kunne afgjøres uden <lb/>
Afbrydelse, om Eftermiddagene have Arbeide med, paa nyt at gjennemgaae <lb/>
Udtogene. Eftermiddagene ere derfor ikke tilstrækkelige til Expedition <lb/>
af skriftelige Sager med mere, og man vilde saaledes ikke faae Tid nok <lb/>
dertil, dersom ikke et Par af Rettens Medlemmer skifteviis fritages fra <lb/>
Deeltagelse i de mundtlig behandlede Sager, for ved Siden af Votas <lb/>
Forfattelse i de skriftlige Justitssager, hvori de votere først at oparbeide <lb/>
den Restance af ældre Sager som er paadragen. Kommer nu hertil at de  <lb/>
skriftlige Sager circulere ligesaavel i de saa kaldte Retsferier, som <lb/>
ellers, vil det indsees, at Høiesterets Medlemmer kun sjelden have Hvile, <lb/>
og Arbeidet bliver saameget besværligere derved, at Alt, lige indtil <lb/>
Afskrevningen af Vota maae udføres af enhver Assessor personlig, uden at <lb/>
Noget, saaledes som til Exempel med Sorenskrivere er Tilfældet, kan <lb/>
overlades til Andre, ligesom ogsaa Arbeidet maae udføres uden Hensyn til <lb/>
om man dertil er meer eller mindre oplagt, naar kun ikke Sygdom eller <lb/>
andet saadant Forfald kan gjøres gjældende.</p>
                  <p>	Om at Gagen saaledes som den for Tiden er bestemt ikke svarer til <lb/>
Behovet i en saadan Embedsstilling og paa et saa kostbart Levested, er <lb/>
det ufornødent her at føre noget Beviis. Det maae være nok, at bringe <lb/>
det Factum i Erindring, at manglende Tilstrækkeligt Udkomme er bleven <lb/>
anført som det bestemmende Motiv ved Ansøgning om Forflyttelse fra  <lb/>
Høiesteret samt at gjøre opmærksom paa, at Ansættelse i det høieste Dommer- <lb/>
Embede, paa Grund af den Forberedelse, det udfordrer almindeligviis <lb/>
ikke kan naaes af Nogen, førend han er i en Alder af 40 Aar eller derover, <lb/>
i hvilken han allerede maae formodes at være Forsørger af en mere <lb/>
eller mindre talrig Familie, hvis stedse tiltagende Udgifter skulle  <lb/>
dækkes med den samme Gage som han faaer ved Ansættelsen, medmindre han <lb/>
bliver en af de to ældste Assessorer der have 200 Spdlrs Tillæg, men <lb/>
hvilket er for ubetydeligt og uvist at naae til at en Assessor, som føler <lb/>
Misnøie med sin Stilling, ved Haabet derom skulde kunne afholdes fra <lb/>
i Tide at søge anden saadan Ansættelse, som man i Betragtning af hans <lb/>
indehavende Stilling ikke billigen vel kunne nægte ham. I sidste  <lb/>
Henseende ere de yngre Assessorer forsaavidt bedre farne end de ældre, at <lb/>
disse med Aarene bleve mindre oplagte til at overtage en anden Syssel, <lb/>
skjønt de med Hensyn til Forbedring i deres oeconomiske Stilling og <lb/>
Lettelse i Arbeide vistnok kunne nære samme Ønske som hine.</p>
                  <p>	Det formenes af de ovenfor gjorte Antydninger klart, at det maae <lb/>
være i det Offentliges vel forstaaede Interesse at Høiesteretsassessorernes <lb/>
Kaar søges forbedrede, og at Staten, hvis saadant ikke skeer, <lb/>
riskerer enten den Skade, som nødvændigen flyder af, at saa vigtige <lb/>
Forretninger som Høiesterets pleies under de Tilforordnedes Misnøie med <lb/>
deres Stilling og under det derved nedtrykte Sind, eller at  <lb/>
Høietsteretsassessoraterne blive betragtede som Promotionsposter, fra hvilke <lb/>
Vedkommende igjen søge bort til mindre byrdefulde og idetmindste forholdsviis <lb/>
bedre aflagte Embeder, efterat have vundet den Øvelse ov Erfaring, som, <lb/>
foruden gode og vel vedligeholdte theoretiske Kundskaber, ere væsentlige <lb/>
nødvendige Betingelser for et heldigt Resultat; hvorfor ogsaa de, der <lb/>
maatte søge Ansættelse i de saaledes Forflyttedes Sted, hvor udmærkede <lb/>
Egenskaber de end for Øvrigt maatte have, først efter flere Aars Forløb <lb/>
kunne siges at erstatte Savnet af de bortgaaede.</p>
                  <p>	Hvorledes den omhandlede Gageforbedring rettest bør skee er et <lb/>
Spørgsmaal som lettelig lader sig besvare, naar Grundene for Gagernes <lb/>
Forøgelse først erkjendes. Der frembyder sig tvende Alternativer, nemlig: <lb/>
enten at bestemme flere forskjellige Forbedringsgager for de ældre <lb/>
Assessorer, elle ved et lige Beløb at forøge samtlige Assessorers Løn. <lb/>
Ligesom det første Alternativ, hvis Maalet skal naaes, forudsætter, at <lb/>
Forbedringsgagerne komme til at række langt nok ned, for at afholde den <lb/>
yngre Mand fra at søge bort, forinden han naaer høiere Gage, saaledes er <lb/>
det indlysende at man ved at bringe det andet Alternativ i Anvendelse <lb/>
ikke maatte tabe af Sigte noget af de Hensyn, der ovenfor i Almindelighed <lb/>
ere fremhævede i Henseende til Høiesteretsassessorernes Gagering. <lb/>
Den Udgift, som vil udfordres til Forbedringer, kan hellerikke i det <lb/>
Hele ansees som ny, da der tidligere har været opført Gage for en tiende <lb/>
Assessor. Der var meget som talte mod Inddragelsen af denne Gage og  <lb/>
i Særdeleshed Forretningernes Mængde. Da nu et af de væsentligste Hensyn, <lb/>
der bestemte Høiesteret til at erklære sig for Postens Inddragelse <lb/>
var Uleilighederne for Retspleien ved en altfor stor Omvæxling af de <lb/>
Voterende, synes det ikke ubilligt at det Beløb som derved indvandtes <lb/>
kommer de Mænd tilgode der maae bære Byrden af Inddragelsen. I Øverigt <lb/>
er det kjendeligt at det saaledes paapegede Forbedringsmiddel er under, <lb/>
hvad der af Hensyn til det Offentliges Tarv var ønskeligt og hvortil der <lb/>
vel neppe vil mangle Udveie, da Udgiften altid bliver ubetydelig i Forhold <lb/>
til de Besparelser, en god og hurtig Retspleie har til Følge.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 19. november 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 5te denne Maaned har jeg <lb/>
havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadigste Meddelelse ved Greve <lb/>
Lewenhaupt af 8de og naadigste Skrivelse af 11te, hvorfor jeg nedlægger <lb/>
min underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p>	Deres Majestæts Anskuelser, om Nytten og Hensigtsmæssigheden af <lb/>
Foranstaltninger mod Cholera Sygdommens Indtrængen i Landet, har jeg <lb/>
uden Ophold pligtskyldigst meddelt Regjeringens øvrige Medlemmer. Efterat <lb/>
de tidligere befalede Kundgjørelser med mere, om for Cholera mistænkte <lb/>
eller deraf smittede Steder ere ophævede ved Kongelige Resolutioner <lb/>
af 1835 og 1846, gjælde vore Quarantaine-Forholdsregler mod Cholera, nu <lb/>
allene mod Skibe, som i kortere Tid end 5 Dage ankomme fra Cholerasmittet <lb/>
Sted, eller som have havt eller have Sygdommen ombord. Ikkun deslige  <lb/>
Skibe lægges under kortere eller længere Quarantaine.</p>
                  <p>	Man har troet at kunne og burde oppebie den under 27de forrige <lb/>
Maaned udbedede naadigste Bemyndigelse til at iværksætte hensigtsmæssige <lb/>
Foranstaltninger efter Omstændighederne; men efter Modtagelse af Deres <lb/>
Majestæts naadigste Skrivelse af 8de, efterat St. Petersborg og Kronstad <lb/>
ere erklærede smittede i Sverige, har jeg gjort den Anskuelse gjeldende, <lb/>
at Regjeringen uden Ophold strax bør tage Sagen under nøie Overveielse, <lb/>
var det endog kun af skyldig Respect for Deres Majestæts mig <lb/>
naadigst meddelte Anskuelse. I Følge heraf besluttede Regjeringen igaar <lb/>
i Anledning af den nu udbrudte Cholera Sygdom: <lb/>
                     <list>
                        <label>1.</label>
                        <item>Oprettelse af en Centralcommittee i Christiania for heele Riget, <lb/>
 bestaaende af 2 Læger, een juridisk Embedsmand, nemlig Stiftamtmanden <lb/>
 i Christiania, een Handlende og een Søekyndig.</item>
                        <lb/>
                        <label>2.</label>
                        <item>at Departementscheferne for Marinen og for det Indre, idag skal conferere <lb/>
 med de designerede Medlemmer af denne Committee, om Alt, hvad der <lb/>
kan formenes hensigtsmæssigt, til at afværge Sygdommens Indtrængen i <lb/>
Landet med mere og imorgen meddele Regjeringen Resultatet af denne  <lb/>
Conference.</item>
                     </list> Jeg ønsker at disse foreløbige Beslutninger, maae vinde Deres <lb/>
Majestæts naadigste Biefald.</p>
                  <p>	Deres Majestæts naadigste Befaling om Storthingssagernes snarlige <lb/>
Behandling, har jeg meddelt de Herrer Departementschefer, som ville lade <lb/>
sig sammes Opfyldelse være angelegen.</p>
                  <p>	Det er iøvrigt paafaldende, hvor meget mere Tid Regjeringssagernes <lb/>
Behandling kræver nu mod før. De courante Sager kunde før almindelig <lb/>
expederes i tvende Statsraadssessioner ugentlig, hvortil nu jevnlig <lb/>
udfordres fire, ja undertiden dagelige . Dette maae jeg for en stor Deel <lb/>
tilskrive et nyt Element i Statsraadet, som med et udmærket Talent,  <lb/>
forener en uendelig Vidtløftighed, og en lidenskabelig Paastaaelighed paa <lb/>
egne Meninger, hvorved Discussionerne uden Nødvændighed eller Nytte <lb/>
forlænges.</p>
                  <p>	Om det naadigst maatte behage Deres Majestæt, at biefalde min nyelige <lb/>
underdanigste Indstilling, i Faveur af Høiesterets Assessorer, vil <lb/>
dertil snarlig gives en Anledning ved Besættelsen af Assessorembedet, <lb/>
efter den til Sorenskriver udnævnte Assessor Motzfeldt.</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadigste <lb/>
Opmærksomhed paa Indstillingen om at bevirke de manglende Boliger <lb/>
ved Hortens Værft tilveiebragte ved Laan af Statscassen, til Folk som <lb/>
maatte ville bygge for egen Regning. Værftschefen Capitain Erichsen, <lb/>
har paa det bestemteste erklæret sig imod denne Idee og jeg maae være <lb/>
enig med ham om, at det vilde være den uhensigtsmæssigste Maade, at <lb/>
tilveiebringe Boliger for Værftets Betjente og Mandskaber, som da vilde <lb/>
blive Proprietairer inden for et Etablissement, hvor Styrelsen til <lb/>
enhver Tid, og under alle Omstændigheder bør have frie Raadighed. Man <lb/>
vilde visselig komme til, at betale dyrt den muelige øienblikkelige <lb/>
Besparelse.</p>
                  <p>	Ved Indstillingen om Besættelsen af Maaler og Vragertjenesten i <lb/>
Christiania, ere Regjeringens Stemmer delte i tre Fractioner. Statsraaderne <lb/>
Krog, Fleischer og jeg have stemt for Consul Duborgh, for hvem <lb/>
jeg tillader mig underdanigst at supplicere. Han har formentlig den Lykke, <lb/>
at være kjendt af Deres Majestæt, og han er den eneste af Adspiranterne, <lb/>
som er nævnt af alle iøvrigt ulige Meningsfractioner. Forinden <lb/>
jeg gav Duborgh min Stemme consulerede jeg respectable Borgere,Stiftamtmanden, <lb/>
Borgermesteren, som jeg erfarede Alle stemte for ham.</p>
                  <p>	Jeg har i Tankerne med mine hjertelige Ønsker fulgt Hans Kongelige <lb/>
Høihed Prinds Augusts Confirmation, i hvilken Anledning jeg tillader <lb/>
mig at fremsende min underdanigste Lykønskning.</p>
                  <p>	Give Gud at Resultatet af den nu begyndte Rigsdag, hvorom jeg venter <lb/>
Underretning med Dagsposten, maae blive tilfredsstillende, for Deres <lb/>
Majestæt, for Sverige, for de forenede Riger!</p>
                  <p>	Uagtet jeg begriber at det for Deres Majestæt kun kan være <lb/>
kjedsømmeligt, at høre en norsk Værnepligtslov omtale, især efter det <lb/>
Udfald det seneste Project til en saadan, har faaet i Regjeringen, maae <lb/>
jeg dog ansee det for min Pligt, underdanigst at yttre mig om denne <lb/>
Gjenstand, saa godt, jeg formaaer.</p>
                  <p>	Allerede ved Rigsforsamlingen paa Eidsvold Aar 1814 bragtes <lb/>
naturligviis denne Gjenstand paa Bane. Jeg siger naturligviis, fordi det <lb/>
tilhører den moderne Natur, at ville nedrive alle gamle Institutioner uden <lb/>
Evne til at angive bedre. Sidstnævnte Mangel, har især i denne Begivenhed <lb/>
viist sig.</p>
                  <p>	Under den Utolmodighed efter en nye Organisation af Forsvarsvæsenet, <lb/>
som allerede yttrede sig i Rigsforsamlingen, foreslog jeg som Medlem <lb/>
af denne principaliter mit Ideal for en saadan, nemlig Kong Carl den <lb/>
11tes herlige Organisation af en inddelt Armee. Den norske Armee kunde <lb/>
have faaet en saadan, som den svenske har, og om Forslaget var blevet <lb/>
antaget, vilde vi have sparet ikke ubetydelige Summer, senere bortkastede <lb/>
paa umodne Projecter, vilde vi, i Stedet for Recrutter, efter 33 Aars <lb/>
Forløb, havt en vel øvet Armee, bestaaende af frivillige Veteraner, lig <lb/>
dem de svenske inddelte Regementer fremvise, fremfor nogen anden Armee.</p>
                  <p>	Forslaget forkastedes, hovedsagelig fordi man dengang ikke vilde <lb/>
have Nogetsomhelst efter svensk Mønster. Rigsforsamlingen besluttede  <lb/>
derimod Grundlovens § 109, i hvis Følge Forslag til en nye Værnepligtslov, <lb/>
skulde forelægges første Storthing. 33 Aar ere derefter forløbne, 11 <lb/>
Storthing ere afholdte og – vi ere ikke nærmere Maalet, end 1814!</p>
                  <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en kort Oversigt, over det <lb/>
siden 1814 passerede, betræffende en Værnepligtslov, og en Fortegnelse <lb/>
over de fremsatte Forslage til en saadan.</p>
                  <p>	Heraf vil naadigst erfares at det ikke har manglet paa Forslage, at <lb/>
hvad Kongen har foreslaaet, have Storthingene afslaaet, og hvad disse <lb/>
have antaget har Hans Majestæt ikke sanctioneret.</p>
                  <p>	Blandt alle fremkomne Forslage, synes dog Intet saa upractisk, saa <lb/>
uiværksætteligt, som det senest, af en Commission der har kostet Staten <lb/>
nær 14,000 Spd, fremsatte Forslag til en Lov om Værnepligten. <lb/>
Efter den modneste Overveielse, har Regjeringens store Pluralitet funden <lb/>
sig forpligtet til, underdanigst at fraraade Deres Majestæt at lade <lb/>
dette Lovforslag fremlægge for Storthinget, endog uden Hensyn til <lb/>
den Overbeviisning, at Storthinget vilde findes mindre tilbøielig, til <lb/>
at antage dette, end noget af de foregaaende Lovforslage.</p>
                  <p>	Om Deres Majestæt naadigst biefalder denne Anskuelse, skulde jeg <lb/>
underdanigst tilraade, naadigst at befale Armee og Marinedepartementets <lb/>
Chefer snarest mueligt at fremlægge Forslag til en Lov om Værnepligt <lb/>
og Sessionsvæsenet, i det væsentlige Stemmende, med det af Hans Majestæt <lb/>
for 9de ordentlig Storthing fremlagte Forslag. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19de November 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. november 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">		Kort Oversigt<lb/>
    	  over<lb/>
    	  det Passerede betræffende en Værnepligtslov.</head>
                  <p>	Paa Storthinget i 1816 blev fremsat Forslag om Værnepligten, <lb/>
hvilket bliv sanctioneret som Lov under 5 Juli 1816.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1818 blev fremsat Forslag til Lov om Værnepligten, <lb/>
hvilket af Storthinget blev bifaldt, men af Kongen <hi rend="underline">ikke</hi>  naadigst  <lb/>
sanctioneredes.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1821 blev det udarbeidede Forslag til Lov om <lb/>
Værnepligten <hi rend="underline">ikke</hi>  fremsat, og det af Storthinget besluttede Udkast blev <lb/>
                     <hi rend="underline">ikke</hi>  naadigst sanctioneret.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1824 blev fremsat Forslag om de hvervede Troppers <lb/>
Ophævelse, men Forslaget kom <hi rend="underline">ikke</hi>  under Behandling.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1827 blev fremsat Forslag til Lov om Værnepligten <lb/>
men kom <hi rend="underline">ikke</hi>  til Afgjørelse.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1828 blev atter fremsat Forslag til Lov om <lb/>
Værnepligten, men kom <hi rend="underline">ikke</hi>  under Behandling.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1830 blev atter fremsat Forslag til Lov om <lb/>
Værnepligten, men da Storthingets Beslutning derom afveeg fra den Kongelige <lb/>
Proposition, blev den ikke naadigst sanctioneret.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1833 blev fremsat Forslag til Lov om Værnepligten, <lb/>
men kom <hi rend="underline">ikke</hi>  under Storthingets Afgjørelse.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1836 blev fremsat Forslag til Lov om Værnepligten, <lb/>
men kom <hi rend="underline">ikke</hi>  under Storthingets Behandling.</p>
                  <p>	Paa det overordentlige Storthing fra 1836 – 1837 blev intet Forslag <lb/>
fremsat.</p>
                  <p>	Paa Storthinget i 1839 blev fremsat Forslag til Lov om Værnepligten, <lb/>
men kom <hi rend="underline">ikke</hi>  under Storthingets Behandling.</p>
                  <p>	Paa Storthingene i 1842 og 1845 blev intet Forslag til Lov om <lb/>
Værnepligten fremsat.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. desember 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de forrige Maaned, <lb/>
hvorefter jeg har havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige  <lb/>
Skrivelse af samme Dag.</p>
                  <p>	Uden senere at have havt noget særdeles at indberette, har jeg ikke <lb/>
troet at burde uden Nødvendighed besvære Deres Majestæt med norske <lb/>
Anliggender, nu da de svenske kræve saa megen Omsorg og Tid. Min Tid, mit <lb/>
Liv optages nu udelukkende af Statsraads Sessioner og en Legion af  <lb/>
circulerende Statsraadssager, om hvilke man ikke med Føie kan sige "toujours <lb/>
perdrix". Jeg tillader mig denne underdanige Bemærkning til naadigst <lb/>
Undskyldning for et deprimeret Sind, som er en uundgaaelig Følge af dette <lb/>
trættende og nedtrykkende Forretningsliv.</p>
                  <p>	Vi have i denne Uge allerede havt 2de Statsraad, og da det sidste <lb/>
i Gaar for største Deel optoges af en eneste af Statsraad Stang foredraget <lb/>
og af ham som sædvanlig "plaideret" Sag, uden at blive tilendebragt, <lb/>
maa Statsraadet atter samles i Eftermiddag, og tør jeg underdanigst  <lb/>
forsikkre at al mulig Anstrængelse og Tidsopoffrelse anvendes for Sagernes <lb/>
Expedition. Endeel Storthings Sager ere expederede til Stockholm som jeg <lb/>
underdanigst tør anbefale til fortrinlig naadigst Afgjørelse.</p>
                  <p>	Vel vidste jeg af Erfaring, at naar i Statsraadet en Gjenstand <lb/>
bringes fortroelig paa Bane, der findes saa mange Sind og Meninger, som  <lb/>
Hoveder, og dette erfarede jeg ogsaa, ved efter Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling, at fremsætte Spørgsmaalet om Amtmændenes Lønninger.</p>
                  <p>	Siden 1818 ere Kongelige Propositioner om forbedrede Lønninger for <lb/>
Rigets Amtmænd jevnlig blevne fremlagte for Storthingene uden anden  <lb/>
Følge end at disse have bevilget smaa partielle Tillæg og 1839 &amp; 1842  <lb/>
bevilget aarlig 3,000 Speciedaler til Fordeling mellem Rigets samtlige <lb/>
Amtmænd, efter Regjeringens Bestemmelse. For sidste Storthing i 1845  <lb/>
foreslog Deres Majestæt naadigst, at bevilge 8,534 Spdl. aarlig Tillæg til <lb/>
samtlige Amtmænds Løn (hvis Tal nu er 19) hvorved Minimum skulde blive <lb/>
1,900, Maximum 2,100 Speciedaler; men Storthinget bevilgede kun aarlig <lb/>
2,924 Spdl. og fordeelte selv dette Tillæg saaledes, at een Amtmand nu <lb/>
har aarlig Løn 1550 Spdl.; andre fra 16 til 1800 Spdl; Stiftsamtmændene <lb/>
i Bergen og Christiania 2,150 Spdl. og 2,200 Spdl; men fra disse <lb/>
Lønninger maa drages Contoir (Cancellie) Udgifter, mindst 400 Spdl. <lb/>
aarlig. Alle Regjeringens Medlemmer ere enige om, at den tilbageblivende <lb/>
Løn er meget for ringe for Embedets Vigtighed og Værdighed, men 5  <lb/>
Statsraader fraraade ikke destomindre at fornye Propositionen for næste <lb/>
Storthing, fordi de ansee det forgjæves, ­– hvorimod Statsraaderne Vogt og <lb/>
Fleischer formene, at enhver Kongelig Proposition, saa hensigtsmæssig <lb/>
som denne, bør fornyes, indtil den omsider bevilges, i Mangel af hvilket <lb/>
det moralske Ansvar ene vil paahvile Storthinget.</p>
                  <p>	Efterat have erfaret saa ulige Meninger, ikke om Gjenstanden selv, <lb/>
men om dens Behandling, troede jeg ikke at burde udsætte den anden  <lb/>
Gjenstand for Deres Majestæts naadige Befaling, – Høiesterets Assessorernes <lb/>
Lønforbedring, for samme Skjæbne.</p>
                  <p>	Jeg valgte derfor at omhandle denne Gjenstand fortroelig med <lb/>
Statsraaderne Holst og Vogt og Schmidt, dog med enhver især, og dele disse <lb/>
min Anskuelse om, at Høiesterets Assessorernes Ønske om Lønforbedring er <lb/>
velgrundet og fortjener Deres Majestæts naadige Understøttelse og  <lb/>
Beskyttelse. Af særskilte Grunde venter jeg i denne Begivenhed ingen <lb/>
Opposition af Statsraad Stang, ligesaalidt som af Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer. Jeg tør derfor antage, at en Deres Majestæts naadige Protocol <lb/>
Befaling, som omnævnt, i underdanigst Rapport af 5te forrige Maaned, vil <lb/>
her blive behandlet efter Ønske, og vil den i alle Fald blive høielig <lb/>
paaskjønnet af Rigets høieste Tribunal.</p>
                  <p>	Vore gjældende milde Quarantaine Bestemmelser ere indskjærpede til <lb/>
nøiagtig Efterlevelse, Overøvrighederne ere advarede om at være betænkte <lb/>
paa Muligheden af Sygdommens Ankomst og Forslag til en provisorisk <lb/>
Anordning for en saa ulykkelig Begivenhed, modsees af Central Commissionen.</p>
                  <p>	Saavidt jeg har kunnet erfare har Korntilførselen denne Høst været <lb/>
saa tilstrækkelig, at Riget tør ansees vel forsynet for Vinteren; men <lb/>
Efterveerne af Foraarets Dyrtid og af Anstrængelserne for at overvinde <lb/>
denne, vise sig i en trykkende Pengemangel som har havt en beklagelig <lb/>
Indflydelse paa den private Virksomhed som paa vore Told Intrader.</p>
                  <p>	Vi have ikke Vinter, mindre Sommer. Foraar have vi heller ikke og <lb/>
det saa kaldte Høstveir er stormfuldt, stygt og høist ubehageligt. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9 December 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head>
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. desember 1847</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 9de denne Maaned, har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme <lb/>
Dag, hvis naadige Postscriptum betræffende Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens Apanage jeg troer at burde give mig den Ære underdanigst <lb/>
at besvare først.</p>
                  <p>	Jeg troer at kunne hos Deres Majestæt forudsætte fuld Overbeviisning <lb/>
om, at Deres Majestæts Norske Regjerings Medlemmer, Alle som Een <lb/>
og Een som Alle, ere oprigtigen tilbøielige til at imødegaae Deres <lb/>
Majestæts Ønsker, og at denne Overbeviisning ikke vil blive rokket ved <lb/>
den Ærlighed og Uforbeholdenhed, hvormed vi, efter DeresMajestæts naadige <lb/>
Befaling, føle os forpligtede til ogsaa om denne delicate Gjenstand <lb/>
at yttre os.</p>
                  <p>	Det Kongelige Huses Norske Civilliste og Apanager beløb i Aarene <lb/>
1815, 16, 17 &amp; 18 aarlig 112,000 Speciedaler, – fra 1818 til Høistsalig <lb/>
Kong Carl Johans dødelige Afgang aarlig 96,000 Spdl. nemlig til Hans <lb/>
Majestæt Kongen 64,000 Speciedaler, til Hans Kongelige Høihed Kronprindsen <lb/>
32,000 Speciedaler.</p>
                  <p>	I denne Henseende have Storthingene villigen bevilget hvad Hans <lb/>
Majestæt Kongen har foreslaaet, uden Hensyn til den Maalestok, nemlig <lb/>
Folkemængden, som i andre Begivenheder ansees for den rigtigste til <lb/>
Bestemmelse af ethvert af de forenede Rigers Bidrag til fælles Udgifter, <lb/>
hvorefter, – naar Sverige til Deres Kongelige Høiheder Kronprindsens og <lb/>
Kronprindsessens Hofholdning ydede 172,000 Rdl. Banco, til Hendes Majestæt <lb/>
Enke Dronningens 80,000 Rdl. Banco, Norge skulde have bidraget <lb/>
25,800 Spdl. og 12,000 Spdl. istedetfor 32,000 og 16,000 Speceidaler.</p>
                  <p>	Vi holde os derfor overbeviiste om, at sidste Storthing vilde, som <lb/>
de foregaaende, have været redebond til at bevilge hvad det naadigst <lb/>
havde behaget Deres Majestæt at foreslaae, – at Storthinget ikke af egen <lb/>
Drift vilde have formindsket Hans Kongelige Høihed Kronprindsens <lb/>
Apanage, – at det Norske Folk aldrig vil staae tilbage for Broderfolket <lb/>
i efter Evne at vise skyldig Taknemmelighed mod Deres Majestæt,  <lb/>
Hengivenhed og Kjærlighed for Kongehuset, og at saaledes næste Storthing <lb/>
ikke vilde være utilbøielig til strax at bevilge den oprindelige <lb/>
Kronprindselige Apanage 32,000 Spdl. om Deres Majestæt for de nu forsamlede <lb/>
Svenske Stænder havde foreslaaet den oprindelige Svenske Apanage <lb/>
172,000 Rdl. Banco; men efterat Deres Majestæt naadigst har befalet denne <lb/>
Apanage nedsat i begge Riger og nu for det første kun har foreslaaet <lb/>
den i Sverige forhøiet til 100,000 Rdl. Banco formene vi underdanigst, <lb/>
at det vil være rigtigst og klogest for næste Storthing at foreslaae <lb/>
en <hi rend="underline">forholdsmæssig</hi>  Forhøielse til 20,000 Speciedl., da 100,000 Rdl. Banco <lb/>
forholde sig til de oprindelige 172,000 Rdl., som 20,000 Spdl. til de <lb/>
oprindelige 32,000 Spdl., hvorefter den Kongelige Civilliste og Apanager <lb/>
i næste Budgettermin vil beløbe 100,000 Speciedaler.</p>
                  <p>	Et naadigst Forslag, grundet paa et saa let beregneligt Forhold, <lb/>
til hvad Deres Majestæt nylig har behaget at foreslaae for de svenske <lb/>
Stænder, bør ikke foranledige nogen grundet Bemærkning fra svensk eller <lb/>
fra norsk Side, hvorfor vi i Begivenhed som denne, maa ønske Deres <lb/>
Majestæts naadige Forslag til Storthinget forskaanet.</p>
                  <p>	Efterat jeg saaledes har givet mig den Ære underdanigst at fremsætte, <lb/>
den Norske Regjerings, paa een Stemme nær, eenstemmige Formening <lb/>
om den Sum, der efter Omstændighederne <hi rend="underline">for Tiden</hi>  ansees passende <lb/>
at foreslaae som Apanage for Hans Kongelige Høihed Kronprindsen, har <lb/>
Regjeringen troet det rigtigst i en med Dagsposten afgaaende underdanigst <lb/>
officiel Indstilling, at udbede Deres Majestæts naadige Befaling om <lb/>
denne Gjenstand, den jeg tillader mig underdanigst at foreslaae afgivet <lb/>
saaledes: – " at Deres Majestæt naadigst befaler, at der i næste Budget <lb/>
opføres som Apanage for Tiden for Hans Kongelige Høihed Kronprindsen <lb/>
20,000 Speciedaler.</p>
                  <p>	Naar jeg underdanigst har anført, at Regjeringens Anskuelse og <lb/>
Formening er eenstemmig paa een Stemme nær, saa er dette Statsraad Vogts, <lb/>
som derfor har angivet sine Grunde i en Skrivelse til mig, som jeg efter <lb/>
hans Ønske tillader mig underdanigst at vedlægge. Jeg er overbeviist om, <lb/>
at Statsraad Vogt mener det ligesaa vel som vi Andre; men jeg og mine <lb/>
Colleger kunne ikke dele hans Anskuelse. Storthingene have ved Bevillinger <lb/>
til det Kongelige Huus, hidindtil ladet sig lede af norskt Hjertelag <lb/>
og Hædersfølelse, og jeg formener det ønskeligere fremdeles at holde <lb/>
sig til de derpaa grundede oprindelige Bestemmelser, end nu at antage <lb/>
en ny Maalestok for en Fordeling imellem Rigerne af Ydelserne til det <lb/>
Kongelige Huus.</p>
                  <p>	Regjeringens Medlemmer og Underordnede arbeide i denne Tid som <lb/>
Trælle, mine Øine ere nær forslidte, flere og betydelige Storthingssager <lb/>
ere atter expederede i de sidste Statsraadssessioner, men jeg øiner <lb/>
desværre dog ingen Mulighed til at Alt og deriblandt Budgettet skulde <lb/>
kunne blive færdig til Maanedens Udgang.</p>
                  <p>	I October og November Maaneder er til Christiania indført 34,874 <lb/>
Tønder Ruug og 29,688 Tønder Byg. Beholdningerne her ansloges den 1ste <lb/>
December til 32,000 Tønder Ruug.</p>
                  <p>	Consul Duborghs endnu vakkre Frue velsigner Deres Majestæt for <lb/>
hans naadige Udnævnelse.</p>
                  <p>	Finants Departementet har i disse Dage befordret Commandersergeant <lb/>
Falkenstrøm til Under Toldbetjent i Kragerøe, en Tjeneste paa 3 à 400 <lb/>
Speciedaler. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16 December 1847. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. desember 1847</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2">Deres Excellence!</head>
                  <p>	I Forbindelse med det Foredrag, hvori Finants-Departementet i <lb/>
Underdanighed har anholdt om, at det naadigst maa bahage Hans Majestæt <lb/>
at tilkjendegive, horvidt der nu for Tiden maatte være Grund til, for <lb/>
Storthinget at foreslaae Forandring med Hensyn til Beløbet af Appanagen <lb/>
for Hans Kongelige Højhed Kronprindsen af den norske Statscasse, <lb/>
tager jeg mig den Frihed, at fremsætte Følgende:</p>
                  <p>	I ethvert Anliggende, der angaaer begge Riger, og til hvilket <lb/>
ethvert af dem bør bidrage, formener jeg, at hvad der i det Hele udfordres <lb/>
retteligen fordeles mellem Rigerne efter deres Folkemængde forsaavidt <lb/>
ikke nogen anden antageligere Maalestok formedelst Æmnets særegne <lb/>
Beskaffenhed maatte kunne paavises, og da dette Sidste ikke skjønnes <lb/>
at være Tilfældet med Hensyn til Hofholdningen og Appanager for  <lb/>
Kongehuset, saa troer jeg, i nærværende Tilfælde at burde holde mig til <lb/>
den nævnte Fordelingsgrund. Jeg er tilfulde overtydet om, at man, ved <lb/>
saaledes at støtte sig til faste Data, gavner Sagen bedst, ikke blot for <lb/>
Øjeblikket, men ogsaa for kommende Tider. Af Sveriges og Norges  <lb/>
tilsammenlagte Folkemængde falde de 5/7 Dele paa Sverige og de 2/7 Dele paa <lb/>
Norge, horefter Norge skulde bidrage hvad der svarer til 2/5 Dele af <lb/>
Sveriges Bidrag.</p>
                  <p>	Naar der spørges om, hvad der tilkommer Hans Kongelige Højhed <lb/>
Kronprindsen of Sverige, saa vide vi, at for de nu forsamlede Rigets <lb/>
Stænder har Hans Majestæt foreslaaet Appanagen for H.K.H. Kronprindsen <lb/>
bestemt til 100,000 Daler svensk Banco aarlig. At dette Beløb, med <lb/>
Tillæg af hvad der forøvrigt af Sverige maatte være Hans Kongelige <lb/>
Højhed tillagt, er passende efter de forhaanden værende Omstændigheder, <lb/>
antager jeg for givet, ligesom og, at Forøgelsen til 100,000 Dl. <lb/>
sv. Bco bør finde Sted, saa at der til samme bør hensees ligesaafuldt <lb/>
som om den allerede var bevilget. At den i Penge ansatte Appanage ikke <lb/>
er det Eneste, der af Sverige er tillagt Hans Kongelige Højhed, er bleven <lb/>
mig forsikkret, men uden at man har kunnet oplyse mig med Sikkerhed <lb/>
om, hvori det bestaaer, og endnu mindre om til hvilket Beløb det kan <lb/>
anslaaes, og dog skulde jeg meget ønske, herom at være underrettet, <lb/>
for derpaa at kunne bygge min Mening om det rette Beløb af Appanage <lb/>
fra Norge, afpasset efter hvad Sverige bidrager i det Hele. Hvad jeg <lb/>
attraaer er altsaa, at støtte mig til, ikke alene hvad jeg veed, men <lb/>
ogsaa hvad jeg muligens kunde faae at vide. Paa egen Haand underhaanden <lb/>
at henvende mig til En eller Anden for at komme til Kundskab om, hvad <lb/>
jeg ikke veed, har jeg taget i Betænkning. Efterspørgslen kunde let <lb/>
blive tillagt en anden Hensigt end den virkelige, men om det maatte  <lb/>
behage Deres Excellence, at fremføre for Hans Majestæt det Ønske, som <lb/>
jeg her har tilladt mig at fremsætte, vover jeg at forudsætte, at <lb/>
Hans Majestæt vilde naadigst lade meddele den savnede Underretning. <lb/>
Deres Excellence vil visseligen ikke lade Dem afholde fra, at henstille <lb/>
Dette til Hans Majestæt ved den Betragtning, at Deres Excellence muligens, <lb/>
efter Deres Synsmaade, anseer Underretningen ufornøden.</p>
                  <p>	Naar jeg i det Foregaaende har sagt, at det ene Rige bør afpasse <lb/>
sit Bidrag efter det andet Riges, er det ikke min Mening, at noget af <lb/>
Rigerne skal ufravigeligen tage til Følge hvad det andet Rige har bestemt, <lb/>
eller betage sig Adgangen til, selv at bedømme hvad der er passende, <lb/>
men at det bør rette sig efter Ansættelsen i det andet Rige, <lb/>
naar denne erkjendes for at være passende, og allerhelst naar den er <lb/>
erkjendt som saadan af Kongen, der sikkrest kjender Behovet. Det er  <lb/>
saaledes ikke en juridisk, men en moralsk, Vexelvirkning jeg i dette <lb/>
Stykke, som i saa meget Andet, gjør Regning paa.</p>
                  <p>	Skal jeg, uden anden Kundskab end den jeg nu har, da jeg ikkun veed, <lb/>
at 100,000 Dl. sv. Bco ere foreslaaede af Stænderne at bevilges, gjøre <lb/>
Forslag, saa kan jeg kun foreslaae som Appanage fra Norge for Hans <lb/>
Kongelige Højhed 2/5 Dele heraf = 40,000 Daler svensk Banco, eller <lb/>
15,000 Sp., altsaa 5,000 Sp. mere end for Tiden, og at jeg gjerne vil <lb/>
foreslaae mere naar jeg kan til min Tilfredsstillelse begrunde Forslaget, <lb/>
derom veed jeg, at Deres Excellence ikke tvivler.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med udmærket Højagtelse<lb/>
    		  Deres Excellences<lb/>
    			  ærbødigste</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>J.H. Vogt</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16 Decb 1847</date>.</dateline>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
