<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 19. april 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Stormægtigste Naadigste Konge!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	Hvor oprigtig jeg end beklager ikke at kunne have den Ære at <lb/>
bivære den Kongelige Begravelses Act, i Stockholm, den 26de denne <lb/>
Maaned, er det mig dog ikke ukjært ved min Nærværelse at kunne  <lb/>
bidrage til Dagens værdige Feiring her, hvorved jeg ligesaa sikkert <lb/>
tør haabe at opfylde Deres Majestæts naadige Villie, som mine  <lb/>
Medborgeres Ønske.</p>
               <p>	I denne Hensigt agter jeg at indbyde herværende Authoriteter, <lb/>
Kongelige Embedsmænd, Medborgere, til samlede med mig at begive sig <lb/>
i Procession til Vor Frelsers Kirke, der vil blive passende udsmykket <lb/>
og hvor Biskoppen i Christiania Stift vil holde Sørgeprædiken.</p>
               <p>	Jeg har anmodet General-Commandoen om, at lade give Salut <lb/>
overeensstemmende med Salut-Reglementets 78de og 84de §§.</p>
               <p>	Disse tiltænkte Foranstaltninger tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at anbefale til Deres Majestæts naadigste Bifald.</p>
               <p>	Da jeg forudseer, at Processionen vil blive saa talrig, at den <lb/>
ikke vil kunne rummes i Stiftsgaarden, vil jeg tillade mig at beramme <lb/>
Samlingen i det Kongelige Palaies store Sal. Jeg har herfor ingen <lb/>
anden Hjemmel end Hans Høistsalige Majestæts mundtlige Autorisation <lb/>
til at turde i enkelte Tilfælde afbenytte det Kongelige Palais, og <lb/>
jeg vover at haabe Deres Majestæts naadigste Bifald til, at jeg ved <lb/>
denne sørgelige Leilighed for første Gang benytter den. Mod den  <lb/>
requirerede Salut har Man fra militair Side yttret den Betænkelighed, <lb/>
at en Armee-Befaling af 15de Marts dette Aar bestemmer: "at indtil <lb/>
efter Hans Høistsalige Majestæts Begravelse, skal ingen Salut gives <lb/>
fra Rigets Fæstninger". Denne Betænkelighed kan jeg imidlertid ikke <lb/>
dele, fordi jeg antager det upaatvivlelig, at Meningen kun kan være,  <lb/>
at der ikke skal gives Salut for nogen Anden; men ikke at nægte den <lb/>
forevigede Konge den sidste Salut af de Kanoner, der saa ofte have <lb/>
hilset Ham glædelig.</p>
               <p>	Stemningen er derhos nu her saa loyal og vakker, at jeg troer <lb/>
at burde benytte endog smaa Ressourcer til at tilfredsstille og  <lb/>
vedligeholde den.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <lb/>
                     <date>den 19 April 1844</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Med dybeste Ærefrygt har jeg den Ære at undertegne mig <lb/>
		Deres Kongelige Majestæts <lb/>
        underdanigste troe Tiener og Undersaat</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
