<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. oktober 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Uagtet jeg tillod mig at tilstille Deres Majestæt en underdanigst <lb/>
Rapport den 18de dennes, troer jeg dog at burde benytte Dagens Post <lb/>
til at henlede Deres Majestæts naadigste Opmærksomhed paa en med denne <lb/>
afgaaende Regjeringsindstilling, foranlediget ved at Forslag fra <lb/>
Finantsdepartementets Chef, om at Svenske skulde gives Adgang og Rettighed <lb/>
til at deeltage i den norske Kystfart og Norske i den svenske.</p>
               <p>	Den indenrigske Kystfart (cabottage) har i Norge som i andre Lande <lb/>
stedse været forbeholdt Landets egne Søefarende, for hvilke den udgjør <lb/>
en vigtig Næringskilde, der visselig vilde lide meget ved de Svenskes <lb/>
Deeltagelse og Concurrence. Fra denne Synspunct har en stor Majoritet <lb/>
af de Authoriteter, som have været hørte om Gjenstanden, saa vel <lb/>
som Christianias respectableste Handelshuse, hvis Formening jeg privatim <lb/>
har indhentet, paa det Kraftigste erklæret sig mod Statsraad Vogts <lb/>
Forslag. Da Regjeringens samtlige øvrige Medlemmer dele denne Anskuelse, <lb/>
at Forslagets Iværksættelse vilde indvirke skadeligt paa de norske <lb/>
Kystboeres Næring og Velvære, og opvække almindelig velgrundet Utilfredshed, <lb/>
have vi underdanigst indstillet: at Deres Majestæt ikke vil <lb/>
bifalde Finants Departementets ommeldte Forslag; hvilken Regjeringens <lb/>
Indstilling jeg tillader mig underdanigst at anbefale. –</p>
               <p>	For ikke oftere end nødvendig at besvære Deres Majestæt, tillader <lb/>
jeg mig at benytte Leiligheden til underdanigst at berøre en Gjenstand, <lb/>
hvorom Regjeringens underdanigste Indstilling vil afgaae med <lb/>
næste Post.</p>
               <p>	En Sognepræst Sang, 68 Aar gammel med 41 Aars Tjenestetid i geistlige <lb/>
Embeder, ansøger underdanigst at Deres Majestæt naadigst vil udnævne <lb/>
hans Stedsøn Candidatus Theologiae Timmerman til hans personelle <lb/>
Capellan, for i hans Alderdom og Svagelighed at være ham behjælpelig <lb/>
ved hans Embedes Bestyrelse. Dette Andragende er paa det bedste <lb/>
anbefalet af Supplicantens foresatte Provst og Biskop.</p>
               <p>	Regjeringens Pluralitet har indstillet Ansøgningen til Afslag, fordi <lb/>
der gives ledige Capellaner, der som saadanne bør have Fortrin til <lb/>
Ansættelse, men Notabene dette Fortrin er ikke forundt de ledige Capellaner <lb/>
ved Lov, men ved Kongelige Resolutioner som almindelig Regel, <lb/>
hvorfra Hans Majestæt kan dispensere, og Høistsalig Kongen havde sædvanlig <lb/>
den Naade, at forunde en til Medhjælp trængende Præst en Søn <lb/>
til Capellan, uagtet der gaves ledige Capellaner. Da saadan Kongelig <lb/>
Naade formentlig er stemmende med Billighed vedkommende Menigheds og <lb/>
Præsts Tarv, tillader jeg mig i dette og lignende Tilfælde underdanigst <lb/>
at udbede den af Deres Majestæt.</p>
               <p>	Den i Aaret 1818 bevilgede af Hans Majestæt bifaldte Civilliste <lb/>
for det Kongelige Huus, er senere uden videre Forespørgsel bleven befulgt <lb/>
af Regjeringen i Indstillingerne til Budgettet, af Hans Majestæt <lb/>
og af Storthingene uden Diskussion bifaldt. I benævnte Aar 1818 bevilgedes <lb/>
til H. M. Kongen 64,000 Spd, til H. K. H. Kronprindsen 32,000 Spd., <lb/>
Appanage til H. M. den daværende Enkedronning 16,000 Spd., tilsammen <lb/>
112,000 Spd. –</p>
               <p>	Paa Grund af det nu indtrufne Tronskifte og forandrede Omstændigheder, <lb/>
vil Regjeringen finde sig forpligtet til snarlig om denne Gjenstand <lb/>
at indhente Deres Majestæts naadigste Befaling, og da jeg ønsker <lb/>
Sagen behandlet med en passende Tact og overeensstemmende med Deres  <lb/>
Majestæts Ønske, tillader jeg mig underdanigst derom at udbede mig Deres <lb/>
Majestæts naadigste foreløbige Befaling snarest muligt meddeelt. Da <lb/>
jeg ikke gjør Nogen bekjendt med at have indhentet denne, vil jeg kun <lb/>
ansee den, enten blot som en naadig Veiledning for mig, eller bestemt <lb/>
til fortrolig Meddelelse til Regjeringen øvrige Medlemmer, i hvilken <lb/>
Henseende jeg ogsaa tør imødesee Deres Majestæts naadigste Befaling.</p>
               <p>	Slutteligen tillader jeg mig underdanigst at bemærke at Regjeringen <lb/>
neppe kan finde sig foranlediget til at foreslaae nogen Formindskelse  <lb/>
i ovenciterede Bestemmelser; thi Rigets Ressourcer ere Gud skee <lb/>
Tak ikke senere formindskede, men den Kongelige Familie er forøget. For <lb/>
saa vidt man vilde gjøre Sammenligning med hvad for Sverige vil blive <lb/>
bestemt, maa det bemærkes, at dette Rige foruden Civillisten yder det <lb/>
Kongelige Huus ikke ubetydelige Naturalpræstationer, som Norge destoværre  <lb/>
ikke for Tiden kan byde. – <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21de October 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
