<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 7. oktober 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden mine 2de sidste underdanigste Rapporter af 13de og 23de <lb/>
September er Intet indtruffet, som fortjener Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed.</p>
               <p>	Den senere Tids særdeles vakkre Høstveir har kun været afbrudt <lb/>
af enkelte Regndage. Kornhøsten er overalt, og Potetesavlingen for <lb/>
største Deel, fuldført, og give, saa vidt vides, et godt Udbytte.</p>
               <p>	Af offentlige Blade har jeg med oprigtig Deeltagelse erfaret Deres <lb/>
Kongelige Majestæters høitidelige Kroning i Stokholm, hvortil <lb/>
jeg tillader mig at nedlægge min underdanigste Lykønskning. Den Kongelige <lb/>
Kroning og Salvning er en gammel vakker religieus Act, hvorved <lb/>
et religieust og høitideligt Indsegl offentlig paatrykkes Forholdet, <lb/>
Pagten, imellem Konge og Folk, og Kongens ophøiede Person bliver ved <lb/>
denne høitidelige Act end meer hellig i Folkets Øine. – <lb/>
Jeg er derfor glad ved at Norges Grundlovs 10 § udtrykkelig har <lb/>
foreskreven at denne Act skal finde Sted i Kongeriget Norge, og jeg <lb/>
vover underdanigst at bede Deres Majestæt ikke at udsætte den længer, <lb/>
end til anstundende Aar 1845. En længere Udsættelse vilde saare <lb/>
det norske Folks i denne Begivenhed visselig fromme og loyale Følelser; <lb/>
Storthinget vil paa den Tid være samlet, og kunne afgive en Deputation <lb/>
til paa dets Vegne at bivaane den høitidelige Act, og endelig er <lb/>
her periculum in mora, for Afbenyttelsen af den af Grundloven til  <lb/>
Kroningen bestemte Trondhjems Domkirke som et Aar senere neppe vil vel <lb/>
kunne afbenyttes. –</p>
               <p>	Paa disse Grunde tillader jeg mig underdanigst at indstille at Deres <lb/>
Majestæt naadigst vil bestemme: at Kroningen i Norge skal iværksættes  <lb/>
ved den Tid, som nærmere vil blive bestemt under Løbet af anstundende <lb/>
Aar 1845. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7de October 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
