<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 4. november 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 21de forrige Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære, ved forrige Post at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 28de October, hvorfor jeg nedlægger min  <lb/>
underdanigste Taksigelse.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Ønske om tidligst muligt at modtage <lb/>
Indstilling om næste Budget, har jeg ikke undladt gjentagende at meddele  <lb/>
Vedkommende og tør jeg underdanigst forsikkre, at Enhver vil lade sig <lb/>
sammes muligste Opfyldelse være magtpaaliggende.</p>
               <p>	Uagtet Agershuus Fæstnings Commandant, som jeg senere har erfaret, <lb/>
ved sin Adjutant havde ladet underrette Justits-Departementets  <lb/>
Chef om de den 13de forrige Maaned i Slaveriet forefaldne Uordener <lb/>
og de derved foranledigede Foranstaltninger, manglede jeg dog al officiel <lb/>
Kundskab derom. Jeg beboede den 13de October endnu mit kun en <lb/>
god halv Miil fra Byen beliggende lidet Landsted,hvor jeg af Besøgende <lb/>
erfarede det i Fæstningen Passerede, hvorom det paa en saa kort Distance <lb/>
havde været meget let at give mig Meddelelse, en Attention mod <lb/>
min Embeds Stilling, som om den end ikke var skyldig, dog formeentlig <lb/>
havde været passende og let at vise. Da jeg fremdeles formener det <lb/>
Upassende og Urigtigt, at Deres Majestæts Statholder skal være uvidende <lb/>
om Begivenheder, der foranledige saa alvorlige Foranstaltninger, <lb/>
som de den 13de sidstleden i Agershuus Fæstning iværksatte, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at bede Commandantskaberne paalagte, om deslige  <lb/>
overordentlige Begivenheder at give Rigs Statholderen officiel <lb/>
Meddelelse, foruden den, som afgives til vedkommende Regjerings- <lb/>
Departement. Saadant formenes at være i sin Orden og vil ikke foranledige <lb/>
synderlig Uleilighed, da overordentlige Begivenheder heldigviis sjelden <lb/>
indtræffe.</p>
               <p>	Jeg agter i Aften at feire Rigenes Foreningsdag ved en saa talrig <lb/>
Bal, som min Vaaning vil tillade. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4de November 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
