<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 24. juni 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg har havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 17de denne Maaned og dermed fulgte Statsraads-Protocol af <lb/>
samme Dato, i hvis Følge Deres Majestæts nærmere naadige Bestemmelse <lb/>
for Brændeviins-Commissionens Virksomhed vil blive denne meddeelt <lb/>
og paa sædvanlig Maade offentliggjort.</p>
               <p>	Forslaget om Brændeviinsbrændens Ophør fremkom i sidste Storthing <lb/>
aldeles uventet, og saavel dette som den tagne Beslutning syntes <lb/>
mere at være en Følge af en øieblikkelig Begeistring end Resultatet <lb/>
af en alsidig og moden Drøftning. Forslaget mødte en temmelig <lb/>
alvorlig Modstand i selve Thinget, og oplyste Storthings-Mænd, som <lb/>
under Øieblikkets aandelige Maadeholds-Ruus stemte derfor, frafaldt <lb/>
det snart, efter modnere Overveielse. Uagtet Motivet til Forslaget <lb/>
maatte erkjendes at være velmeent, lader det sig dog ikke nægte, <lb/>
deels, at det var uafgjort, om den gode Hensigt paa denne Maade kunde <lb/>
opnaas, deels, at mange Betænkeligheder fremstillede sig mod Anvendelse <lb/>
af et Middel, der vilde gribe saa forstyrrende ind i Manges <lb/>
vel erhvervede Ret. Her var saaledes visselig god Grund til i Sagens <lb/>
daværende Stilling at nægte Sanction og til at søge muligst Forvisning <lb/>
om hvorvidt den, næsten uden Overveielse, tagne Beslutning, hvorom <lb/>
i og udenfor Storthinget saa forskjellige anskuelser yttredes, var <lb/>
stemmende med Almeen-Ønske. Denne Hensigt er yttret i den Kongelige <lb/>
Resolution af 8 September 1842 og den er gjentaget i det naadige <lb/>
Commissorium af 23de Mai dette Aar, for Brændeviins-Commissionen. Maa <lb/>
det end indrømmes, at Udtrykkene i sidstnævnte kunde have været bedre <lb/>
valgte, saa vil dog neppe Nogen, som kjender den sædvanlige Form <lb/>
i Commissorial-Befalinger, vor Cancellie-Stiil, i de brugte Udtryk <lb/>
finde Hjemmel for Brændeviins-Commissionen til at anstille nogen anden <lb/>
Undersøgelse i den angivne Hensigt end ved Hjelp af de paa anden <lb/>
Maade allerede erhvervede Oplysninger, hvilket nu ved Deres Majestæts <lb/>
naadige Resolution af 17de denne Maaned end tydeligere er bleven <lb/>
udtrykkelig bestemt.</p>
               <p>	I Anledning af Deres Majestæts sig nærmende Høie Fødselsfest, <lb/>
føler jeg mig forpligtet til underdanigst at gjøre opmærksom paa, at <lb/>
den Høistsalige Konge i en Række af Aar havde den Naade paa Sin Fødselsdag <lb/>
at skjænke 400 Speciedaler til Uddeling imellem herværende <lb/>
Garnison og Byens Fattige. Ifølge Hans Majestæts Befaling blev benævnte <lb/>
Sum ved Kammerherre Wejdemann stillet til Statholderens Disposition, <lb/>
som deraf gjennem Commandanten lod tildele hver Underofficier <lb/>
20 Skilling og hver Menig 12 Skilling, og det Overskydende gjennem Magistraten <lb/>
til de Fattige. Forrige Aar beløb den naadige Gratification til Garnisonen 87 <lb/>
Speciedaler, Fattig-Gaven 313 Spdl. – Jeg tillader mig i denne Henseende <lb/>
at modsee Deres Majestæts naadige Befaling og kan kun beklage, <lb/>
at den Kongelige Fødselsdag, hvorved saa Mange glædes, medfører Besvær <lb/>
og Udgifter for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Naturforsker-Selskabets Samling her er bestemt fra 11te til 18 <lb/>
Julii. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 Junii 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
