<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. juni 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p>	Under min Fraværelse i Wennersborg feiredes paa herværende Theater <lb/>
den 3die denne Maaned den af Deres Majestæt naadigst bifaldte <lb/>
musikalske Mindefest for Høistsalig Kongen, forbunden med en Hyldnings- <lb/>
Sang for Deres Majestæt, og erfarede jeg ved min Tilbagekomst, at saavel <lb/>
Text som Musik og Udførelse havde vunden almindeligt Bifald. Efter <lb/>
Digterens og Componistens Ønske tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
fremsende Texten og Musikken til denne høitidelige Fest, og derhos <lb/>
ifølge Deres Majestæts naadigste Befaling af 1te April, underdanigst <lb/>
at yttre mig om den naadige Anerkjendelse, hvormed Deres Majestæt <lb/>
naadigst maatte ville hædre dem.</p>
               <p>	Componisten, Baron Løvenskiold af min Families danske Linie og <lb/>
min Søstersøn, er en fremmed Magts Undersaat. Han har leveret et ikke <lb/>
ubetydeligt, og jeg tør troe, fortjenstligt musikalsk Arbeide; han <lb/>
reiste personlig hertil, rigtignok for min Regning, men som jeg tør <lb/>
bede maa komme <hi rend="underline">ham</hi>  tilgode, for at veilede ved Musikkens Indstudering <lb/>
og Udførelse. Jeg veed, at han vilde sætte størst Priis paa en Orden, <lb/>
hvortil jeg vover underdanigst at anbefale ham og tillader mig underdanigst <lb/>
Exempelviis at anføre, at Høistsalig Kongen beærede en norsk <lb/>
Artist, Ole Bull med Wasa-Ordenen i Brillanter.</p>
               <p>	Digterens Text er noget af det Vakkreste blandt det meget Vakkre, <lb/>
skrevet i Anledning af Høistsalig Kongens dødelige Afgang, og han fortjener <lb/>
vist saa megen Anerkjendelse som Componisten; men da en Orden <lb/>
for ham, som een af vore yngre Universitetslærere, kun vilde opvække <lb/>
megen Misundelse, tillader jeg mig for ham underdanigst at udbede en <lb/>
Brystnaal som et synligt Beviis paa Deres Majestæts Naade, hvortil <lb/>
han er fuldkommen værdig.</p>
               <p>	Ved denne Leilighed tillader jeg mig underdanigst at bringe i <lb/>
naadigst Erindring den for den gamle Veteran, Doctor Munck, udbedede <lb/>
Nordstjerne-Orden.</p>
               <p>	Den 18de denne Maaned havde jeg den Ære at feire Hans Kongl. <lb/>
Høihed Prinds Gustavs Fødselsdag ved en Middag paa 60 Couverts. Den <lb/>
hertil udnævnte russiske General-Consul Hr von Tscheffkine Keiserlig <lb/>
Hofraad og Ridder af flere Ordener, er nylig ankommet hertil.</p>
               <p>	Vi have i den senere Tid havt en velgjørende Regn, som giver <lb/>
Haab om en god Aarsvæxt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 Juni 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
