<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 10. mai 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p>	En Begivenhed er indtruffet under den militaire Administration, <lb/>
som har opvakt megen Sensation og Uvillie, foranlediget megen Omtale, <lb/>
daglige Angreb i offentlige Blade, og som jeg derfor troer mig forpligtet <lb/>
til underdanigst at andrage for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Da det havde viist sig, at et Hoved-Formaal for den 1839 stiftede <lb/>
militaire Høiskoles Oprettelse, nemlig Erholdelse af subalterne <lb/>
Artillerie- og Ingenieur-Officierer, efter Afholdelse af 4 Cursuser, <lb/>
for Artillerie-Brigadens Vedkommende ikke var bleven opnaaet, og for <lb/>
Ingenieur-Brigadens, i Fremtiden let kunde vorde forfeilet, indgav <lb/>
Høiskolens Direction og Armeecommandoen et Forslag til en ny og forandret <lb/>
Plan for dette Underviisnings Institut. Armee-Departementets <lb/>
sagkyndige Chef troede imidlertid at benævnte Formaal kunde opnaaes, <lb/>
uden at kuldkaste den af Hs. Majestæt saa nylig approberede Plan og <lb/>
indstillede i denne Hensigt i det Væsentlige: <lb/>
                  <list>
                     <label>1o</label>
                     <item> at det skal foranstaltes, at et nyt Cursus ved den militaire <lb/>
Høiskole snarest muligt aabnes, og paabegyndes under de i nysnævnte <lb/>
Plan gjældende Bestemmelser, alene med den Undtagelse fra disse, at <lb/>
Forskriften i § 6 om "at de Officierer, der antages som Elever ved <lb/>
Høiskolen, skulle idetmindste have eet Aars Anciennetet, have gjennemgaaet <lb/>
den befalede Gradtjeneste samt Exerceerskole og tillige forrettet  <lb/>
hvad anden militair Tjeneste, der for dem har været Anledning <lb/>
til", – for det nu forestaaende Cursus sættes ud af Kraft; <lb/>
                     </item>
                     <label>2o</label>
                     <item>at Armeecommandoen skal tilkjendegives, at den, paa Grund af de <lb/>
ved Artillerie-Brigaden for Tiden værende mange Vacancer i Second- <lb/>
lieutenants-Classen, ved Valget af Elever til det nu forestaaende <lb/>
Cursus ved Høiskolen fornemmelig har at tage Hensyn til de yngre <lb/>
Officierer, om hvilke det kan antages, at de, efter bestaaet Examen, <lb/>
ville indtræde i denne Brigade, og hvorom Armeecommandoen i fornødent <lb/>
Fald har at indtage Vedkommendes Erklæringer, samt at saalænge <lb/>
den nugjældende Plan for Høiskolen forbliver i Kraft, en lignende <lb/>
Fremgangsmaade ogsaa fremtidig skal befølges, forsaavidt Saadant <lb/>
maatte være fornødent til Complettering af Artillerie- eller  <lb/>
Ingenieur- Brigadens Secondlieutenants-Classe.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Denne Indstilling tiltraadtes under 11te November 1843 af den <lb/>
Norske Regjering og bifaldtes naadigst af Hs. Majestæt Kongen den <lb/>
4de December samme Aar.</p>
               <p>	Ifølge heraf berammedes et nyt Cursus ved Høiskolen til at aabnes <lb/>
den 1ste Juli dette Aar, hvortil 41 Officierer og Een udexamineret  <lb/>
Cadet (en Søn af en af Høiskolens Directeurer General-Adjutant <lb/>
Meydell) have meldt sig, medens de for Høiskolen til Disposition stillede <lb/>
Midler kun tillade Antagelse af 14 Elever med Gage og Emolumenter, <lb/>
til nu forestaaende Cursus.</p>
               <p>	Blandt de 42 Aspiranter har Høiskolens Direction foreslaaet og <lb/>
Armee-Commandoen approberet til Antagelse med Gage og Emolumenter <lb/>
alle Ansøgere af den sidste Dimissions-Classe fra Krigsskolen, een <lb/>
Cadet og tre Cavallerie-Officierer, medens ældre med bedre Dimissions <lb/>
Characterer, som derhos have erklæret sig villige til at indtræde <lb/>
i Artillerie-Brigaden, er bleven nægtet Antagelse som Elever ved <lb/>
Høiskolen med Gage og Emolumenter. Det er denne Deel af Høiskole- <lb/>
Directionens Forslag og Armee-Commandoens Approbation, som har opvakt  <lb/>
en høi Grad af Uvillie blandt de mere qualificerede, men desuagtet <lb/>
tilbagesatte Officierer, en Uvillie, som almindelig deles og <lb/>
udtrykkes i Tale og Skrift.</p>
               <p>	Til Sagens rette Bedømmelse har jeg funden mig opfordret til at <lb/>
conferere med Armee-Departementets sagkyndige Chef, og det er hans <lb/>
og min fælles Anskuelse, som jeg vil tillade mig underdanigst at  <lb/>
foredrage for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Uden at ville opholde mig ved de formelle Mangler, der synes at <lb/>
klæbe ved denne Sags Behandling af Høiskolens Direction og Armee- <lb/>
Commandoen, tillader jeg mig underdanigst at fremsætte følgende <lb/>
Bemærkninger:</p>
               <list>
                  <label>1o</label>
                  <item> Planen for Høiskolen giver ikkun Officierer Adgang til <lb/>
Institutet. Directionen havde saaledes ingen Hjemmel til at foreslaae <lb/>
eller Armee-Commandoen til at approbere Cadet Meydell's Antagelse, <lb/>
som, da denne bevilgedes, endnu ikke var bleven Officier.</item>
                  <label>2o</label>
                  <item> Den Kongelige Resolutions 3die §, som bestemmer, at der <lb/>
ved Valget af Elever til Høiskolen <hi rend="underline">fornemmelig</hi>  bør tages Hensyn <hi rend="underline">til</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">de yngre (ikke de yngste)</hi>  Officierer, angiver tillige Grunden for denne <lb/>
Bestemmelse, nemlig at de yngre maa antages mere tilbøielige til <lb/>
at ville gaae ind i Artilleriet end de ældre; men, naar som nu er <lb/>
Tilfældet, flere ældre Officierer med bedre Examens Characterer end <lb/>
de Valgte, have erklæret sig villige til at indtræde i Artilleriet, <lb/>
saa ligger det i Sagens Natur, at <hi rend="underline">disse ældre</hi>  burde havt Fortrin for <lb/>
de valgte yngste. Høiskole-directionen og Armee-Commandoen have saaledes <lb/>
ikke havt tilstrækkelig Hjemmel til at antage Cadet Meydell <lb/>
til Elev ved Høiskolen, eller til at give de <hi rend="underline">yngste</hi>  Aspiranter Fortrin <lb/>
for mere qvalificerede ældre, som have erklæret sig villige til at <lb/>
indtræde i Artillerie-Brigaden, og den i denne Begivenhed brugte <lb/>
Fremgangsmaade bør derfor ikke staae ved Magt, men ved Deres Majestæts <lb/>
naadige Beslutning ad Commandovei sættes ud af Kraft. For at opnaae <lb/>
dette af Retfærdighed og Omstændigheder paakrævede Øiemeed, uden <lb/>
at compromittere vedkommende militaire Autoriteter, for at forebygge <lb/>
Underordnedes Klager over Overordnede, som vilde være dobbelt beklagelige, <lb/>
fordi de maatte erkjendes vel grundede, vil General-Major <lb/>
Spørch efter mit Raad, ved Dagens Post afgive sin underdanigste Rapport <lb/>
om Sagen og underdanigst indstille den til Deres Majestæts endelige <lb/>
naadigste Afgjørelse.</item>
               </list>
               <p>	Deres Majestæt vil herved faae den lempeligste Anledning til <lb/>
ved naadigst Resolution at sætte den af Armee-Commandoen afgivne <lb/>
Beslutning ud af Kraft og til naadigst at befale, hvorledes derefter, <lb/>
i Medhold af den Kongelige Resolution af 4de December forrige Aar, <lb/>
skal forholdes, hvilket formeentlig hensigtsmæssigst vil kunne skee, <lb/>
ved naadigst at bifalde hosfølgende af Statsraad Fleischer conciperede <lb/>
underdanigste Indstilling Bilag No 1, hvori ethvert Udtryk er <lb/>
nøie overveiet og vel valgt. Herved vil den af Generalmajor Spørch <lb/>
nu foreslaaede Forandring i den Kongelige Resolution af 4de December <lb/>
forrige Aar blive aldeles ufornøden, fordi det antages, at denne <lb/>
Resolutions Befølgelse vil blive tilfredsstillende for Sag og Individer.</p>
               <p>	Sluttelig tillader jeg mig at nedlægge mit underdanige Ønske <lb/>
om at Deres Majestæt vil have den Naade snarest mulig at afgive <lb/>
naadigst Resolution; thi da Aspiranterne til Høiskolen ere indkaldte <lb/>
til 15de Juni, er det paatrængende at kunne snart communicere denne <lb/>
til forskjellige Brigader.</p>
               <p>	Som Bilag No 2 og 3 tillader jeg mig underdanigst at vedlægge <lb/>
Gjenpart af Høiskole-Planens 10de §, og af Armee-Commandoens trykte <lb/>
Circulaire.</p>
               <p>	Efterat dette var skrevet, har Generalmajor Spørch havt den Godhed <lb/>
at forevise mig sin underdanigste Indstilling til Deres Majestæt, <lb/>
i hvilken Anledning jeg tillader mig underdanigst at bemærke: om <lb/>
den af ham begjærte Forandring i den Kongelige Resolution af 4de <lb/>
December forrige Aar nu bevilgedes, vilde heri ligge en Erkjendelse <lb/>
af at det paaankede seneste Valg af Elever til Høiskolen maa tilskrives <lb/>
denne Resolution, dens Høie Udgiver, og Regjeringen, som har <lb/>
foranlediget den.</p>
               <p>	Der indsees imidlertid ingen Nødvendighed for at modificere eller <lb/>
forandre benævnte Resolution som rigtig og ligefrem forstaaet <lb/>
og anvendt, vilde have ledet til et ganske andet Resultat end det, <lb/>
hvortil Høiskole-Directionen og Armee Commandoen ere komne.</p>
               <p>	Sagen vil derimod uden Tvivl paa hensigtsmæssigste Maade kunne <lb/>
berigtiges ved en naadigst Resolution ad Commandovei, overeensstemmende <lb/>
med underdanigst vedlagte Bilag No 1. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10 Mai 1844</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
               <lb/>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 10. mai 1844</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Bilag No 1.</head>
               <p>	Uanseet den Form, hvori Armee-Commandoens Circulaire af 22 <lb/>
April sidstleden, i Anledning af Høiskole-Directionens Forslag om <lb/>
Indkaldelse af Elever til det nu forestaaende 5te Cursus, er affattet, <lb/>
finder Hans Majt., som er bleven bekjendt med Sagen i det Hele, <lb/>
 – dog ikke, at det bør ansees endelig afgjort, at de i første Cathegorie <lb/>
anførte 14 Individer skulle, naar de kun bestaae den præliminaire  <lb/>
Prøve, have nogen Fortrinsret til Optagelse som Elever med <lb/>
Gage og Emolumenter. Hs. Majt. finder derimod, efter Forholdenes <lb/>
Natur og med Hænsyn til Bestemmelserne i Høiskole-Planens § 10 at <lb/>
den endelige Beslutning, om hvilke af Aspiranterne der blive at optage <lb/>
til virkelige Elever og som saadanne at tillægge Gage og Emolumenter, <lb/>
først kan blive at tage, efterat den præliminaire Prøve <lb/>
er tilendebragt og Høiskole-Directionen har afgivet Rapport om Udfaldet, <lb/>
samt det i ovennævnte § af Planen ommeldte Forslag. Idet Hs. <lb/>
Majt. derfor naadigst befaler Armee Commandoen, i Forbindelse med <lb/>
det ovennævnte Circulaire, at bringe Foranførte til enhver Vedkommendes <lb/>
Kundskab, vil Hs. Majt. tillige have Armeecommandoen naadigst <lb/>
tilkjendegivet, at den, ved den endelige Antagelse af Elever til det <lb/>
forestaaende 5te Cursus, ved den militaire Høiskole, har, i  <lb/>
Overeensstemmelse med den Kongl. Naadigste Resolution af 4de December <lb/>
1843 at tage Hensyn til de af Armeecommandoen for samtlige Aspiranter <lb/>
modtagne Erklæringer, om hvorvidt de, efter bestaaet Examen, ville <lb/>
indtræde i Artillerie brigaden, – hvilke Erklæringer, som afgivende <lb/>
den høieste Vished i denne Henseende, der ifølge nysnævnte Resolution <lb/>
kan fordres, ubetinget maa antages for troeværdige, og ved <lb/>
Valget fornemmelig komme i Betragtning, idetmindste for et saa stort <lb/>
Antal af Aspiranterne, at Artilleriebrigaden derved kan ansees sikkret <lb/>
den for Tiden nødvendige Tilgang af Second Lieutenanter, og i <lb/>
Forbindelse dermed til deres militair-videnskabelige Uddannelse (efter <lb/>
de Chracterer, de have erholdt ved Officier-Examen saavelsom efter <lb/>
den præliminaire Prøve ved Høiskolen at dømme) samt endelig, forsaavidt  <lb/>
Forholdene iøvrigt ere lige, som Følge af Sagens Natur, til deres <lb/>
indbyrdes Anciennetet. <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 10. mai 1844</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Bilag No 2.</head>
               <p>					Afskrift <lb/>
af Planen for den militaire Høiskole af 7de Februari 1839, dens § 10.</p>
               <quote>
                  <p>Directionen affatter og indsender derefter til Armeens Høistbefalende <lb/>
" Generals Approbation Forslag til de Officierers Antagelse <lb/>
" ved Høiskolen, som have bestaaet denne Prøve, samt til deres midlertidige <lb/>
" Tjenstgjøren ved Ingenieur- eller Artillerie-Brigaden, i <lb/>
" Overeensstemmelse med deres Andragender, om i sin Tid at vorde ansatte <lb/>
" ved den ene eller den anden af disse Brigader. Bemeldte Officierer <lb/>
" blive fremdeles staaende i deres Nummere ved den Vaabenafdeling, <lb/>
" hvortil de henhøre, og nyde Gage ved deres respective Brigader, <lb/>
" samt de Emolumenter, som ere bestemte for Officierer af samme Grader <lb/>
" i Christiania Garnison.</p>
               </quote>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
