<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christania 18. oktober 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p>	Da jeg af en lang Erfaring veed, hvor ønskeligt det er, at den <lb/>
norske Regjerings Indstillinger om Gjenstande, som høre under Storthingets <lb/>
Ressort, afgives betimelig, har jeg ikke undladt herpaa at <lb/>
gjøre vedkommende Departementschefer opmærksomme. Dette Ønske har jeg <lb/>
in specie gjentaget for Indstillengen om næste Budget i Følge den mig <lb/>
derom gjennem den norske Statsminister under 7de denne Maaned givne <lb/>
naadigste Befaling; men jeg forudseer, at Indstilling om denne vigtige <lb/>
Gjenstand ikke vil kunne afgives saa betimelig, som ønskelig, uagtet <lb/>
Vedkommendes Bestræbelser, og mine gjentagne Erindringer.</p>
               <p>	Indstilling om det nu gjeldende Budget fra 1ste Juli 1842 til 1ste <lb/>
Juli 1845 indgaves først den 19de Februar 1842, hvortil Kongelig naadigst <lb/>
Resolution afgaves den 1ste Marts, og jeg befrygter at Indstilling <lb/>
om næste Budget ikke vil kunne indgives tidligere. Imidlertid <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at udbede mig Deres Majestæts naadige <lb/>
Ønske i denne Henseende gjentagende naadigst meddeelt til Gjentagelse <lb/>
for Vedkommende.</p>
               <p>	Som Aarsager for Budgetternes alt for sene Behandling, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at anføre:</p>
               <list>
                  <label>1o</label>
                  <item> Storthingenes Samling hvert 3die Aar, som levner et for kort <lb/>
Mellemrum til Indhentning af alle de Oplysninger, som behøves fra de <lb/>
paa Landets vide Areal adspredte underordnede Embedsmænd. Først naar <lb/>
disse Oplysninger og Betænkninger ere modtagne, kunne de underdanigste <lb/>
Indstillinger indgives om alle de Gjenstande, som staae i Forbindelse <lb/>
med Budgettet, og hvorom Kongelige naadigste Resolutioner maa <lb/>
indhentes, forinden Budgettet endelig kan tages under Behandling i <lb/>
Departementerne, og sluttelig i Regjeringen. –</item>
                  <label>2o</label>
                  <item> Den for vor hele Forretningsgang beklagelige Omstændighed at <lb/>
nogle Regjeringsdepartementer ere saa overlæssede med løbende Forretninger, <lb/>
at den bedste Villie og Dygtighed ikke kan bevirke sammes ordentlige <lb/>
og betimelige Pleie. –</item>
               </list>
               <p>	For at raade Bod paa dette store Onde, foreslog Høistsalig Kongen <lb/>
for sidste Storthing Gage bevilling for en 9de Statsraad, som Chef <lb/>
for et Departement for det Indre, der skulde overtage de Forretningsgrene, <lb/>
hvormed nogle Departementer nu ere overlæssede. Denne nødvendige  <lb/>
Reform vandt dog ikke Majoritet i Storthinget; men afsloges af 57 <lb/>
Stemmer mod 38. Regjeringen vil nu underdanigst tilraade, at gjentage <lb/>
samme naadigste Proposition for næste Storthing, hvorom underdanigst <lb/>
Indstilling vil afgaae med næste Post. Man tør nu gjøre sig saameget <lb/>
mere Haab om Propositionens Antagelse, fordi en ny Statsraadsgage nu <lb/>
kan bevilges uden forøget Udgift for Statscassen, ved Hjelp af den  <lb/>
anticiperede større Nedsættelse af Rigsstatholderens Gage.</p>
               <p>	Uagtet jeg vel kan vide, at Deres Majestæt af vedkommende militaire <lb/>
Authoritet vil have modtaget underdanigst Rapport om en <hi rend="underline">Disposition</hi>
                  <lb/>
til Mytterie, som yttredes sidstliden Søndag den 13de af de paa <lb/>
Agershuus Fæstning hensiddende Slaver, vilde jeg dog ikke have manglet <lb/>
derom at gjøre min underdanigste Indberetning, om jeg om denne Begivenhed <lb/>
havde havt nogen paalidelig Kundskab; men en saadan mangler jeg endnu <lb/>
i denne Time. Jeg har kun af Rygter og offentlige Blade erfaret, at <lb/>
Vagterne bleve forstærkede og forsynede med skarpe Patroner, at ladede <lb/>
Kanoner placeredes mod Slaveriet. Om Begivenheder, der foranledige saa <lb/>
alvorlige Foranstaltninger, kan jeg dog hverken finde det passende eller <lb/>
rigtigt, at Deres Majestæts Statholder skal være uvidende, og om Deres <lb/>
Majestæt naadigst bifalder denne Anskuelse, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at indstille: at det naadigst maa vorde Rigets Fæstningscommandantskaber <lb/>
paalagt, at meddele Rigsstatholderen <hi rend="underline">overordentlige</hi>  Begivenheder, <lb/>
som maatte indtreffe i Fæstningerne.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at affatte denne Rapport uden Sørgerand, <lb/>
fordi jeg formener Sorgen efter Høistsalig Kongen aflagt, uden <lb/>
dog at vide det med Vished, fordi Kongelige Beslutninger om Sorgs Anlæggelse <lb/>
eller Aflæggelse ikke her, som i Sverige og andre Lande, offentliggjøres. <lb/>
I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at indstille: <lb/>
at Deres Majestæt naadigst vil befale Rigsmarskalksembedet, at <lb/>
meddele Chefen for den norske Hofstat Deres Majestæts naadigste Beslutninger <lb/>
om Hofsorgs An- eller Aflæggelse, og sidstnævnte derom at give <lb/>
Publicum Meddelelse i Rigstidenden. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18de October 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
