<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 29. april 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Meddelelse <lb/>
af 22de denned, i hvis Følge jeg tillod mig at lade sidste Post  <lb/>
hengaae uden Rapport, da jeg Intet havde at indberette.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Rigstidenden for 26de <lb/>
hvoraf Deres Majestæt naadigst vil erfare, hvorledes Dagen her blev <lb/>
feiret.</p>
               <p>	Vor Høistsalige Konges sædvanlige lykkelige Sol skinnede klart <lb/>
og begunstigede Dagens Feiring, hvortil alle Vedkommende con amore <lb/>
og med Held have bidraget. For at ordne Processionen m. m. havde jeg <lb/>
anmodet min ældste Søn, som i Forretninger var paa Fossum, at indfinde <lb/>
sig her. Kun de, der aldrig have havt med deslige Sager at bestille,  <lb/>
kunne indbilde sig, at de ordne sig selv. Mange agtværdige <lb/>
Medborgere deeltoge i Processionen. Stadens borgerlige Infanterie  <lb/>
paraderede under Stadshauptmandens Anførsel efter eget Ønske i den smagfuldt <lb/>
sorgklædte Kirke, hvor vor 79aarige Biskop rørende og værdigen <lb/>
tolkede vor forevigede Konges store Egenskaber og Folkets Følelser  <lb/>
ved Hans Bortgang. Den i Kirken afsjungne vakkre Cantate er forfattet <lb/>
af A. Munch, Copiist i Finants-Departementet, Søn av salig <lb/>
Biskop Munch. Hvem, der som jeg erindrer Stemningen her mod den Høistsalige <lb/>
Konge 1814, og nu efter 30 Aar hører ved Hans Bortgang hjertelig <lb/>
og oprigtig: <lb/>
                  <lg>
                     <l>" Vi takke Dig Gud! at Du sendte Ham hid <lb/>
                     </l>
                     <l>" I vort Fædrelands mørkeste Uveirstid, <lb/>
                     </l>
                     <l>" Vi prise Dig Gud! at Du gjorde saa skjøn <lb/>
                     </l>
                     <l>" Hans Aften, saa rig paa Kjærligheds Løn. " <lb/>
                     </l>
                  </lg>
maa erkjende, at Hans Majestæt i Norge har vunden en af Sine store <lb/>
Seire.</p>
               <p>	Ikke formaaer jeg at udtrykke den Veemod, det Savn, som viiste <lb/>
sig i og udenfor Kirken; men det veed jeg, at om den Salige nedskuer <lb/>
fra Sin Himmel, da vil Hans Sjæl frydes over den Ærbødighed, den <lb/>
Kjærlighed, hvormed Hans Minde feires og prises i Norge. Et nyt Beviis <lb/>
herpaa vil Deres Majestæt foreløbig naadigst erfare af hosfølgende <lb/>
Rigs Tidendes Meddelelse om det her i Staden stiftede Legat: <lb/>
" Til Kong Carl Johans Ihukommelse".–</p>
               <p>	Det forholder sig ikke, som debiteret i Morgenbladet No 119, at <lb/>
jeg har anmodet General-major Spørch med øvrige militaire Autoriteter <lb/>
at deeltage i Sørgeprocessionen, hvortil jeg ikke har udstædet nogen <lb/>
anden Indbydelse end den i Rigs Tidenden indførte almindelige til herværende <lb/>
Autoriteter, Kongelige Embedsmænd, Medborgere. Ifølge denne <lb/>
og uden nogen særskilt Indbydelse, mindre Anmodning, sluttede General <lb/>
Spørch sig med nogle høiere Officierer til Processionen, hvorimod det <lb/>
øvrige Officiercorps med Commandanten i Spidsen gik i Garnisonskirken. <lb/>
Det ligger udenfor min Competence at bedømme, hvilken Vei var den rette. <lb/>
Imidlertid forekommer det mig rimeligere, at Underordnede følge deres <lb/>
Chef, end deres Fordring paa, at han skal følge dem. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29de April 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
