<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. april 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
               <p>	Blandt de med Dags Posten afgaaende Regjerings Sager tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadigste Opmærksomhed <lb/>
paa Justitiarius Bergs underdanigste Ansøgning om Afsked i Naade <lb/>
fra hans Embede som Justitiarius i Christianias Stifts Overret, med <lb/>
Bibehold af sin fulde Gage, 1,400 Speciedaler, som Pension, hvilket <lb/>
Regjeringen underdanigst har anbefalet.</p>
               <p>	Justitiarius Berg er 68 1/2 Aar gammel, har med Retskaffenhed og <lb/>
Hæder tjent Staten nær et halvt Seculum og er en udmærket Videnskabsmand. <lb/>
Følgerne af et ulykkeligt Fald denne Vinter, hvorved han <lb/>
brak Hoftebenet, nødsage ham nu til at ansøge om Afsked. Han har ingen <lb/>
Formue, men en Familie, som tiltrænger Understøttelse og derhos en <lb/>
fraskilt Hustru, til hvem han maa afgive en betydelig Deel af sin knappe <lb/>
Indtægt.</p>
               <p>	Ved underdanigst at anbefale Justitiarius Bergs Ansøgning til Deres <lb/>
Majestæts naadigste Bifald, tillader jeg mig, efter Regjeringens <lb/>
Ønske, lige underdanigst at udbede, at han ved Afskedens Meddelelse, <lb/>
maa vorde tilkjendegivet Deres Majestæts naadigste Tilfredshed med  <lb/>
hans lange og troe Tjeneste.</p>
               <p>	Kammerherre og HofIntendant Heidemark, Ritmester og Chef for her <lb/>
garnisonerende Esqvadron ridende Jægere, tiltræder imorgen Reisen, <lb/>
for at overbringe de norske KronRegalier til Stockholm, hvor han efter <lb/>
Bestemmelsen skal indtræffe den 15de. Han veed god Beskeed om Deres <lb/>
Majestæts faste og løse Eiendomme i Norge, og er en ligesaa brav som <lb/>
tyk Mand, som jeg tillader mig underdanigst at anbefale. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8 April 1844.</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
