<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 11. november 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
               <p>	Anledningen til denne er Chefens for Ingenieur-Brigaden, Generalmajor <lb/>
Wetlesens den 9de dennes pludselig indtrufne Dødsfald, som jeg <lb/>
anseer for min Skyldighed underdanigst at indberette.</p>
               <p>	Generalen havde faa Dage forud feiret en Datters Bryllup med Baron <lb/>
Emil Wedel-Jarlsberg, Søn af Kammerherre Baron Christian Wedel- <lb/>
Jarlsberg, og begav sig den 9de om Aftenen, tilsyneladende frisk, til <lb/>
Commando-Contoiret, hvor han i en Samling med Officierer i Tjenestforretninger <lb/>
blev truffet af Apoplexie, som endte hans Liv. Han efterlader <lb/>
foruden den gifte, en ugift Datter og en Søn.</p>
               <p>	Paa Grund af vore Avisers totale Taushed om den 8de Novembers <lb/>
Feiring hersteds, finder jeg mig foranlediget til underdanigst at bemærke, <lb/>
at ligesom jeg feirede den 4de ved en Bal for omtrent 250 <lb/>
Personer, saa havde jeg den 8de indbuden til Middag 40 Damer og Herrer <lb/>
hvorved jeg havde den Ære at udbringe Hendes Majestæts Enke- <lb/>
Dronningens Skaal under Kongelig Salut fra Fæstningen, en Skyldighed, <lb/>
som jeg aldrig har forsømt og som jeg nu mindre end nogensinde vilde  <lb/>
undlade at opfylde. Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres <lb/>
Majestæts naadigste Opmærksomhed paa et dissenterende Votum af <lb/>
Statsraaderne Krog, Fleischer og mig for en Søecadet Grøntvedt, hvis hele <lb/>
timelige Tilværelse vil dependere af Deres Majestæts naadigste Decision. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11 November 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
