<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. desember 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg tillader mig nu underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa følgende med Dagsposten afgaaende Regjerings- <lb/>
Indstillinger:</p>
               <list>
                  <label>1o</label>
                  <item>
                     <hi rend="underline">Betreffende den Kongelige Civilliste</hi>. I denne Henseende <lb/>
har Regjeringen anseet det rigtigst at indskrænke sig til at angive <lb/>
de Summer, som siden 1815 have været bestemte til den Kongelige <lb/>
Hofholdning og det Kongelige Huus, og derefter underdanigst at henstille <lb/>
til Deres Majestæt, hvilke Summer, der i samme Øiemed befales <lb/>
opførte i næste Budget til Udredelse fra 8de Marts 1844 og for <lb/>
den følgende Tid, hvorom Deres Majestæts naadigste Befaling modsees.</item>
                  <label>2o</label>
                  <item>
                     <hi rend="underline">Betræffende Udredelse af den nødvendige Sum for Corvetten</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">" Nordstjernens" forlængede Ophold i Middelhavet</hi>. Regjeringen formener <lb/>
nu som tidligere, saaledes som jeg under 7de September underdanigst <lb/>
indberettede, at Udgifterne for benævnte Corvets forlængede <lb/>
Ophold i Middelhavet, i Mangel af andre Ressourcer, kan og bør udredes <lb/>
af den norske Statscasse; men da Deres Majestæt i naadigst Resolution <lb/>
af 11te November sidstleden har udtalt den Anskuelse, at <lb/>
omhandlede Udgift burde udredes af Convoi-Commissariatets Fond, om <lb/>
dette dertil havde Midler, har Regjeringen fra sin ansvarsfulde  <lb/>
Standpunkt funden det betænkeligt, nu ligefrem at renoncere paa al  <lb/>
Fordring, i denne Begivenhed paa Convoi-Commissariatets Fond, forinden <lb/>
dettes Mangel paa Evne ved opgjort Regnskab er bleven godtgjort. Fra <lb/>
denne Synspunkt har Regjeringen underdanigst indstillet: <quote>"at de med <lb/>
" Corvetten Nordstjernens forlængede Togt forbundne Udgifter, maa <lb/>
" fra 9de December d. A. befales udredede af den Norske Statscasse <lb/>
" som et Forskud, om hvis <hi rend="underline">mulige</hi>  Erstatning af Convoi-Commissariatets <lb/>
" Fond, nærmere naadigst Bestemmelse vil blive at fatte."</quote> – Regnskabet <lb/>
vil da i sin Tid vise Muligheden eller, hvilket er sandsynligere, <lb/>
Umuligheden af den paapegede Erstatning.</item>
                  <label>3o</label>
                  <item>
                     <hi rend="underline">Betræffende den i næste Budget til Fuldførelse af det Kongelige</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Slot opførende Sum</hi>. Indstillingen viser detailleret, at der til <lb/>
det egentlige Bygningsarbeides Fuldførelse, med Tillæg af nogle faste <lb/>
Speile og Maler- og Billedhugger-Arbeider af norske Kunstnere, udfordres <lb/>
64,000 Speciedaler. – Vi have yttret det Ønske, at Slots-Bygningen <lb/>
maa kunne blive endelig fuldført i næste Budget-Termin, beregnet <lb/>
til 3 1/2 Aar, og at der i samme Tidsrum maa anvendes 20,000 Speciedaler  <lb/>
til Slottets Meublering, og saaledes underdanigst indstillet: <lb/>
                     <quote>" At der i dette dobbelte Øiemed maa opføres i det næste Storthing <lb/>
" foreliggende Budget 24,000 Speciedaler aarlig."</quote>
                  </item>
               </list>
               <p>	Efterat Ovenstaaende var skrevet, har jeg havt den Ære og Glæde <lb/>
at modtage Deres Majestæts naadigste Skrivelse af 2den dennes, <lb/>
hvorfor min underdanigste Taksigelse nedlægges, og er jeg fuldt  <lb/>
overbeviist om, at de Følelser, som Deres Majestæt’s naadige Bestemmelse <lb/>
for den norske Cocarde med mere have opvakt hos mig ere nationale. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6 December 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
