<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 30. oktober 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de denne Maaned.</p>
               <p>	I Anledning af den confidentielle Meddelelse, som jeg efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling gav Statsraad Erichsen af Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 13de, har han tilskrevet mig vedlagte Brev, <lb/>
hvori han har udviklet sin Anskuelse om den ham tiltænkte naadige  <lb/>
Udnævnelse til ContreAdmiral og Valget af en anden Admiral, som jeg <lb/>
anseer mig forpligtet til underdanigst at fremsende, hvilket  <lb/>
foranlediger mig til atter i Dag at besvære Deres Majestæt.</p>
               <p>	Jeg besøgte General Wedel den 26de, efterat han havde fulgt sin <lb/>
Hustru til sit sidste Hvilested, og fandt ham da i en exalteret  <lb/>
Stemning. Ved mit Besøg idag efter Gudstjenesten, fandt jeg ham rolig, <lb/>
blidt sørgende og derhos mærkværdig legemlig vel. Han er for Tiden <lb/>
aldeles fri for den astmatiske Hoste, som i den senere Aarrække har <lb/>
plaget ham. Hans kjære Datter, Baronesse Julie bliver for det Første <lb/>
hos ham i hans Huus. Maatte hun, ved Deres Majestæts Naade, kunne <lb/>
succedere sin salig Moder som Statsfrue hos Hendes Majestæt Enke <lb/>
Dronningen, vilde det være en Lykke for hende og en stor Glæde for <lb/>
hendes værdige gamle Fader, og jeg vover underdanigst at yttre, <lb/>
Valget være godt. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30te October 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 30. oktober 1853</supplied>
               </head>
               <opener>Deres Excellence!</opener>
               <p>	Efter Hans Majestæts naadigste Befaling har Deres Excellence <lb/>
underrettet mig om at Høistsamme, i Tilfælde af en Forening af de  <lb/>
militaire Departementers Bestyrelse og Commandoen over de respective <lb/>
Etater, har til Hensigt at udnævne mig til Contre-Admiral, og at  <lb/>
overdrage mig General-Adjutants Forretningerne for, og Commandoen over <lb/>
Marinen, samt tillige at udnævne Capitain Valeur til Contre-Admiral <lb/>
og Stationschef paa Horten.</p>
               <p>	Det er i Sandhed med dybtfølt Glæde og Taknemmelighed at jeg har <lb/>
modtaget en Meddelelse der betegner Hans Majestæts naadige Tilfredshed <lb/>
med mine Bestræbelser for efter Evne at opfylde de Pligter der <lb/>
have paahvilet mig i min nærværende Embedsstilling. Den Tillid som <lb/>
Hans Majestæt yderligere naadigst tænker paa at vise mig, paakalder <lb/>
ogsaa med saa meget stærkere Kraft, en aaben og uforbeholden Udtalelse <lb/>
af min Mening angaaende de Foranstaltninger, om hvilke Hans <lb/>
Majestæt igjennem Deres Excellence saaledes har ladet mig underrette.</p>
               <p>	Da Spørgsmaalet om Foreningen af Departements-Styrelsen og den <lb/>
militaire Overcommando er Gjenstand for Regjeringens Overveielse, <lb/>
skal jeg tillade mig her ikke at berøre denne Sag, men gaae ud fra <lb/>
den Forudsætning som ligger til Grund for Hans Majestæts naadigste <lb/>
Meddelelse, nemlig at en saadan Forening er besluttet at skulle  <lb/>
iværksættes, og at altsaa de paatænkte Udnævnelser ere Følger af en <lb/>
saadan Beslutning.</p>
               <p>	Med Hensyn først til Hans Majestæts naadigste Hensigt at udnævne <lb/>
mig til Contre-Admiral, da tillader jeg mig at udtale den Formening, <lb/>
at det vilde være hensigtsmæssigere om en saadan naadigst Udnævnelse <lb/>
ikke blev mig til Deel. Til Grund for Hans Majestæts Bestemmelse <lb/>
i denne Henseende, antager jeg at den Mening ligger, – at den Mand <lb/>
som Kongen anbetroer Commandoen over Marinens Personale, ikke paa <lb/>
eengang kan udfylde denne Plads og forblive staaende i en af Marinens <lb/>
lavere Klasser. Da han i sine militaire Tjenesteforretninger –  <lb/>
med Etatens Officierer eller med Fremmede – bør fremtræde som activ <lb/>
Militair og som Mand af Faget, vilde det vistnok ogsaa være en Anomalie <lb/>
at see i en lavere Klasses Embedsdragt, den Mand der af Kongen var <lb/>
overdraget Commandoen over det Hele. Idet jeg saaledes deler den her <lb/>
fremsatte Mening, og antager at Marinens Høistbefalende Officier ikke <lb/>
bør blive staaende i nogen lavere Klasse, troer jeg dog tillige, at <lb/>
naar han blot indtil videre udtræder deraf, kan der ikke være noget <lb/>
til Hinder for at Commandoen kan føres af ham i Egenskab af Statsraad <lb/>
og Chef for Marine-Departementet, uden fast Ansættelse i nogen bestemt <lb/>
af Officiers-Klasserne. Det maa jo staae Hans Majestæt frit for, ved <lb/>
Iværksættelsen af den omhandlede Forening af Civil- og Militair-Styrelsen <lb/>
at fastsætte, at den Statsraad og Chef for Marine-Departementet, <lb/>
til hvem Hans Majestæt maatte behage at overdrage Commandoen, <hi rend="underline">skal</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">saalænge han fungerer i denne dobbelte Egenskab</hi>, tillige betragtes som <lb/>
activ Søofficier, med Plads foranfor alle øvrige Officierer i Etaten. <lb/>
Den høistbefalende Søofficier vil med en saadan Bestemmelse altid staae <lb/>
paa sin Plads, og om han enten udtraadte af Kongens Raad, eller hvis <lb/>
Hans Majestæt muligviis skulde finde det hensigtsmæssigt af en eller <lb/>
anden Grund at ophæve Foreningen af Civil og Militair-Administrationen, <lb/>
vilde det undgaaes at nogen overcomplet Officier fandtes i Marinens <lb/>
høieste Klasse. Derimod vilde det kun være ret og billigt, at reservere <lb/>
den Departementschef der tillige var Søofficier, Ret til, naar han <lb/>
afgik fra hiin høiere Stilling, igjen at indtræde i Etaten paa det <lb/>
Sted og i den Klasse, hvor han efter sin Stilling ved Udtrædelsen af <lb/>
Marinen, vilde have kommet til at staae ved Avancement efter hans  <lb/>
Anciennetet. Ved min Udnævnelse til Statsraad behagede Hans Majestæt <lb/>
Kongen naadigst at forbeholde mig denne Ret; og ligesom jeg føler mig <lb/>
overbeviist om at Departementschefen i Tilfælde af at han overtager <lb/>
Commandoen, vil paa denne Maade komme til at staae i den rigtigste og <lb/>
kraftigste Stilling til Officierscorpset, saaledes vil jeg for mit eget <lb/>
Vedkommende underdanigst anmode Hans Majestæt om kun med dette <lb/>
Forbehold at overdrage mig Commandoen, forsaavidt Hans Majestæt fremdeles <lb/>
skulde ville i saa Henseende vedblive sin naadigst tilkjendegivne  <lb/>
Bestemmelse.</p>
               <p>	Med Hensyn hertil troer jeg imidlertid endnu at burde bemærke, at <lb/>
de Forretninger der ere underlagte Marine-Departementet, have tiltaget <lb/>
i særdeles høi Grad, ikke alene til Følge af den Udvikling som den <lb/>
egentlig maritime Virksomhed har faaet, men ogsaa fordi de øvrige <lb/>
Grene af den offentlige Virksomhed der bestyres af bemeldte Departement <lb/>
have faaet en videre og mere omfattende Virkekreds, eftersom den <lb/>
nationale Velstand, og hvad dermed staaer i Forbindelse er gaaet fremad. <lb/>
Bestyrelsen af Fyrvæsenet, Havnevæsenet, Lodsvæsenet, Navigationsvæsenet <lb/>
m.m. er af en ganske anden Betydenhed nu end forhen, og er for <lb/>
en stor Deel af den Beskaffenhed, at Departementschefen ikke godt kan <lb/>
undgaae, paa Grund af den praktiske Kundskab til Søvæsenet som oftere <lb/>
i disse Sager paakræves, at tage mere Deel i deres Behandling i Detailerne <lb/>
end ønskeligt før hans Tid i andre Retninger. Jeg betvivler ikke <lb/>
at en Mand med større Lethed til at arbeide end jeg er i Besiddelse <lb/>
af, jo vilde uden Vanskelighed kunne bestride baade disse Forretninger, <lb/>
og det Tillæg, som Overtagelsen af Marine-Commandoen vilde medføre; <lb/>
men jeg bør ikke skjule, at det har kostet mig megen Anstrængelse,  <lb/>
nogenledes at tilfredsstille Forretningernes Krav paa mig, alene som <lb/>
Chef for Marine-Departementet; og jeg er derfor ikke uden Tvivl om <lb/>
mine Evner til at bestride det Tillæg i Forretninger som Commandoen <lb/>
vilde paalægge mig, ligesom ei heller om hvorvidt jeg som Commandochef <lb/>
vilde komme til at modsvare Hans Majestæts Forvæntninger. Idet <lb/>
jeg har troet det at være Pligt for mig aabent og ligefrem at  <lb/>
fremstille denne Side af Sagen, og at yttre, hvad der, som Følge af <lb/>
disse Betragtninger, ikke kan forundre Deres Excellence, at jeg for <lb/>
mit personlige Vedkommende høiligen skulde ønske at Hans Majestæt maatte <lb/>
finde det foreneligt med sine Hensigter, naadigst at fritage mig <lb/>
for at overtage Marine-Commandoen, bør jeg dog selvfølgelig paa samme <lb/>
Tid tilføie, at jeg, om Hans Majestæt ikke skulde tage Hensyn til hvad <lb/>
her er anført, er lige saa villig som pligtig til at overtage og udføre <lb/>
det Hverv Hans Majestæt har tænkt at overdrage mig, saa godt og <lb/>
saa virksomt som mine Evner tillade, indtil Hans Majestæt maatte finde <lb/>
Tiden at være inde til at remplacere mine aftagende Kræfter med bedre <lb/>
og Yngre, og hvilke det er mig en Glæde at være overtydet om at Hans <lb/>
Majestæt ikke vil søge forgjæves inden Marinens Officierscorps.</p>
               <p>	Den anden Foranstaltning som Deres Excellence har meddeelt mig <lb/>
at Hans Majestæt har paatænkt, er Udnævnelsen af Capitain Valeur til <lb/>
Contre-Admiral og Stationschef paa Horten. Med fuld Anerkjendelse af <lb/>
Capitain Valeurs Dygtighed som Sø-Officier i Almindelighed og som <lb/>
Skibschef i Særdeleshed, kan jeg ikke troe at Hans Majestæt vilde <lb/>
ramme Marinens Bedste ved en Udnævnelse, hvorved flere erkjendt dygtige <lb/>
ældre Officierer vilde blive forbigaaede af en saa meget yngre <lb/>
Mand. Foruden Commandeur-Capitaine Bendz, paa hvem jeg veed at Deres <lb/>
Excellence allerede specielt har henledet Hans Majestæts naadigste <lb/>
Opmærksomhed, skal jeg blandt Capitaine Valeurs ældre Formænd nævne <lb/>
Capitainerne Hesselberg og Konow. Capitain Hesselberg søger vistnok <lb/>
det Christianssandske Sø- og Landkrigscommissair-Embede, og vilde  <lb/>
udentvivl finde sig lige saa lykkelig ved efter lang og hæderlig Tjeneste <lb/>
at erholde dette Embede, som Embedet vilde være tjent med hans  <lb/>
Ansættelse; men da han ikke er blevet indstillet af Regjeringen, er det <lb/>
vistnok mere end tvivlsomt om Hans Majestæt finder de af Marine- <lb/>
Departementet for dets Indstilling af Capitain Hesselberg anførte Grunde <lb/>
tilfredsstillende, og jeg maa derfor betragte Capitain Hesselberg som <lb/>
staaende i Marinen, og som en af dem der vilde blive forbigaaede, hvis <lb/>
Capitain Valeur udnævntes til Admiral. Jeg har den Tro, Deres Excellence <lb/>
at Marinen ikke vilde finde denne Forbigaaelse retfærdig, og at <lb/>
den ikke vilde virke heldbringende. Capitain Hesselberg har ved Siden <lb/>
af en Personlighed, som han stedse har vidst at gjøre baade agtet og  <lb/>
elsket, ved alle Leiligheder hvor Commandoer have været ham anbetroede, <lb/>
viist baade Sømands-Dygtighed og sand militair Takt, og han vilde endnu, <lb/>
derom er jeg overbeviist, blive en Escadre-Chef, som den norske <lb/>
Marine vilde have Ære af. – Capitain Konow er ikke alene i Besiddelse <lb/>
af flere Kundskaber end almindelig er Tilfældet, men forener et klart <lb/>
Hoved til at anvende dem, og har som praktisk Officier stedse været <lb/>
anseet som en dygtig Mand og udmærket Navigateur. Han har nu i de sidste <lb/>
5 Aar været Chef for Hortens Værft, og ligesom jeg med Overbeviisning  <lb/>
kan, og af simpel Pligtfølelse bør, saaledes er det en Trang for <lb/>
mig af varm Erkjendtlighed for hans virksomme og utrættelige Hjælp, at <lb/>
erklære, at han i denne Embedsstilling har havt en væsentlig Deel i hvad <lb/>
Godt der er udrettet. Om han under saadanne Forhold skulde see sig  <lb/>
forbigaaet af en ham nu underordnet Arbeidschef, og sat i subordinerede <lb/>
Forhold til ham paa det Sted hvor han saa længe har ledet Virksomheden, <lb/>
maatte upaatvivlelig alt Mod og Kraft nedbrydes hos ham.</p>
               <p>	Jeg skal til Slutning tillade mig nogle almindelige Bemærkninger. <lb/>
Jo mindre vigtig og indgribende den Virkekreds er, som anvises den <lb/>
vordende Admiral, desto haardere vil et stort Spring nedad blive følt <lb/>
af de dygtige Mænd der maatte findes blandt dem der forbigaaes. Men <lb/>
den eneste virkelig active Virksomhed for en Admiral i den norske  <lb/>
Marine i Fredstid, ligger til Bestyrelsen af Marinens Commando og General- <lb/>
Adjutants Forretningerne. Gaae nu disse over til Departementchefen, <lb/>
saa er der – maaskee eet kort og sjeldent indtræffende Øvelsestogt  <lb/>
fraregnet, hvor en norsk Admiral af Hans Majestæt naadigst anfortroedes <lb/>
Commandoen – kun lidet tilbage at gjøre for Admiralen. De ham af Hans <lb/>
Majestæt tiltænkte Forretninger som Stationschef paa Horten, ville <lb/>
under de nærværende Forhold blive af mindre Vigtighed, saafremt han ikke <lb/>
skulde gaae over til at blive den egentlige Værftchef, og i denne sidste <lb/>
Egenskab troer jeg i Sandhed at Capitain Konow er Capitain Valeur <lb/>
overlegen. Det er derhos at bemærke at mange Ting paa Horten endnu ikke <lb/>
passe rigtig til de Fordringer der vilde gjøres til en Admiral og  <lb/>
Stationschef. Standsningen i Bebyggelsesplanen for Staden, har medført <lb/>
at der aldeles ikke findes passende Locale til nogen Slags  <lb/>
Repræsentation. Mangelen paa Boliger for Officierer er endog saa stor, at  <lb/>
Commandoen ikke har kunnet beordre nogen subaltern Officier derhen til <lb/>
Corps- og Compagnie-Tjenestens Udførelse. Corpscheferne have ingen <lb/>
Adjutanter, Compagnie-Cheferne ingen Compagnie-Officierer. Dette er <lb/>
beklageligt! men saa er det. Og det Værste er at der neppe er Udsigt til <lb/>
nogen snar Forandring. Udnævnelsen af en forholdsmæssig ung Officier <lb/>
til Admiral, med Forbigaaelse af flere dygtige Mænd blandt hans Formænd, <lb/>
vilde maaskee ikke indvirke saa nedslaaende dersom den Virksomheds- <lb/>
Sphære der var forbunden med Posten kunde siges at fordre en yngre <lb/>
Mands stærkere Kræfter, t.Ex. om det gjaldt at overtage Marine- <lb/>
Commandoen. Men selv i dette Tilfælde troer jeg at de i det Foregaaende <lb/>
nævnte ældre Officierer ikke kunde lades ude af Betragtning, og at <lb/>
Spørgsmaalet da snarere maatte blive om til hvem af dem Commandoen burde <lb/>
overdrages end til at lade dem forbigaae ved en yngre Officier.</p>
               <p>	Ingen kan mere end jeg erkjende Nødvendigheden af at de høist <lb/>
uheldige Avancements-Forholde i Marinen maa undergaae Forandring, og <lb/>
det Ønskelige i at fjerne de Hindringer der staae iveien for at Dygtighed <lb/>
og Kraft i Tide kan komme frem. Hvorvidt disse Hindringer skulle <lb/>
kunne fjernes paa en Maade der, til samme Tid den er virksom, ikke <lb/>
fremkalder Splid og Misnøie, beroer efter min Formening deels paa <lb/>
Bevilgninger ved næste Storthing, deels paa Anvendelsen af andre Midler <lb/>
til at skaffe den fornødne Afgang i Etaten. Maatte de fornødne Midler <lb/>
blive baade tilstaaede og vel benyttede.</p>
               <p>	Naar Deres Excellence gjør Hans Majestæt bekjendt med de her <lb/>
fremsatte Bemærkninger, tillader jeg mig at bede Dem om tillige at  <lb/>
frembære for Hans Majestæt Udtrykket baade af min inderlige Taknemmelighed <lb/>
for Hans Majestæts naadigste Tillid til mig, og Løftet om min uafladelige <lb/>
Bestræbelse efter fremdeles at fortjene den.</p>
               <closer>
                  <salute>Med sand Høiagtelse har jeg den Ære at tegne mig <lb/>
                            Deres Excellences <lb/>
    									ærbødigste</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>O.W.Erichsen</persName>.</signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de October 1853</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
