<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Marienbad 25. juli 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <opener>Stormægtigste <lb/>
Naadigste Konge,</opener>
               <p>Min sidste underdanigste Rapport var fra Christiania af 12te denne <lb/>
Maaned. </p>
               <p>Jeg tillader mig at følge mit Hiertes Trang ved at sende Deres Majestæt <lb/>
min underdanigste Lykønskning, til den forestaaende 4de July. <lb/>
Gud forunde Deres Majestæt Helbred og Tilfredshed, til Glæde for <lb/>
2de Folk, hvis hiertelige Hengivenhed og Troefasthed i de onde som <lb/>
i de gode Dage, Deres Majestæt har havt Anledning til at erfare. <lb/>
Deres Majestæt har Gud være loved gienvunden Helbred, Han giengive <lb/>
nu Deres Majestæt fulde Kræfter, ved et styrkende Søebad! <lb/>
En trykkende Hede fulgte os fra Hiemmet til neden for Leipzig, hvorefter <lb/>
et stærkt Tordenveir pludselig forandrede Temperaturen. Aftenen <lb/>
før min Afreise, viiste Thermometeret <hi rend="underline">hiemme</hi>  16 Gr. Varme; <hi rend="underline">her</hi>
                  <lb/>
i Gaar Aftes 5 Gr.! Her regner daglig og vi fryse i Vinterklæder. <lb/>
Levemaaden her, er visselig et for mig uvant far niente, som jeg vil <lb/>
haabe maa blive mere utile, end det hidindtil er dolce. <lb/>
Blandt de herværende Badegiæster er Enkestorhertuginden af Meclenborg  <lb/>
og Prinds Friederich Wilhelm af Preussen, samt af Svenske Baron  <lb/>
Sprengtporten, Baron Strømfelt med Familie og en Ritmester Kielman.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale mig Deres Majestæts <lb/>
naadige Bevaagenhed og har den Ære med dyb Ærefrygt at undertegne mig</p>
               <closer>
                  <salute>Deres Majestæts <lb/>
    							underdanigste Tiener <lb/>
			  og troe Undersaat</salute>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Marienbad</placeName>
                     <date>25 Juny 1853</date>.</dateline>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
