<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 29. desember 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
               <p>	En Coureer, som ankom hertil Natten mellem Juleaften og Juledag <lb/>
bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 21de med deri ommeldte <lb/>
Note betræffende Deres Majestæts Nautralitets Erklæring, ligesom <lb/>
jeg ved sidste Post fra den Norske Statsminister modtog Afskrift <lb/>
af en den 14de denne Maaned for Deres Majestæt afholdt ministeriel <lb/>
Protocol, hvilke Documenter jeg efter Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
strax fortroeligen meddeelte Regjeringens Medlemmer.</p>
               <p>	En lignende Meddelelse havde jeg foregaaende givet af Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 19de, hvis underdanige Besvarelse jeg har <lb/>
maattet udsætte til i Dag, for at kunne afgive de befalede Oplysninger <lb/>
og Resultatet af de derom endnu i Statsraadet i Gaar stedfundne <lb/>
Discussioner.</p>
               <p>	I denne Hensigt tillader jeg mig underdanigst at vedlægge: <lb/>
                  <list>
                     <label>1o </label>
                     <item>Statsraad Erichsens Meddelelse om vor havende Søstyrke og hvad <lb/>
der udfordres til dens Udrustning; – og </item>
                     <lb/>
                     <label>2o </label>
                     <item>Statsraad Brettevilles Meddelelse om vore disponible Penge <lb/>
Ressourcer.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Den sidstnævnte viser, at der, naar man ikke vil indgribe <lb/>
forstyrrende i Næringsveiene, for Tiden ikke kan paaregnes disponible mere <lb/>
end 468,000 Species og med Tillæg af 175,000 Species, <hi rend="underline">bestemt for</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Hypothequebanken</hi>, men som denne ikke for det Første vil tiltrænge, <lb/>
– i Alt 643,000 Speciedaler.</p>
               <p>	Jeg bør derhos underdanigst bemærke, at der neppe nogensinde tilforn <lb/>
har været gjort saa store Fordringer i forskjellige Retninger <lb/>
paa Statscassen, som ved Opgjørelsen af det næste Statsbudget.</p>
               <p>	Iøvrigt maa alle Medlemmer af Regjeringen erkjende, at denne ikke <lb/>
har nogen <hi rend="underline">constitutionel Ret</hi>  til at disponere til andet end bestemt <lb/>
Brug over de havende Midler, uden Storthingets Samtykke, hvilket ved <lb/>
denne Leilighed forhaabentlig ikke vil behøves før dets nær forestaaende <lb/>
Sammenkomst.</p>
               <p>	Vi erkjende, at det er en meget stor Mangel, at den norske Regjering <lb/>
under Storthingets Fraværelse savner Midler for Øieblikkets overordentlige <lb/>
Krav; men vi formene underdanigst, at dette Savn hensigtsmæssigere  <lb/>
kan og bør afhjelpes, ved af ethvert Storthing at erhverve <lb/>
et passende Creditiv paa Banken, end ved nu at søge at faae en Grundlovs <lb/>
Bestemmelse, lig den svenske Regjeringsforms 63de § ; thi deels <lb/>
ere deri ingen Summer bestemte, deels ere de sædvanlig bevilgede af  <lb/>
den Beskaffenhed, at de, naar de skulde bestemmes forholdsmæssig for <lb/>
Norge, vilde blive aldeles utilstrækkelige i norsk Mynt. Statsraad <lb/>
Brettevilles vedlagte Note viser, at Storthinget kun een Gang, nemlig <lb/>
1845 har nægtet et af Regjeringen begjært Creditiv og jeg formener <lb/>
underdanigst, at et saadant bør fremtidig begjæres af ethvert Storthing.</p>
               <p>	Da disse Linier ere de sidste som jeg forinden dette Aars Slutning <lb/>
vil have den Ære at tilstille Deres Majestæt, tillader jeg mig <lb/>
at fremsende min underdanige og hjertelige Lykønskning til det nye <lb/>
Aar.</p>
               <p>	Savnet af Snee og Slædeføre er her fremdeles meget følelige men <lb/>
synes ved en just nu faldende Snee at ville blive afhjulpet. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29de December 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 29. desember 1853</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Noter med Hensyn til en mulig forestaaende Søudrustning i Norge.</head>
               <div>
                  <p>	Krigsfartøierne ere, med Undtagelse af 2de gamle Kanonskonnerter <lb/>
og en gammel med Kuglekanoner armeret Kanonslup i Trondhjem, <lb/>
samt nogle af de ældre Kanonjoller, og endelig Briggen Fredriksværn, <lb/>
der skal have en Hovedreparation til Sommeren, i god og tjenstdygtig <lb/>
Stand, og forsynede med Alt Tilbehør af Vaaben, Ammunition og <lb/>
Takkelage og Inventarium. De ovenomhandlede 2de gamle Skonnerter <lb/>
og Kanonslups Skrog ere dog ogsaa i tjenstdygtig Stand, men paa <lb/>
Grund af deres foraldede Konstruktion, og til Nutidens Fordringer <lb/>
ikke længere passende Armering, ere de paatænkte til Kassation fra <lb/>
militairt Brug, ved forefaldende Anledning, og man har derfor ikke <lb/>
villet gjøre stort for dens Inventarium, hvortil Udgifterne dog ikke <lb/>
vilde blive af nogen Betydenhed, og som kan præsteres om saa skulde <lb/>
blive nødvendigt. Det kan saaledes paaregnes at hele den havende  <lb/>
Søstyrke, paa enkelt gamle Joller nær, er disponibel til Udrustning, <lb/>
og forsynet med Alt Tilbehør, naar Hans Majestæt maatte befale det, <lb/>
med saa langt Varsel, som er fornødent for Kalfaktering og andre mindre <lb/>
Arbeider, der stedse ere fornødne ved en Udrustning, og som paa <lb/>
Grund af Fartøiernes Mængde vil kræve nogen Tid.</p>
                  <p>	Hvad der saaledes ved en Udrustning itide maa tænkes paa er ikke <lb/>
saameget Fartøierne, som de Foranstaltninger der ere fornødne for  <lb/>
deres Bemanding og Proviantering, samt Midlerne til denne og til  <lb/>
Fartøiernes Underhold i Aktivitet, og Istandsættelse med Komplettering <lb/>
af Inventarium og Varegods efter denne.</p>
               </div>
               <div>
                  <head type="sub3">
                     <hi rend="underline">Bemanding</hi>.</head>
                  <list>
                     <label>1. </label>
                     <item>
                        <hi rend="underline">Officerer</hi>. Officerkorpset er langtfra tilstrækkeligt i Tilfælde <lb/>
 af en almindelig Udrustning, og i Marineplanen er ogsaa i et saadant <lb/>
 Tilfælde forudsat at nogle Hundrede Maanedslieutenanter maatte <lb/>
 antages. Selv ved en Udrustning af de seilbare Skibe og kun 2 à 3 <lb/>
 Batailloner Skjærgaardsfartøier vilde 40 à 50 Maanedslieutenanter <lb/>
 blive fornødne.</item>
                     <lb/>
                     <label>2. </label>
                     <item>
                        <hi rend="underline">Underofficerer og faste Mandskaber</hi>. Disse ere ligesaalidt  <lb/>
 tilstrækkelige til en større Udrustning, og man vilde sandsynligviis <lb/>
 især hvad Artillerister angaaer, i høi Grad komme til at føle Mangelen. <lb/>
 Man har ikke kunnet komplettere det sømilitaire Korps, endog <lb/>
 blot til det Antal hvortil Midler har været bevilget, og naar <lb/>
 Mandskaberne have udtjent rekapitulere de i Almindelighed ikke. I den <lb/>
 senere Tid har man kraftigen stræbt at faae Folk engagerede, og de <lb/>
 antagne Lærlinges Antal, allerede nu meget stort, vil i den nærmeste <lb/>
 Fremtid blive yderligere forøget. Ved de Sessioner som nu skulde <lb/>
 afholdes for Udskrivningen sendes Søofficerer med Krigskommissairene, <lb/>
 og disse Officerer erholde Opdrag at hverve for Korpset. <lb/>
 Hvorvidt det vil lykkes kan endnu ikke vides, og i ethvert Tilfælde <lb/>
 kan det ikke afhjælpe den øieblikkelige Mangel, da det ikke saameget <lb/>
 er Folk (disse faaes ved Udskrivningen), som vel instruerede <lb/>
 Underofficerer og Mandskaber der behøves.</item>
                     <lb/>
                     <label>3. </label>
                     <item>Den øvrige Besætning erholdes ved Udskrivning. <hi rend="underline">Med Hensyn til</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="underline">Seilfartøierne</hi>, <hi rend="underline">der behøve befarne Folk</hi>, <hi rend="underline">da maa Udskrivningen foregaae</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="underline">i Aarets første Maanede</hi>, <hi rend="underline">hvis man ikke til Marinen vil see sig</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="underline">berøvet,</hi>
                        <hi rend="underline">baade </hi>
                        <hi rend="doubleunderline underline">de bedste Folk og det fornødne Antal</hi>. Senere er de <lb/>
 borte med Handelsskibene. Udksrivningssessionerne til de Togter, <lb/>
 der naadigst ere bestemte for næste Aar,<hi rend="underline">begynde den 9de Januar</hi>, <lb/>
                        <hi rend="underline">og det vilde være meget ønskeligt</hi>, <hi rend="underline">om en Udrustning af flere Skibe</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="underline">skulde finde Sted</hi>, <hi rend="underline">at Udskrivningen af de dertil fornødne Matroser</hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="doubleunderline underline">kunde ske til samme Tid</hi>. Hvad Skjærgaardsflaaden angaaer, da kan <lb/>
 Udskrivningen af de dertil fornødne Mandskaber udsættes til længere <lb/>
 hen.</item>
                  </list>
                  <p>	Til de seilbare Skibe vil omtrent udfordres i det Hele en <lb/>
 Udskrivning af circa 1700 Mand.</p>
                  <p>	Til hver Bataillon Kanonslupper behøves circa  750 Mand</p>
                  <p>	Til hver Bataillon Joller . . . . . . . . . .  270  "</p>
                  <p>	Desuden vilde man i Tilfælde af en større Udrustning for <lb/>
Krigstilfælde behøve endeel Mandskaber paa Værfterne.</p>
               </div>
               <div>
                  <head type="sub3">
                     <hi rend="underline">Proviantering</hi>.</head>
                  <p>	Denne er selvfølgelig i vort Land forbundet med ganske <lb/>
betydelige Vanskeligheder til enhver Tid, og nu mere end ellers, paa <lb/>
Grund af Aarstiden og de overdrevne høie Priser paa Levnetsmidler i <lb/>
Almindelighed. Af Proviant haves intet Forraad, udenfor hvad der <lb/>
udfordres til Korpsernes Mandskabers Landkost; dog ere de fornødne <lb/>
Foranstaltninger trufne til de Skibes Proviantering, hvis Udrustning <lb/>
er befalet, og dertil haves ogsaa de fornødne Midler. Til Alt <lb/>
udenfor dette maa Midler anvises extraordinairt, og Foranstaltninger <lb/>
maae snart tages, hvis Standsning i Udrustning ikke skal resultere. <lb/>
Opbevaringssteder paa Horten for Proviant mangle derhos. Det <lb/>
Magasin, hvis Bygning i Aar er paabegyndt er bestemt til at afhjælpe <lb/>
denne Mangel.</p>
               </div>
               <div>
                  <head type="sub3">
                     <hi rend="underline">Fartøiernes Underhold i Aktivitet</hi>.</head>
                  <p>	Disse Udgifter kunne antages til omtrent 10 Spd. pr. Mand <lb/>
pr. Maaned, og det formenes at man derfor kan afholde Fartøiernes <lb/>
Slittage paa Inventarium og Forbrug af Varegods. Hertil kommer dog <lb/>
tillige Udrustningsomkostningerne, og forøgede Udgifter paa  <lb/>
Værfterne, der antages at kunne ansættes til, eengang for Alle, til 1 <lb/>
Maaneds Underhold. Betydelige Afvigelser i hvad Provianten koster, <lb/>
vil naturligviis bevirke tilsvarende Forandringer i den her opsatte <lb/>
omtrentlige Evaluation af Bekostningerne.</p>
                  <p>	Skibernes Eftersyn og Reparation efter Togterne vil selvfølgelig <lb/>
blive mere eller mindre kostbar efter indtrufne Eventualiteter. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29de December 1853</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>O.W.Erichsen</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 29. desember 1853</supplied>
               </head>
               <opener>Hans Excellence <lb/>
Herr Statholder Løvenskiold, <lb/>
Ridder og Kommandeur af H.Ms Ordener <lb/>
   	  etc.	  etc.  etc.</opener>
               <table rend="noBorder">
                  <row>
                     <cell>Det overordentlige Storthing</cell>
                     <cell> i 1822</cell>
                     <cell> gav Hans Majestæt Bemyndigelse til at have af Norges Bank </cell>
                     <cell>	345,000 Spd.</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Storthinget</cell>
                     <cell> i 1824 </cell>
                     <cell>ligeledes for et Beløb af	</cell>
                     <cell>	345,000  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1827</cell>
                     <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                     <cell>	350,000  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1830</cell>
                     <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                     <cell>	345,000  " </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1833</cell>
                     <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                     <cell>	350,000  " </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1836</cell>
                     <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline"> </hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Overordentlige Do </cell>
                     <cell> " 1837</cell>
                     <cell>	"	  "  "  "	  "		</cell>
                     <cell>	350,000  " </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1839</cell>
                     <cell> (NB intet Creditiv begjært)	</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline"> </hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1842</cell>
                     <cell>  "	  "  "  "	  "		</cell>
                     <cell>	350,000  " </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1845</cell>
                     <cell> (NB Creditiv begjært)		</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline"> </hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1848</cell>
                     <cell>}						</cell>
                     <cell>{	<hi rend="underline"> </hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>			  </cell>
                     <cell>} (Intet begjært)<hi rend="underline"> </hi>
                     </cell>
                     <cell>{  </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> Do	</cell>
                     <cell>  " 1851</cell>
                     <cell>}						</cell>
                     <cell>{	<hi rend="underline"> </hi>
                     </cell>
                  </row>
               </table>
               <p>
                  <hi rend="underline"> </hi>
               </p>
               <table rend="noBorder">
                  <row>
                     <cell>For Tiden har Militairetaterne tilgode af hvad der er bevilget til 31te December 1853 omtrent . . . . . . . . . . .</cell>
                     <cell>	150,000 Spd.</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Jernbanen 45,000 £ Sterling eller . . . . . . . . . .</cell>
                     <cell>	195,000  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Hypothekbanken (Udbetalt 325,000 Spd.)  . . . . . . .</cell>
                     <cell>	175,000  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Adskillige andre Indretninger . . . . . . . . . . . .</cell>
                     <cell>  50,000  "  </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell rend="botBorder"/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>					Tilsammen	</cell>
                     <cell>	570,000 Spd. </cell>
                  </row>
               </table>
               <table rend="noBorder">
                  <head>
                     <hi rend="underline">Beholdning 29 Decbr 1853.</hi>
                  </head>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>1. </cell>
                     <cell>Hos udenlandske Huse . . . . . . . .	</cell>
                     <cell>  282,000 Spd. </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>2. </cell>
                     <cell>Paa Folio i Norges Bank  . . . . . .	</cell>
                     <cell>  326,000  " </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>3. </cell>
                     <cell>I Hovedcasserne  . . . . . . . . . .	</cell>
                     <cell>  78,000  " </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>4. </cell>
                     <cell>Uafhændet Deel af Statslaanet af 1851  . . . . . . . . . .	</cell>
                     <cell>  230,000  " </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>5. </cell>
                     <cell>Uopsigelige Statsobligationer, der henstaae under den contante Beholdning. . . . . . . . . .	</cell>
                     <cell>  47,000  " </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>6. </cell>
                     <cell>Hos Disconteringscommissionerne henstaae i det Hele		</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline"> 1,127,000  "  </hi>
                     </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell> 	2,090,000 Spd.</cell>
                     <cell> - 570,000 Spd.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell>
                        <hi rend="underline"> 570,000  "  </hi>
                     </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>Altsaa Netto Beholdning		</cell>
                     <cell>	1,520,000 Spd. </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>foruden Bankactier 420,000 Spd. <lb/>
 og Statscassens udestaaende Fordringer.</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
               </table>
               <p>	For imidlertid ikke at gribe forstyrrende ind i Næringsveiene <lb/>
og for ikke at blotte Hovedcasserne samt muligens at sælge med Tab <lb/>
de uopsigelige Statsobligationer vil jeg kun udføre som disponibel <lb/>
Beholdning følgende Summer, nemlig: <lb/>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>de ovenfor under No 1 nævnte . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  282,000 Spd. </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>  "	  "	  "	  "  2  "  . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  326,000  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>  "	  "	  "	  "  4  "  . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  230,000  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>af de under	  "  6  "  . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">200,000  "  </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>									</cell>
                        <cell>  1,038,000  Spd. </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Naar herfra drages ovennævnte . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  570,000  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>hvoraf dog de 175,000 Spdlr til Hypothekbanken <lb/>sandsynligviis ikke paa længere Tid <lb/>vil blive begjært, bliver tilbage  . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  468,000 Spdlr.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29de December 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Bretteville</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
