<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 17. april 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
               <p>	Af Deres Majestæts med sidste Post modtagne naadige Skrivelse <lb/>
af 11te, hvorfor jeg nedlægger min underdanige Taksigelse, erfarede <lb/>
jeg med usigelig Glæde, at Deres Majestæts Helbred har tilladt Deres <lb/>
Majestæt at overtage Regjeringen, hvortil jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at lykønske. Denne glædelige Efterretning stadfæstedes ved en <lb/>
Fredag Aften fra Stockholm ankommet Coureer, hvorefter jeg i Gaar føiede <lb/>
de nødvendige Foranstaltninger til den i Dag i denne Byes Kirker <lb/>
feirede Takkefest, som vil blive gjentaget i alle Landets Kirker af <lb/>
det ganske Folk. Jeg kommer nu fra "Vor Frelsers Kirke, hvor Pastor <lb/>
Bruun i Anledning af den lykkelige Begivenhed holdt en meget opbyggelig <lb/>
Prædiken for den talrige Forsamling, hvis Deeltagelse var synlig. <lb/>
Under Lovsangen gaves den befalede Salut.</p>
               <p>	Vore Regjerings Anliggender gaae sin sædvanlige jevne Gang, uden at jeg <lb/>
for Øieblikket har Anledning til derom noget særdeles at indberette.</p>
               <p>	Vinteren har fattet en overdreven Godhed for os og vil endnu ikke <lb/>
forlade os.</p>
               <p>	Isen er aabnet for ind- og udgaaende Skibe; men ved Siden deraf <lb/>
kjøres den endnu. Om Nætterne fryser det 6 a 9 Grader, om Dagen have <lb/>
vi Solen paa Hovedet, men gaae endnu paa Snee og Iis.</p>
               <p>	Statsraad Motzfeldt synes ikke at lide svære Smerter, men hans <lb/>
Forfatning er saa mislig, at Lægerne ikke have Haab om hans Helbredelse.</p>
               <p>	Med min egen Helbredelse gaaer det meget langsomt. Jeg kan ikke <lb/>
sige mig syg; men jeg føler mig heller ikke frisk. Min Læge, Professor <lb/>
Holst, vil have mig til Marienbad, hvorefter jeg for 3 Aar føelte <lb/>
mig særdeles vel; men jeg har ondt for at komme over Dørtærsken, jeg <lb/>
vil ugjerne bortfjerne mig i vor korte vakkre Aarstid og det synes <lb/>
lidet Umagen værd at lappe paa den gamle Maskine. Om jeg imidlertid <lb/>
skulde blive nødsaget til at følge min Læges Raad, vover jeg foreløbig <lb/>
underdanigst at spørge, om Deres Majestæt naadigst vil tillade <lb/>
mig at ansøge om den dertil nødvendige Tjenstledighed.</p>
               <p>	Jeg vover ikke at haabe, at Deres Majestæt vil kunne beære Norge <lb/>
med Sin høie Nærværelse i Løbet af dette Aar. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de April 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
