<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 22. september 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te havde jeg den Ære at <lb/>
modtage Søndag Aften den 18de. Den gav mig nok at fundere paa den <lb/>
paafølgende Nat, og Mandag Morgen begav jeg mig til Byen, for, under <lb/>
en Conference med Statsraaderne Krog og Vogt, at forberede en  <lb/>
hensigtsmæssig Behandling af den vigtige Gjenstand, hvorom Deres <lb/>
Majestæt har befalet Regjeringen at yttre sig. Den herom afgivne  <lb/>
Protocol circulerede Mandag og Tirsdag blandt Regjeringens Medlemmer, og <lb/>
i Statsraadet igaar besluttedes, at Gjenstanden, – tilsigtende en <lb/>
Forandring i den høieste Forretningsorganisation, skal behandles af  <lb/>
Justits-Departementet. Under Sagens foreløbige Behandling i Statsraadet <lb/>
igaar, hvorved jeg meddeelte Deres Majestæts Anskuelser, erkjendtes <lb/>
eenstemmig det angivne Princips Rigtighed og det Ønskelige, at de <lb/>
mod dets Iværksættelse sig fremstillende Vanskeligheder maa kunne  <lb/>
overvindes. Jeg betvivler ikke, at Sagen med dette Ønske for Øiet, <lb/>
vil blive behandlet, saavel af vedkommende Departement, som af <lb/>
Regjeringen.</p>
               <p>	Øieblikkets Omstændigheder ere gunstige for den af Deres Majestæt <lb/>
paatænkte Forening af den administrative og executive militaire <lb/>
Bestyrelse, idet den høieste Commando i Marinen er vacant og kan <lb/>
overdrages til den nuværende Departements Chef, – og Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse foranlediger mig til at antage, at Deres Majestæt <lb/>
har Vished for, at Armeens nærværende Høistcommanderende vil overtage <lb/>
Armée-Departementets Bestyrelse. Jeg forudsætter dette, fordi <lb/>
General Bloch formeentlig for Tiden er den Eneste, som har de for <lb/>
den civile og militaire Bestyrelse nødvendige Qualificationer, som <lb/>
det i Fremtiden tør blive meget vanskelig at finde forenede.</p>
               <p>	Naar dette indtræffer, maatte Statsraad Sylow indtræde i den vacante <lb/>
Statsraadspost i Stockholm, fordi ingen anden Statsraad haves <lb/>
til Disposition og fordi ingen anden Virkekreds haves for ham i <lb/>
Statsraadet her.</p>
               <p>	Jeg formener underdanigst, at det vil være passende og rigtig, <lb/>
at Deres Majestæt, naar Commandoen overdrages til Statsraad Erichsen, <lb/>
                  <hi rend="underline">tillige</hi>  naadigst vil udnævne ham til Contreadmiral, og at Deres  <lb/>
Majestæt <hi rend="underline">paa samme Tid</hi>  naadigst vil udnævne en anden Contreadmiral med <lb/>
den for denne Charge bestemte Løn. I denne Hensigt tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt ad Commandovei vil befale, <lb/>
at Indstilling om denne Admirals Udnævnelse skal gjøres strax, for at <lb/>
Deres Majestæt maa kunne have taget Beslutning om Personen og iværksætte <lb/>
den tilligemed Commandoens Overdragelse til Statsraad Erichsen.</p>
               <p>	Ved Personens Valg bør den hans Charge tiltænkte Virksomhed <lb/>
formeentlig haves for Øie. Denne vil, naar han ikke i Regelen skal have <lb/>
den høieste Commando, blive mere honorifique end activ, og jeg formener <lb/>
derfor, at man ikke behøver at søge den større Dygtighed i den  <lb/>
inferieure Classe, med Tilsidesættelse af den ældre superieure, naar <lb/>
den fornødne Qualification findes i denne. Fra denne Synspunkt tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt naadigst vil <lb/>
udnævne Commandeur Capitaine Bendtz til Contre Admiral. Han er en meget  <lb/>
hæderlig Mand, der for Tiden fungerer som tjenstgjørende Generaladjutant,  <lb/>
hvis Udnævnelse saaledes er ganske i sin Orden og ikke bør <lb/>
krænke Nogen; – medens et Valg i den inferieure Classe, udenfor den <lb/>
almindelige Orden, vilde krænke alle ældre Officierer og opvække en <lb/>
Misnøie, som Omstændighederne ikke byde at paakalde. Jeg vilde derhos <lb/>
beklage, om denne Misnøie skulde rettes mod en høi Protection, hvem <lb/>
man uden Tvivl vilde tilskrive den ældre Cammerater vederfarne Krænkelse.</p>
               <p>	Jeg har saaledes, efter naadigst Befaling, tilladt mig underdanigst <lb/>
at yttre mig over de angivne Gjenstande med den uforbeholdne <lb/>
Ærlighed, som jeg skylder Deres Majestæt's naadige Tillid.</p>
               <p>	Med Morgenposten afgaaer underdanigst Indstilling om Brigadelæge <lb/>
Embedets Besættelse ved 2den Agershuusiske Infanterie-Brigade, hvortil <lb/>
Regjeringens Pluralitet har indstillet Egeberg, hvorimod jeg har <lb/>
tilladt mig underdanigst at indstille Corpslæge Schiætt, – Statsraad <lb/>
Krogs Stedsøn, hvis Befordring ligger Statsraaden ømt paa Hjertet, <lb/>
og som jeg har troet at kunne give Fortrinet, fordi han har været <lb/>
17 Aar Corpslæge og i 5 Aar, til alle Foresattes Tilfredshed har <lb/>
bestyret Embedet som tilforordnet Brigadelæge.</p>
               <p>	Lidt Regn og stærk Blæst, har bevirket en Bevægelse i Atmosphæren, <lb/>
hvoraf man venter en velgjørende Indflydelse paa den frygtelige <lb/>
Sygdom, som endnu daglig kræver mange Offere. Stiftsprovst Lieungh <lb/>
døde samme Dag, som Posten bragte hans Afskeed. Natten til igaar døde, <lb/>
efter faa Timers Sygeleie, Lieutenant Bølling fra Hustrue, en <lb/>
Datter af Baron C. Wedel, og 5 smaa Børn. Han faldt et Offer for den <lb/>
utrættelige kjærlige Pleie, som han ydede de Syge i det District, <lb/>
hvori han var Tilsynsmand. Min Søn Otto opfylder det samme farlige <lb/>
Hverv, med lige Iver og Opoffrelse i det hans Eiendom omgivende  <lb/>
District. Min Ængstelighed for ham kan jeg ikke undertrykke, thi jeg <lb/>
seer nu, at Uforfærdethed ikke kan frelse fra Sygdom og Død. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 22 September 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. september 1853</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>.</head>
               <table rend="noBorder">
                  <row>
                     <cell>Fra 25de  Julii  til 19de September</cell>
                     <cell>	2005 Angrebne,</cell>
                     <cell> hvoraf  1269 Døde.</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell> "  19	Septbr  til 20de Septbr.</cell>
                     <cell>	  59  do </cell>
                     <cell> do	 47  do </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell> "  20	Septbr  til 21de Septbr.</cell>
                     <cell>	  33	  do	</cell>
                     <cell>  do	  31  do </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell> "  21	Septbr  til 22de Septbr.</cell>
                     <cell>	  44	  do	</cell>
                     <cell>  do	  22  do </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell> "  22 	Septbr  til 23de Septbr.</cell>
                     <cell>  50  do </cell>
                     <cell> do  36  do </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell rend="botBorder"/>
                     <cell rend="botBorder"/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>i det Hele til 23de Septbr</cell>
                     <cell>	2191 Angrebne,</cell>
                     <cell> hvoraf  1405 Døde.</cell>
                  </row>
               </table>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
