<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. februar 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p>	Medens jeg ikke, til Følge Deres Majestæts naadige Befaling ved <lb/>
Grev Lewenhaupt af 10de, kan anføre bestemte juridisk beviselige Facta <lb/>
mod Provst Læstadius, tillader jeg mig underdanigst at fremsende, <lb/>
Litr. A: et Uddrag af en Skrivelse af 8de Januar fra Amtmanden i <lb/>
Finmarken til det Kongelige Justits Departement, og Litr. B. Copie af <lb/>
en Indberetning fra Biskoppen i Tromsø, som af det norske Kirke Departement  <lb/>
er tilsendt det Kongelige Svenske Ekklesiastik Departement.</p>
               <p>	Disse Indberetninger vise, at vedkommende norske civile og <lb/>
geistlige Overøvrighed ere enige i den Overbeviisning, at Læstadius er  <lb/>
Ophavsmanden til den fanatiske Forvildelse, som allerede har forvoldt <lb/>
stor Ulykke, og at han fremdeles søger at vedligeholde den. Fogderne <lb/>
Hauge og Saxlund, son nylig have bereist Finmarken, dele denne  <lb/>
Overbeviisning, og tillægge, paa Grund af Alt hvad de paa Stedet have <lb/>
erfaret, at Læstadius udøver en terroristisk Indflydelse paa Almuen, <lb/>
som gjør hans Virksomhed i religieus og politisk Retning dobbelt farlig. <lb/>
De have i Finmarken læst et der udbredt, af Læstadius udgivet, <lb/>
i Piteå trykt Skrift, benævnt: "En ropandes Røst i Øknen", hvis  <lb/>
oprørende Angreb paa civil og geistlig Autoritet, paa den i Staten  <lb/>
bestaaende Orden, de ansee lige saa strafværdig som formastelig.</p>
               <p>	Dette er Alt, hvad jeg for Tiden veed underdanigst at indberette <lb/>
om denne Gjenstand.</p>
               <p>	Jeg kan ikke undlade at dele de benævnte forstandige og hæderlige <lb/>
Mænds Anskuelse om Læstadius's farlige Virksomhed, og det Ønskelige i, <lb/>
at den maa kunne standses snarest mulig, i hvilken Hensigt det turde <lb/>
være gavnlig at lade hans Virksomhed undersøge paa Stedet af forstandige <lb/>
og paalidelige Mænd, medens hans paaberaabte trykte Skrift muligen <lb/>
allerede kan give Anlednng til en alvorlig Foranstaltning mod ham. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20 Februar 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
