<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. juni 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg griber idag sidste Gang før min den 14de forestaaende Afreise <lb/>
Pennen, for at nedlægge min underdanigste Taksigelse for Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 6te denne Maaned og for den naadige  <lb/>
Opmærksomhed, som Deres Majestæt har skjænket mine 2de underdanigste <lb/>
Indstillinger betræffende Interims Regjeringen og Jurisdictions  <lb/>
Tvisten i Agershuus nedre Fæstning mellem Commandanten og Byens  <lb/>
Branddirecteur.</p>
               <p>	Interims Regjeringen er en umonarkisk Institution, som bør afløses <lb/>
af en anden, baseret paa det monarkiske Princip, hvilket efter <lb/>
min Overbeviisning hensigtsmæssigst vil opnaaes paa den i Statsraad <lb/>
Stangs Betænkning angivne Maade, og det glæder mig derfor, at denne <lb/>
har vunden Deres Majestæts naadige Bifald. Dette glæder mig saa meget <lb/>
mere, som jeg (hvilket jeg føler mig forpligtet til at yttre for Deres <lb/>
Majestæt), har Grund til at formode, at denne Anskuelse ikke deles <lb/>
af alle Deres Majestæts svenske Statsraader og heller ikke af Statsraad <lb/>
Vogt her, hvorfor jeg anseer det ønskeligt, at Justitiæ  <lb/>
Statsministerens Forslag maa kunne komme under Discussion i den norske <lb/>
Regjering, forinden Statsraad Vogt begiver sig til Stockholm.</p>
               <p>	Betræffende Fæstnings Sagen vover jeg uforbeholdent underdanigst <lb/>
at ytre, at jeg og Andre, især Militaire, kun have kunnet ansee Deres <lb/>
Majestæts Resolution af 1850 som en Følge af manglende rette  <lb/>
Oplysninger, hvilket jeg nu, ved Deres Majestæts seneste naadige  <lb/>
Skrivelse seer stadfæstet. Jeg erfarer ved denne Leilighed, hvad jeg  <lb/>
oftere har erfaret, at en Deres Majestæt foredrget Sags Udfald <lb/>
naturligviis maa dependere af <hi rend="underline">hvorledes</hi>  Sagen bliver Deres Majestæt <lb/>
foredraget. De Oplysninger, som Deres Majestæt i denne Begivenhed muligen <lb/>
endnu kunde ønske, vil bedst kunne faaes af de nu i Stockholm værende <lb/>
Generallieutenant Bloch og Oberste Glad, som forhenværende Pladsmajor.</p>
               <p>	Udsigten for Aarsvæxten er destoværre for Tiden mindre gunstig <lb/>
end den jeg senest underdanigst kunde meddele, fordi vi siden Maanedens <lb/>
Begyndelse aldeles have savnet efterlængtet Regn.</p>
               <p>	Ved det den 9de denne Maaned stedfundne Representantvalg for <lb/>
Agershuus Amt til næste Storthing valgtes til Representanter: A.B.Stabell, <lb/>
2de virkelige Bønder og 1 Halvbonde.</p>
               <p>	Jeg nedlægger nu min Pen med hjertelige Ønsker for Deres Majestæts <lb/>
velgjørende Badecour, med det varme Ønske: at Gud vil holde Sin  <lb/>
beskyttende Haand over Deres Majestæt, Hendes Majestæt Dronningen og det <lb/>
ganske Kongelige Huus, medens jeg underdanigst anbefaler mig og mine <lb/>
til Deres Majestæts Kongelige Naade. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 12te Junii 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
