<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Fossum 9. august 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Fossum</placeName> ved <placeName>Skien</placeName>
                     <date>d. 9de August 1853</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Stormægtigste <lb/>
  Naadigste Konge</salute>
               </opener>
               <p>	Jeg finder mig forpligtet til, underdanigst at indberette min <lb/>
lykkelige Hjemkomst hertil den 1ste denne Maaned. Hele Tiden under <lb/>
mit Ophold i Marienbad befandt jeg mig særdeles vel og følte det  <lb/>
herlige Vands velgjørende Indflydelse paa min Helbred, men under <lb/>
Tilbagereisen var jeg mindre vel og maatte forblive en Dag længere i <lb/>
Hamborg end bestemt, hvilket dog ikke forhindrede mig fra at embarquere <lb/>
i Kiel den 30te Juli. Eftermiddagen den 31te og paafølgende Nat fik <lb/>
vi en svær contrair Storm, som bevirkede at vi i Stedet for at komme <lb/>
til Valløe Saltværk om Aftenen den 31te først ankom did den følgende  <lb/>
Morgen Klokken 9, hvorefter jeg Gud skee Lov! kom lykkelig hjem <lb/>
samme Dags Eftermiddag Klokken 2.</p>
               <p>	Fra Marienbad har jeg tilladt mig underdanigst at tilskrive Deres <lb/>
Majestæt den 25de Juni 8de, 15de, og 21de Juli.</p>
               <p>	Nu i dette Øieblik modtog jeg Grev Lewenhaupts Brev af 28de forrige <lb/>
Maaned, med Copie af Deres Majestæts naadige Correspondence med <lb/>
Statsraad Krog betræffende Besættelsen af den ledige Statsraadspost, <lb/>
med naadigst Befaling derom at yttre mig.</p>
               <p>	Jeg deler i Et og Alt de Anskuelser, som Deres Majestæt har behaget <lb/>
at meddele Statsraad Krog i naadigste Skrivelser af 5te og 21de <lb/>
forrige Maaned og glæder mig over den værdige og alvorlige Maade, <lb/>
hvormed Deres Majestæt har tilbageviist en Opposition, som under Maske <lb/>
af Nidkjærhed og Statsmandsviisdom, kun er foranlediget ved en <lb/>
Egoisme, som jeg har følt mig foranlediget til at afsløre i min <lb/>
underdanigste Rapport af 21de forrige Maaned.</p>
               <p>	For omtrent et Aar tilbage overtalede jeg efter Statsraad Stangs <lb/>
indstændige Anmodning salig Statsraad Sørensen til, under Forudsætning <lb/>
af Deres Majestæts naadigste Bifald, til ham at afstaae  <lb/>
Justitsdepartementet. Jeg udførte derved en for mig ømfindtlig Commission, <lb/>
som krænkede Sørenssen og neppe havde jeg opnaaet Stangs Ønske, før <lb/>
han frafaldt det og vilde beholde Indredepartementet. Saa underlig <lb/>
og ustadig er denne talentfulde, men characteerløse Mand. Nu da  <lb/>
Justitsdepartementet er bleven ledigt er Stang's gamle Lyst dertil <lb/>
atter opvaagnet og jeg vilde have funden det ganske tilladeligt om han <lb/>
ærlig havde andraget den for Deres Majestæt, men nu søger han dette <lb/>
Formaal ad en Omvei, hvilket ikke er fair play. Stang har nu troet <lb/>
med Hjælp af 3 villige Colleger at kunne naae sit Maal ved en coup <lb/>
de main; Deres Majestæts naadigste Skrivelse til Statsraad Krog af <lb/>
21de Juli har lært ham det Modsatte!</p>
               <p>	Jeg maa indrømme at Lasson savner den<hi rend="underline">Statsmands</hi>dygtighed, som <lb/>
er ønskelig for ethvert Medlem af Deres Majestæts Conseil, men denne <lb/>
erhverves kun ved et <hi rend="underline">tidligt</hi>  Bekjendtskab med den store politiske <lb/>
Verden, ved en <hi rend="underline">tidlig</hi>  Bestemmelse og Dannelse for den høieste  <lb/>
Forretningskreds. Disse ønskelige Egenskaber mangle alle Deres Majestæts <lb/>
norske Statsraader, følgelig ogsaa egentlig Statsmandsdygtighed, som <lb/>
maa erstattes ved et godt judicium, ved en medfødt Takt, og disse <lb/>
Egenskaber besidder formeentlig Lasson i lige saa høy Grad som nogen  <lb/>
af de andre Herrer.</p>
               <p>	Forsynet uddeler sine Gaver forskjelligt. Jeg lærte i Marienbad <lb/>
en Fyrstinde Schønburg, Søster til afdøde Fyrst Schwarzenberg at  <lb/>
kjende, som maaskee har mere Statsmandsblik end hele Deres Majestæts <lb/>
norske Conseil. Af dette kan ikke ventes mere, men de gode Herrer bør <lb/>
ikke af Lasson fordre hvad de selv mangle.</p>
               <p>	Efter samvittighedsfuld Overveielse maa jeg vedblive den underdanigste <lb/>
Formening at Sorenskriver Lasson er det bedste Valg som Deres <lb/>
Majestæt for Tiden kan gjøre for Justitsdepartementets Bestyrelse og <lb/>
for det vacante Statsraadsembedes Besættelse.</p>
               <p>	Jeg tillader mig derfor underdanigst at tilraade at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil befale Statsraad Krog, at meddele Lasson hvad Deres  <lb/>
Majestæt saa naadig ham betræffende har yttret i Skrivelse af 5te Juli, <lb/>
med det udtrykkelige Paalæg, <hi rend="underline">Intet derom at yttre for Colleger eller</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Andre</hi>  da Deres Majestæts Ønske ellers under de anførte Omstændigheder <lb/>
kunde blive modarbeidet.</p>
               <p>	Jeg veed aldeles ikke om Lasson ønsker at indtræde i Statsraadet <lb/>
men om han har erfaret sin Svogers Opposition mod sig og paa denne <lb/>
Grund skulde være mindre tilbøielig, henstiller jeg underdanigst om <lb/>
Deres Majestæt vil lade Sagens endelige Afgjørelse beroe indtil min <lb/>
Tilbagekomst til Christiania.</p>
               <p>	Om jeg nu strax skulde vende tilbage til Christiania, vilde jeg <lb/>
tabe de velgjørende Følger jeg haaber af min Brøndcuur, hvorfor jeg <lb/>
underdanigst beder at Deres Majestæt naadigst vil forunde mig nogen <lb/>
Tids tiltrængende Recreation her.</p>
               <p>	Jeg beder naadigst tilgivet at mine 76 Aar nødsage mig til at <lb/>
lade disse Linier reenskrive af min Søn Herman, paa hvis Taushed jeg <lb/>
kan stole.</p>
               <p>	Alle Agre i denne Egn love Gud skee Tak en rig Høst.</p>
               <p>	Da jeg lykønskede min Svoger General von Krogh til Slaget ved <lb/>
Idsted svarede han: Det var mere Guds Gjerning end vor, men hans  <lb/>
Beskrivelse over dette Slag var meget interressant.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale mig og mine til Deres <lb/>
Majestæts Naade som</p>
               <closer>
                  <salute>Deres Majestæts <lb/>
    								underdanigste Tiener <lb/>
    								  og troe Undersaat</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
