<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Fossum 22. august 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Fossum</placeName>
                     <date>22dde August 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Stormægtigste <lb/>
Naadigste Konge,</salute>
               </opener>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 3die d.M. har jeg havd <lb/>
den Ære, at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 13de. Ved  <lb/>
samme Post som bragde mig denne naadige Skrivelse, modtog jeg af Statsraad  <lb/>
Krog med Bekymring Meddeelelse om Resultatet af hans Underhandling <lb/>
med Sorenskriver Lasson. For mig som kiender alle Omstændigheder og <lb/>
seer bag Coulisserne, er det klart, at Lasson som i første Øyeblik  <lb/>
                  <hi rend="underline">erklærede sig villig</hi>  til at modtage Deres Majestæts naadige Tilbud, kun <lb/>
efter at have raadført sig med nogen Anden, har forandred sin første <lb/>
Beslutning. At Lasson uvidende om hvad der er passeret, troeskyldig <lb/>
har forlangt Raad af sin Svoger Stang og at denne har biebragt den <lb/>
beskedne Mand den Anskuelse: "at han ikke troer sig i Besiddelse af de <lb/>
fornødne Egenskaber", dette er for mig lige klart. I denne Sagens  <lb/>
Stilling, vil det være vanskeligere, at bevæge Lasson til at forandre den <lb/>
han uden Tvivl af Stang biebragte Anskuelse, som han ingenlunde tidligere <lb/>
har yttred; men jeg modseer Deres Majestæts naadige Befaling, om <lb/>
jeg maa forsøge det ved min Tilbagekomst til Christiania. Om dette <lb/>
skulde slaae Feil, vilde jeg ansee Byefoged Thraps Acquisition ønskeligst.</p>
               <p>	Statsraad Vogt, hvis Mening ikke har væred indhented; har meddeelt <lb/>
mig, at han deeler Deres Majestæts Anskuelse, om Lassons fortrinlige <lb/>
Dygtighed for Justitsdepartementet.</p>
               <p>	For ikke at misbruge Deres Majestæts Naade, agter jeg i Løbet af <lb/>
næstkommende Uge, at begive mig til Christiania.</p>
               <p>	Jeg vil tillade mig underdanigst at berøre en Episode fra min <lb/>
Reise, som mueligen kunde blive Deres Majestæt urigtig forebragd.</p>
               <p>	I Brev af 17 May, bad jeg mig af den preussiske Minister og <lb/>
Overkammerherre Grev Stolberg Wernigerode, i hvis Forældres Slot jeg har <lb/>
leved en lykkelig Tid af min Ungdom, underretted, om Hans Majestæt <lb/>
i Juny Maaned vilde være i Berlin, i hvilket Fald jeg vilde reise <lb/>
igiennem denne Stad til Marienbad; men i modsat Fald, den kortere Vey <lb/>
pr. Leipzig. Da jeg ved min Afreise den 14 Juny ikke havde modtaget <lb/>
noget Svar, valgte jeg sidstnævnte Vey og blev forundred, da  <lb/>
Storhertuginden af Meklenburg sagde mig, at Kongen Hendes Hr. Broder havde <lb/>
vented mig; men ved min Tilbagekomst hertil den 1 August, modtog jeg <lb/>
Hans Majestæts naadige og venlige Indbydelse til Sanssouci <hi rend="underline">datered</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">30 May</hi>, hvorfor jeg da kun kunde underdanigst takke og forklare Grunden <lb/>
til min Udeblivelse.</p>
               <p>	Brevet af 30te May har uden Tvivl henlagd hos den preussiske <lb/>
Mission i Stokholm, hvis Poststempel fandtes derpaa.</p>
               <closer>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
