<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. mars 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
               <p>	Hvor ugjerne jeg end vil besvære Deres Majestæt med Regjeringsanliggender, <lb/>
føler jeg mig dog, paa Grund af en særskilt Omstændighed, <lb/>
forpligtet til at omhandle en af den Kongelige Interims-Regjering's <lb/>
norske Afdeling nylig iværksat Constitution i et Toldembede, der under <lb/>
nærværende Omstændigheder betragtes som en Udnævnelse.</p>
               <p>	Den Norske Regjering havde med<hi rend="underline">sex Stemmer mod een</hi>  indstillet Byfoged <lb/>
Vogt til Toldinspecteurembedet paa Frederikshald; men Interims- <lb/>
Regjeringen har forkastet de 6 Stemmer, bifaldt den ene og constitueret <lb/>
dennes Candidat. Herved har Interims Regjeringen vistnok handlet <lb/>
i sin gode Ret; men det Beklagelige i denne Begivenhed er, at den  <lb/>
derved har gjort Brud paa et af Deres Majestæt Byfoged Vogt givet <lb/>
naadigt Løfte.</p>
               <p>	1851 havde Regjeringen indstillet Byfoged Vogt til Toldcassererembedet <lb/>
paa Moss, hvortil Deres Majestæt naadigst behagede at udnævne <lb/>
Veimesteren, Capitaine Finne, men behagede derefter naadigst at  <lb/>
tilskrive mig saaledes som underdanigst vedlagte Copie viser, hvilket <lb/>
jeg naturligviis gjorde mig en Glæde af at meddele Vedkommende. Det <lb/>
af Deres Majestæt paapegede annet tilfælle for Byfoged Vogt er nu  <lb/>
indtruffet; men det ham givne naadige Løfte er ikke bleven opfyldt og <lb/>
det er denne Omstændighed, som jeg høielig maa beklage.</p>
               <p>	Jeg ansaa det unødvendigt at meddele Interims-Regjeringen Deres <lb/>
Majestæts naadige Løfte, fordi det næsten er exempelløst, at den  <lb/>
fraviger den Norske Regjerings Majoritets Indstillinger og det saaledes <lb/>
ikke faldt nogen af os her ind, at den i denne Begivenhed mod Sædvane <lb/>
vilde bifalde een Stemme i Regjeringen mod sex, i det mindste ikke <lb/>
uden at have indhentet nærmere Oplysning.</p>
               <p>	Forsaavidt Interims Regjeringen hertil har ladet sig forlede af <lb/>
den af Statsraad Stang inventerede Anskuelse, at juridiske Embedsmænd <lb/>
i Almindelighed bør være udelukkede fra Befordring i Toldfaget, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at meddele følgende Oplysninger.</p>
               <p>	Juridiske Embedsmænd have hidindtil havt samme Adgang til <lb/>
Toldembeder som Andre, naar de dertil befandtes qvalificerede. Statsraad <lb/>
Stang opstillede 1851 for første Gang den nævnte Anskuelse, som et <lb/>
Princip, i Faveur af Finne mod Byfoged Vogt, som Regjeringen havde <lb/>
indstillet til Toldcasserer Embedet paa Moss, hvortil Finne udnævntes, <lb/>
ikke fordi Stangs saa kaldte Princip anerkjendtes, men fordi Deres <lb/>
Majestæt havde givet Finne et naadigt Løfte, som burde opfyldes. Stang <lb/>
har neppe <hi rend="underline">for Alvor</hi>  villet gjøre sit saakaldte Princip gjældende uden <lb/>
under en juridisk Embedsmands Concurrence med Finne. Imidlertid kom <lb/>
dette Princip under en langvarig Discussion i et Statsraad her hos <lb/>
Deres Majestæt den 22de September 1852, hvori Deres Majestæt naadigst <lb/>
bifaldt Majoritetens underdanige Formening: "at intet Princip i denne <lb/>
Begivenhed burde etableres; men at Vedkommendes Qvalification i ethvert <lb/>
enkelt Tilfælde burde gjøre Udslaget" og som Følge heraf udnævntes <lb/>
den juridiske Embedsmand, Raadmand Steen naadigst til Toldcasserer <lb/>
i Bergen. Den Kongelige Interims Regjering har derimod nu <lb/>
1853 bifaldt et splinternyt Befordringsprincip, som Deres Majestæt <lb/>
1852 har forkastet! Jeg kan ikke bifalde Princippet, og dets Befølgelse <lb/>
vil uden Tvivl opvække megen Uvillie blandt den talrige ikke <lb/>
foragtelige Classe af juridiske Embedsmænd. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te Marts 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. mars 1853</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Copie af Hs. Majt Kongens naadige Skrivelse af 27 Marts 1851 <lb/>
til H.E. Statholder Løvenskiold.</head>
               <p>" – I anseende til det löfte Jag redan förra året gaf Kapten Finne <lb/>
att, om han gick miste om Told Casserer Platsen i Christiansand, han <lb/>
då sökte, Jag ville vid nästa tillfälle belöna hans utmärkta fortjenster <lb/>
om vägväsendet, har Jag nämnt honom till det i Moss lediga Embetet. <lb/>
Jag ber Eders Excellence meddela Statsradet Vogt detta förhållande <lb/>
och säga honom att Jag med största noje vil ihogkomma hans <lb/>
Broder, vid något annat tillfälle." –</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
