<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 3. mars 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de forrige Maaned.</p>
               <p>	Directionen for det herværende militaire Samfund havde paa dets <lb/>
Stiftelsesdag den 1ste denne Maaned foranlediget en Fest i Anledning <lb/>
af Deres Majestæts lykkelige Helbredelse, hvorved alle herværende  <lb/>
Officierer af begge Etater, samt civil militaire Embedsmænd vare  <lb/>
forsamlede til en festlig Middag i Frimurerlogens store Sal, – hvori jeg, <lb/>
efter Indbydelse, havde den Lykke at deeltage.</p>
               <p>	Salen var smagfuldt og rigt decoreret for et Bord for 170 Couverts, <lb/>
hvorved en gemytlig og loyal Stemning var almindelig. Deres Majestæts <lb/>
Skaal udbragtes af Directionens Formand Ingenieur Capitaine Broch, i <lb/>
særdeles vel valgte Udtryk, hvorved underdanigst vedlagte af ham  <lb/>
forfattede Sang blev afsunget og hvorunder Kongelig Salut gaves.</p>
               <p>	Da jeg havde den Ære at modtage Skaalen paa Deres Majestæts høie <lb/>
Vegne, haaber jeg at have handlet efter Deres Majestæts naadige Villie,  <lb/>
da jeg tillod mig paa Deres Majestæts høie Vegne at udbringe en Skaal  <lb/>
for Deres Majestæts norske Armee og Marine.</p>
               <p>	Denne Fest var i alle Henseender vakker, i Særdeleshed ved den <lb/>
Hjertelighed og Enthousiasmus, hvormed den feiredes.</p>
               <p>	Med underdanigst Henhold til min underdanige Rapport af 17de forrige <lb/>
Maaned, tillader jeg mig underdanigst at indberette, at Subscriptionen <lb/>
til Theatrets Ombygning har havt en saa god Fremgang, at den <lb/>
dertil fornødne Sum kan ventes tilveiebragt.</p>
               <p>	Under de forskjellige Angivelser i private Breve og offentlige <lb/>
Blade, om Deres Majestæts Planer for Besøg til forskjellige Slotte og <lb/>
Badereise til Særø, vover jeg i Underdanighed at fremføre det Ønske, <lb/>
om at maatte erfare det Rette. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3e Marts 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
