<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. september 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p>	Den frygtelige Cholera Sygdom vedbliver at herje og dræbe i <lb/>
Christiania Bye og Omegn, og derfra at udbrede sig til Rigets øvrige <lb/>
Dele. Fra 25de Julii til igaar Morges vare i Staden og Agers Sogns <lb/>
Landdistrict angrebne af Sygdommen 1604, død 1020 Personer. Sygommens <lb/>
videre Fremskridt til Postens Afgang i Morgen, vil af Kammerherre <lb/>
Holst blive antegnet paa Foden heraf.</p>
               <p>	Epidemien synes endnu ikke at have opnaaet sit Culminationspunkt, <lb/>
uagtet der fra den Tid da det første Tilfælde viiste sig, er forløbet <lb/>
50 Dage, hvorimod der fra den Tid, da Sygdommen tog et stærkere <lb/>
Opsving og viiste sig som Epidemie, kun er forløbet lidt over 4 Uger.</p>
               <p>	Jeg søger ikke Faren, men jeg skyer den heller ikke, naar jeg <lb/>
under Guds Varetægt gaaer i mit lovlige Kald. Saaledes var jeg i  <lb/>
Overgaars i Byen for løbende Forretninger; igaar for Statsraadet, hvor <lb/>
2 Medlemmer forhindredes fra at møde, ved en <hi rend="underline">dog ikke farlig</hi>  Upasselighed. <lb/>
Stemningen er, medens hvert Øieblik en Bekjendt, en Ven bortrives, <lb/>
og Ingen veed, hvor længe man selv bliver forskaanet, naturligviis <lb/>
nedtrykt og sørgelig. Under mit Ophold i Byen i Gaar bortrev Sygdommen <lb/>
atter en brav Mand, Oberstlieutenant Heyerdahl, Chef for 3die <lb/>
Artillerie Bataillon.</p>
               <p>	Just med Hensyn paa den sørgelige Stemning og for at vise, at man <lb/>
ikke bør opgive Haabet paa en Fremtid, tog jeg, ledsaget af General <lb/>
Wedel, i Overgaar Theatret i sin nye Skikkelse i Øiesyn og fandt, at <lb/>
det, ved Tillægget af en nye 3die Logerad og øvrige Forbedringer, har  <lb/>
vundet overmaade meget. Give Gud, at sanitaire Hensyn og en gladere <lb/>
Stemning snart maa tillade at tage det i Brug!</p>
               <p>	Jeg er fremdeles uvidende om Deres Majestæts naadige Hensigt med <lb/>
Hensyn paa den vacante Statsraadposts Besættelse og Justits  <lb/>
Departementets Bestyrelse. Min fra første Øieblik yttrede underdanige  <lb/>
Formening er uforandret: at Sorenskriver Lasson er det bedste Valg, som  <lb/>
Deres Majestæt kan gjøre, og hans mundtlige Yttringer levne mig noget <lb/>
Haab om, at de <hi rend="underline">undskyldelige</hi>  Betænkeligheder, som forhindrede ham fra <lb/>
at modtage Deres Majestæts første naadige Tilbud, maatte kunne hæves. <lb/>
                  <hi rend="underline">I Mangel heraf</hi>  formener jeg underdanigst, at Justits Departementets <lb/>
Overdragelse til Statsraad Vogt er det Bedste, ja det ene Rette; men i <lb/>
saa Fald mangler dog en Statsraad!</p>
               <p>	Under de mange Statsraads Vacancer, som jeg har oplevet, har man <lb/>
som oftest været forlegen for en Eftermand. I denne Begivenhed havde <lb/>
man en selvskreven Mand, som allerede som tilforordnet Statsraad har <lb/>
viist sin anerkjendte Dygtighed, og denne Mand bortfjerner man ved en <lb/>
utidig Remonstration mod Deres Majestæts tilkjendegivne naadige Villie, <lb/>
som neppe er forbleven Lasson ubekjendt! og som uden Tvivl har havt en  <lb/>
afgjørende Indflydelse paa hans Beslutning.</p>
               <p>	Kort før min Bortreise sidste Sommer blev jeg meget glad ved af <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 6te Junii at erfare Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald til Regjeringens Pluralitets underdanige Indstilling  <lb/>
i Anledning af Tvisten mellem Commandanten paa Agershuus Fæstning <lb/>
og Brand Directeuren i Christiania, hvorom jeg i min underdanige Rapport <lb/>
af 2den Juny har givet Oplysning. Vidende om, at Generaladjutant <lb/>
Krogh er meget bekymret over denne Sags Stilling, hvorunder han daglig <lb/>
er udsat for at blive compromitteret som Commandant, beroligede jeg <lb/>
ham før min Afreise med Haab om, at Deres Majestæt snart vilde have <lb/>
den Naade at afgjøre Sagen efter Commandantens billige Ønske. Jeg vovede <lb/>
at troe, at dette forlængst var skeet, og jeg kan nu kun beklage, <lb/>
st denne Sag i sidste Statsraad endnu ikke er bleven afgjort, fordi en <lb/>
i Agershuus Fæstning udbrydende Ildsvaade, i Sagens nærværende Stilling <lb/>
skulde kunne foranledige uheldige Conflicter og andre slemme Følger, <lb/>
som jeg i min underdanige Rapport af 2de Junii har tilladt mig <lb/>
at paapege.</p>
               <p>	Høehøsten har i Almindelighed været ringe, hvorimod Agrene give <lb/>
en riig Høst, hvis Indbjergning fremdeles begunstiges af et velsignet <lb/>
Veir. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 15 September 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. september 1853</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Cholerasyge i Christiania og Omegn</hi>:</head>
               <table rend="noBorder">
                  <row>
                     <cell>Fra 25de Julii til 14de Septbr:</cell>
                     <cell> 1604 Angrebne,</cell>
                     <cell> hvoraf 1020 Døde;</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell> "  14de Septbr til 15de Septbr:</cell>
                     <cell>  89	  do	</cell>
                     <cell>  do	59  do;</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>"  15de Septbr til 16de Septbr:</cell>
                     <cell>  91  do </cell>
                     <cell> do  60  do;</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell rend="botBorder"/>
                     <cell rend="botBorder"/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>i det Hele fra 25de Juli til 16de Septbr;</cell>
                     <cell>1784 Angrebne,</cell>
                     <cell> hvoraf 1139 Døde.</cell>
                  </row>
               </table>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
