<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. februar 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg tillader mig at vedlægge en underdanigst Taksigelse fra <lb/>
Bestyrelsen af det herværende Understøttelses Selskab, for Deres <lb/>
Majestæts Naadegave sidstleden 26de Januar, som viser, hvorledes denne <lb/>
er bleven anvendt.</p>
               <p>	Biskoppen i Tromsøe Stift, Juuel, som har opholdt sig her denne <lb/>
Vinter, har i den seneste Tid fra flere Stiftets Geistlige modtaget <lb/>
Meddelelser, som røbe grundet Frygt for nye Udbrud af den blandt  <lb/>
Lapperne herskende fanatiske religieuse Forvirrelse. Denne opægges og <lb/>
vedligeholdes af omstreifende Emissairer, som hemmelig opfordre til <lb/>
lignende Rædselsscener, som de, der i afvigte November Maaned bleve <lb/>
forøvede i Kautokeino. Af Frygt for deslige har en Præst i en  <lb/>
Lappemenighed ikke vovet at holde, men ladet aflyse den offentlige <lb/>
Gudstjeneste. Flere Symptomer røbe den agiterede Almues Hensigt at ville <lb/>
befrie deres fra Kautokeino til Alten henbragte arresterede Cammerader.</p>
               <p>	Fogderne Hauge og Saxlund, som nylig ere hjemkomne fra Finmarken, <lb/>
stadfæste i Eet og Alt disse Meddelelser, medens den civile Overøvrighed, <lb/>
Stiftamtmand Harris, i sin sidste Indberetning af 3die Januar <lb/>
vel yttrer Uro, men dog ikke Frygt for nogen overhængende Fare, <lb/>
hvilket imidlertid kan have sin Grund deri, at han, da han skrev, <lb/>
endnu ikke havde Kundskab om de Begivenheder, der have foranlediget <lb/>
de ommeldte senere Meddelelser.</p>
               <p>	Disse Omstændigheder var sidste Fredag Gjenstand for et <lb/>
overordentligt Statsraad, hvori vi alle blev enige om Nødvendigheden af, <lb/>
uden Ophold, ved en passende militair Styrke at afværge nye Ulykker <lb/>
og opretholde den offentlige Rolighed paa det truede Punkt. Ifølge <lb/>
heraf besluttede Regjeringen, i Haab om Deres Majestæts naadige Bifald, <lb/>
at lade 50 Mand af Trondhjems Garnison med fornøden Befaling <lb/>
afgaae med det derfra den 13de denne Maaned til Alten afgaaende  <lb/>
Dampskib, hvorom gjennem Commandoen tildeeltes Generalmajor Thorne Ordre <lb/>
ved Coureer. Om jeg ved denne nødvendige Foranstaltning skulde have <lb/>
noget at bemærke, saa er det, at jeg formener det havde været rigtigere <lb/>
at sende et heelt end et halvt Compagnie.</p>
               <p>	Biskop Juel tiltræder i Morgen sin Tilbagereise til Tromsøe.</p>
               <p>	Jeg kan ikke forlade denne Materie, uden underdanigst at bemærke, <lb/>
at efter alle norske geistlige og civile Embedsmænds eenstemmige  <lb/>
Anskuelse, er den svenske Grændsepræst Læstadius den egentlige Ophavsmand <lb/>
til den fanatiske Forvildelse i Finmarken, den han endog efter <lb/>
Rædselsscenerne i Kautokeino ivrigen søger at vedligeholde.</p>
               <p>	Næste Post vil medføre Regjeringens underdanige Indstilling om <lb/>
naadigst Bemyndigelse til at sætte et af Statens Dampskibe i Fart <lb/>
imellem Hammerfest og Vardøe i Finmarken, foranlediget af de nylig <lb/>
derfra retournerede Commissarier Hauge og Saxlund. Denne Indstilling <lb/>
indeholder interessante Oplysninger om Finmarken og om Nødvendigheden <lb/>
i commerciel og politisk Henseende at styrke Forbindelsen imellem <lb/>
denne interessante Provinds og det øvrige Rige.</p>
               <p>	Efterretningerne om Sildefiskeriet ere hidindtil, Gud skee Tak, <lb/>
gode og lovende.</p>
               <p>	I de sidste nær 14 Dage har Forsynet forundt os et stadigt <lb/>
Vinterveir med Slædeføre og en maadelig Kulde. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te Februar 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. februar 1853</supplied>
               </head>
               <opener>Deres Excellence <lb/>
Norges Statholder</opener>
               <p>	I det undertegnede Bestyrelse herved giver sig den Ære at <lb/>
meddele, at den ifølge Deres Excellences Anwiisning af Hans Majestæt <lb/>
Kongens Kasse til Selskabet skjænkede Gave af 100 Spd er fordeelt <lb/>
paa følgende Maade: <lb/>
                  <table rend="noBorder">
                     <row>
                        <cell>Til Lemmerne paa Carl Johans Stiftelse . . . . . . . .</cell>
                        <cell> 4 Spd</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Til Beklædning af 49 Børn . . . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell> 57 " 28 s.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Til Uddeling af Brænde til 22 Familier og enkelte Personer . . . . . . .</cell>
                        <cell>  37 " 92 "</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <lb/>
tillader man sig erbødigst at anmode Deres Excellence om for Hans <lb/>
Majestæt Kongen at frembære Bestyrelsens underdanigste Tak for <lb/>
dette fornyede Beviis paa Allerhøistsammes Godhed og Velvillie for <lb/>
Selskabet.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName> i Bestyrelsen for Understøttelsesselskabet <lb/>
                     <date>den 26e Januar 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Henriette Wegner</persName>.  <persName>Julie Wedel-Jarlsberg</persName>.  <persName>Emilie Blich</persName>. <lb/>
                     <persName>Elise Finne</persName>.  <persName>Hanna Lorch</persName>.  <persName>Hedevig Hariboe</persName>. <lb/>
                     <persName>J.H.Krog</persName>.  <persName>A.H.Fangen</persName>.  <persName>Peter Schreiner</persName>.  <persName>F.I.Haslund</persName>
                     <lb/>
                     <persName>D.N.Barth</persName>.  <persName>C. Morgenstierne</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
