<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 4. september 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var fra Fossum, af 22de forrige <lb/>
Maaned; den sidste naadige Skrivelse fra Deres Majestæt, som jeg har <lb/>
havt den Ære at modtage, er af 13de August.</p>
               <p>	Jeg ankom hertil den 1ste September, men troede det under <lb/>
nærværende Omstændigheder rigtigst, at blive bekjendt med visse Sagers <lb/>
Stilling, forinden jeg igjen overtager min Function, i hvilken Hensigt <lb/>
jeg den 2den havde en Conference her med Statsraaderne Krog og <lb/>
Vogt, og anmodede den Førstnævnte om, ved Morgenposten at afgive den <lb/>
sædvanlige underdanige Rapport. I Morgen agter jeg at begive mig til <lb/>
Byen og den 7de at bivære Statsraadet.</p>
               <p>	Statsraaderne Krog og Vogt ere enige om; at det af Deres Majestæt <lb/>
fra første Øieblik paatænkte Valg af Sorenskriver Lasson til Chef for <lb/>
Justits Departementet, var det bedste, som kunde gjøres, og at Lasson <lb/>
upaatvivlelig vilde have modtaget Deres Majestæts naadige Kaldelse, <lb/>
om han ikke var bleven paavirket af Statsraad Stang, som ikke for <lb/>
nogen Priis vil have sin Svoger Lasson ind i Deres Majestæts Conseil.</p>
               <p>	Jeg deler saa fuldkommen denne Anskuelse, at jeg høieligen beklager, <lb/>
at Deres Majestæts naadige Hensigt ikke er bleven opfyldt. Lasson <lb/>
er upaatvivlelig vor dygtigste Jurist til at bestyre det vigtige <lb/>
Justits Departement og iøvrigt ved sin Characteer værdig til at være <lb/>
Medlem af Deres Majestæts Statsraad. Med denne Overbeviisning vilde <lb/>
jeg gjerne (omendskjøndt sandsynlig forgjæves) have forsøgt at  <lb/>
overtale Lasson; men Statsraad Vogt meddeelte Krog og mig fortroelig, <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilbud til ham, om at overtage Justits <lb/>
Departementet, og <hi rend="underline">naar vi maa renoncere paa Lasson</hi>, – erkjender jeg i  <lb/>
Sagens nærværende Stilling dette for det Bedste.</p>
               <p>	Statsraad Vogt vil ved Morgenposten erklære sig redebund til at <lb/>
opfylde Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p>	Jeg ønsker, at Gud snarere end jeg, vil forlade dem, som i denne <lb/>
Begivenhed have modarbeidet Deres Majestæts vise og gode Hensigt.</p>
               <p>	Mine Øine falde nu her med stor Bekymring paa den for mig liggende <lb/>
syge Stad. Gud standse snart denne Landeplage! Jeg troer at her <lb/>
nu i denne Hensigt gjøres hvad der staaer i menneskelig Magt; men jeg <lb/>
troer derhos, at om Alle som jeg deelte Deres Majestæts Anskuelser, <lb/>
og Enhver i sit Kald <hi rend="underline">ærligen</hi>  vilde opfylde den, da kunde vi have været <lb/>
forskaanet for den Ulykke, som nu plager 2de Folk. Det er vel <lb/>
nok, naar Ilden er udbrudt, at anstrænge sig for at slukke den; men <lb/>
klogere er det at anvende alle mulige Forsigtighedsmidler, <hi rend="underline">for at</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">forebygge Ildens Udbrud</hi>.</p>
               <p>	Dette erkjendes vistnok af Alle; men det erkjendes ikke anvendelig <lb/>
paa en farlig Sygdom og, – mirabile dictu! mindst af Nutidens <lb/>
Læger.</p>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. september 1853</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
               <p>	Jeg havde knapt sluttet forestaaende min underdanigste Rapport, <lb/>
hvori jeg har yttret mig betræffende Statsraad Vogt efter Aftale med <lb/>
ham, – før Statsraaden kom til mig, for at meddele mig de hos ham <lb/>
senere opstaaede Skrupler mod: <hi rend="underline">efter det frie Valg</hi>, som Deres Majestæt <lb/>
naadigst har overladt ham, nu at overtage Justits-Departementet. Jeg <lb/>
maa indrømme, at disse Skrupler ikke ere ugrundede og at Statsraad <lb/>
Vogt, med Hensyn paa Familieforbindelser bringer den offentlig  <lb/>
Tjeneste et stort Offer, ved nu at opgive Reisen til Stockholm og et <lb/>
behageligt Vinterophold der; men med den Overbeviisning, at i denne <lb/>
Sags nærværende Stilling Statsraad Vogt er den eneste Mand, som med <lb/>
Haab om muligst Held kan overtage Justits Departementet, overtalede <lb/>
jeg ham til ganske at stelle sig til Deres Majestæts Disposition. Jeg <lb/>
beder nu underdanigst, at Deres Majestæt uden Ophold naadigst vil <lb/>
befale Statsraad Vogt at overtage Justits Departementet som han vil <lb/>
paaskjønne som Beviis paa Deres Majestæts naadige Tillid, medens det <lb/>
modsatte dog vilde krænke ham, og han vil da, ved skyldigst at opfylde <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling undgaae de mulige Bebreidelser, <lb/>
som kunde gjøres ham, <hi rend="underline">om han selv havde valgt</hi>.</p>
               <p>	Statsraad Vogt yttrede en anden Frygt, nemlig, at oftnævnte <lb/>
Departement, efter Storthingets Slutning kunde blive ham frataget og  <lb/>
overdraget til Stang, som han troer vil erhverve Hans Excellence Dues <lb/>
Anbefaling hertil; men i denne Henseende beroeligede jeg ham med Deres <lb/>
Majestæts Retfærdighed. Jeg har indstændig bedet Statsraad Vogt ikke <lb/>
at meddele Flere Deres Majestæts forventende naadige Resolution. Justits <lb/>
Departementet og ham betræffende, for ikke at foranledige nye <lb/>
Vanskeligheder og Intriguer, som i denne Begivenhed noksom have viist <lb/>
sig.</p>
               <p>	Statsraad Petersen har i denne Begivenhed meget at bebreide sig! </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 4e September 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
