<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. mai 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 24de forrige Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
25de, hvorfor jeg underdanigst takker. Jeg seer deraf med usigelig <lb/>
Glæde, at Deres Majestæt, Gud skee Tak! har gjenvunden Kraft og Kræfter, <lb/>
som jeg tør tillade mig underdanigst at bede skaanede for  <lb/>
Overanstrængelse til Skade for Deres Majestæts os saa dyrebare Helbred. <lb/>
Jeg kan ikke tilbageholde den underdanige Bemærkning, at 8 1/2 Timers <lb/>
anstrængende Arbeide efter en nylig overstaaet Sygdom, synes at være <lb/>
Overanstrængelse.</p>
               <p>	De norske Medlemmer af Interims Regjeringen ere komne vel tilbage <lb/>
og kunne ikke noksom rose sig af den Forekommenhed og Velvillie, hvormed <lb/>
de ere blevne behandlede i Broderriget. Det for mig glædeligste, <lb/>
som de have medbragt, er dog Stadfæstelsen om Deres Majestæts gjenvundne <lb/>
Helbred og Forsikringen om, at Hendes Majestæt Dronningen seierrig <lb/>
har gjennemgaaet den senere Tids haarde Prøvelser, som det ægte <lb/>
Guld gjennemgaaer Ildprøven. Dette forsikre de, at Hendes Majestæts <lb/>
Udseende røber og derfor takker jeg Gud.</p>
               <p>	Som Følge af de virkelige Statsraaders Tilbagekomst, entledigede <lb/>
jeg i Statsraadet i Gaar de tilforordnede Statsraader Holst, Thrap, <lb/>
Lasson, hvis behagelige og dygtige Bistand jeg ugjerne vil savne. <lb/>
Statsraad Holst have vi i en Alder af over 77 Aar funden uforandret. <lb/>
Thrap er en i alle Administrationsgrene lige dygtig Mand. Lasson er <lb/>
Jurist ex professo og vilde være en fortræffelig Chef for Justits- <lb/>
Departementet. Deres Majestæt har i begge disse hæderlige Mænd <lb/>
udmærkede Statsraads Candidater.</p>
               <p>	I Morgen ville de tilbagekomne Statsraader overtage deres <lb/>
Departementer og tiltræde næste Statsraad.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Tegning over Vagten <lb/>
i Bosekop, visende, hvorledes de til Finmarken forlagte Tropper have <lb/>
været nødsagede til at klæde sig i Vintertiden; men denne Vinter-Uniform <lb/>
er nu aflagt.</p>
               <p>	Statsraad Motzfeldt, hvis Tilstand synes lidt bedre, havde hidindtil <lb/>
ikke været modtagelig for Deres Majestæts naadige Deeltagelse <lb/>
i den ham rammede Ulykke, men i Gaar troede hans Omgivning at kunne <lb/>
underrette ham om Deres Majestæts gjentagne naadige Bevidnelse derom, <lb/>
som han modtog med Rørelse og Taknemmelighed og som øiensynlig var <lb/>
ham velgjørende.</p>
               <p>	Overmorgen den 3die agter jeg at feire Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens høie Fødselsdag ved en større Middag.</p>
               <p>	Temperaturen er bleven mildere, Havnen og Fjorden er fri for Iis, <lb/>
Vinteren synes, Gud skee Lov omsider at ville forlade os. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste Mai 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. mai 1853</supplied>
               </head>
               <opener>Naadigste Konge!</opener>
               <p>	Den af Tromsø Byes Indvaanere med Længsel imødeseete Efterretning <lb/>
om at Deres Majestæts Helbred har tilladt Dem atter at overtage  <lb/>
Styrelsen af de forenede Riger, efter en lykkeligen overstaaet Sygdom <lb/>
og et paa Forsynets Tilskikkelser for Deres Majestæt og Deres ophøiede <lb/>
Huus rigt Aar, modtoges med det for faa Dage siden hertil ankomne <lb/>
Dampskibet Gyller.</p>
               <p>	Den Glæde som Budskabet herom maatte fremkalde i de Deres Majestæts <lb/>
Scepter underlagte Riger er en naturlig Følge af den Kjærlighed <lb/>
hvormed Folkene omslutter Deres Majestæts ophøiede Person, og <lb/>
af Deres Majestæts retfærdige og vise Styrelse.</p>
               <p>	Det er en Trang ogsaa for disse fjerntliggende Egnes Beboere <lb/>
at udtale denne Glæde.</p>
               <p>	Til Udtalelsen heraf knytter sig Paaskjønnelsen af de <lb/>
Foranstaltninger som fra Deres Majestæts Side ere trufne til disse <lb/>
Egnes Opkomst og navnlig for gjennem forbedrede Communicationsmidler <lb/>
at delagtiggjøre ogsaa dem i den almindelige Civilisations Frugter. <lb/>
En Erkjendelse heraf maatte uvilkaarligen fremkaldes ogsaa ved  <lb/>
Ankomsten af det Dampskib som bragte os hiint Glædesbudskab; det er <lb/>
af Deres Majestæt naadigst udseet til at danne Slutledet i den Kjede <lb/>
der omgiver Norges vidtstrakte Kyster, og vil derved sætte Finmarkens <lb/>
Beboere i en mere umiddelbar Forbindelse med Landets øvrige <lb/>
Indvaanere og med Udlandet, og gjennem denne Forbindelse ved Forsynets <lb/>
Bistand give disse af Naturen lidet begunstigede Egne et <lb/>
mægtigt Fremstød.</p>
               <p>	Værdiges derfor, Deres Majestæt! i Naade at modtage gjennem os, <lb/>
Tromsø Byes Magistrat, Formænd og Repræsentanter underdanigst  <lb/>
Bevidnelse om den Deltagelse hvormed Tromsø Byes Indvaanere, i Sorg som i <lb/>
Glæde, have fulgt Forsynets Tilskikkelser for Deres Majestæt og Deres <lb/>
ophøiede Familie, om den Tak til Forsynet hvoraf Enhver ved Modtagelsen <lb/>
af hiint Glædesbudskab følte sig gjennemtrængt, og af Communens <lb/>
oprigtige Paaskjønnelse af de Foranstaltninger som til disse <lb/>
Egnes Opkomst af Deres Majestæt ere trufne.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Tromsø</placeName>
                     <date>den 1ste Mai 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>B.N.Knap</persName>.	<persName>P.Hanssen</persName>.	<persName>Hans Blom</persName>.	<persName>S. Heybom</persName>.	W. Jordum. <lb/>
                     <persName>J.H.Christie</persName>. <persName>F.C.Duyer</persName>.	<persName>Søren B. Normann</persName>.	<persName>Joach.Græves</persName>. <lb/>
                     <persName>Ludw; Pettersen</persName>.  <persName>F: Koht</persName>.	<persName>T. Friis</persName>.	<persName>E. Holm</persName>.	<persName>S. Danielsen</persName>. <lb/>
                     <persName>Ludwig Mack</persName>.	<persName>L. Rode</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
