<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 19. august 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de denne Maaned, som <lb/>
afsendtes med Extrapost, har Choleran været noget i Tiltagende;  <lb/>
Antallet af Angrebne har saaledes i de 3de sidste Døgn været 15; i det <lb/>
Hele er der nu, siden 26de Juli, 52 Angrebne, hvoraf 36 Døde, 2 <lb/>
Helbredede, og 14 under Behandling, heri dog ikke iberegnet de Tilfælde, <lb/>
der mulig i det sidste Døgn kunne være indtrufne i Agers Sogn, hvorom <lb/>
Indberetning først indkommer længere ud paa Dagen. Det kolde og fugtige <lb/>
Veir, som vi siden igaar have havt, har uden Tvivl ikke været <lb/>
uden Indflydelse paa Epidemien.</p>
               <p>	Laurvis Bye er nu ogsaa erklæret smittet; indtil den 16de August <lb/>
ere 22 Angrebne, hvoraf 12 Døde.</p>
               <p>	De indkomne Indberetninger om Høstens Udfald lyde gunstigere end <lb/>
man kunde have ventet; Kornhøsten er saaledes i Almindelighed god; <lb/>
Potatishøsten bedre end i de sidstforløbne Aar; Høhøsten er derimod <lb/>
middelmaadig og paa flere Steder endog maadelig.</p>
               <p>	Statsraad Petersen tiltraadte igaar sin Reise til Stockholm; han <lb/>
reiser saa betimelig, fordi Choleraens Udbrud her i Staden antages <lb/>
muligens at kunne foranledige Ophold for ham underveis. Statsraad <lb/>
Vogt har midlertidig overtaget Bestyrelsen af Justits Departementet.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen, der nu er kommet her tilbage, har tiltraadt <lb/>
Regjeringen og overtaget Bestyrelsen af Marine Departementet.</p>
               <p>	Efterat jeg igaar Klokken 6 1/2 havde modtaget Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 13de dennes, foranledigede jeg strax, ifølge <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling, et Møde med Sorenskriver Lasson, <lb/>
der udbad sig Betænkningstid til idag, dog saa betimelig, at jeg  <lb/>
kunde afgive hans Svar i nærværende underdanigste Rapport.</p>
               <p>	Dette har han nu overbragt mig personlig i vedlagte Skrivelse, <lb/>
hvoraf Deres Majestæt naadigst vil erfare, at han ikke vover at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilbud, fordi han ikke føler sig i Besiddelse <lb/>
af de for et saa vigtigt Kald nødvendige Egenskaber og derfor <lb/>
anseer det for sin Pligt at holde sig tilbage, hvorved han tillige <lb/>
haaber at foranledige Udnævnelsen af en dygtigere Mand til den ham <lb/>
naadigst tiltænkte Post. Jeg tillader mig underdanigst at tilføie, at <lb/>
jeg naturligviis har gjort Alt, for at bevæge ham til at opfylde Deres <lb/>
Majestæts naadige Ønske, uden at det dog vilde lykkes, hvor tungt <lb/>
det end syntes at være for ham at give et Afslag. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19de August 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. august 1853</supplied>
               </head>
               <opener>Høivelbaarne <lb/>
Hr Statsraad Krog <lb/>
Ridder og Commandeur af Hs Maijestæts Ordener.</opener>
               <p>	Den korte Tid, der har været mig levnet siden vor Samtale igaar, <lb/>
har jeg efter bedste Evne benyttet til at overveie det Spørgsmaal, <lb/>
som vor naadigste Konge har overdraget Deres Hvbhed at giøre mig, <lb/>
og er derved kommen til det Resultat, at ieg ikke tør modtage den <lb/>
mig tiltænkte Naade. Dersom ieg følte mig i Besiddelse af alle de <lb/>
Egenskaber, der efter min Mening udfordres til det høist vigtige <lb/>
Kald, hvortil ieg er udseet, vilde ieg, som da fuldkommen værdig til <lb/>
den mig viste Tillid, sætte alle andre Hensyn til Side og modtage <lb/>
Kaldelsen, skiønt ieg maatte befrygte, at mit Velvær i flere  <lb/>
Henseender vilde komme til at lide ved i en noget fremrykket Alder at <lb/>
begynde en Embedsvirksomhed, der er saa langt over og forskjellig fra <lb/>
mit nuhavende Embede. Men ieg kan ikke bringe mig selv til den  <lb/>
Erkjendelse, at den Forudsætning, hvorfra ieg da maatte gaae ud, holder <lb/>
Prøve, og da ieg saaledes ikke troer at kunne vise Hs Maiestæt <lb/>
nogen sand Tjeneste ved at overtage det mig tiltænkte Hverv, anseer <lb/>
ieg det for Pligt at svare nei, hvor tungt det end maa falde mig at <lb/>
lade et Ønske fra min elskede Konge uopfyldt.</p>
               <p>	I det ieg beder Deres Hvbhed paa bedste Maade, overeensstemmende <lb/>
hermed og hvad ieg videre for Dem mundtligen har udviklet, for Hs <lb/>
Majestæt at frembringe mit Svar, haaber ieg tillige, at ieg derved <lb/>
foranlediger Udnævnelsen af en dygtigere Mand til den Post, Kongen <lb/>
har været saa naadig at ville betroe mig.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19de August 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>ærbødigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Lasson</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
