<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 24. april 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p>	Hendes Kongelige Høihed Prindsesse Eugenies høie Fødselsfest agter <lb/>
jeg i Aften at feire med en Thèe dansant<note xml:id="ftn16" place="foot" n="16"> Thé dansant.</note>  med Souper. Jeg tillader <lb/>
mig at nedlægge min underdanige Lykønskning til Dagen med hjertelige <lb/>
Ønsker for Hendes Kongelige Høiheds Helbred.</p>
               <p>	Naar jeg nu føler mig forpligtet til underdanigst at berøre det <lb/>
Norske Kroningsanliggende, saa skeer det med det Ønske og Haab, at <lb/>
denne min underdanige Henvendelse vi være Deres Majestæt mindre  <lb/>
ubehagelig end en underdanigst Indstilling af den Norske Regjering.</p>
               <p>	Da Deres Majestæt, saaledes som underdanigst vedlagte Copie viser, <lb/>
under 10de Marts forrige Aar naadigst har resolveret, at Kroningen <lb/>
skal iværksættes i Løbet af dette Aars Sommer og der til de nødvendige <lb/>
Forberedelser udfordres en Tid af 4 Maaneder, anseer Statsraad <lb/>
Vogt sig, som Chef for Finants-Departementet, under hvis Ressort Sagen <lb/>
henhører, forpligtet til i en underdanigst Regjerings Indstilling <lb/>
at udbede Deres Majestæts naadige Bestemmelse om den Tid, da Kroningen, <lb/>
overeensstemmende med høistnævnte Resolution skal foregaae. Regjeringens <lb/>
øvrige Medlemmer formene det imidlertid passende ved mig <lb/>
at indhente Deres Majestæts naadige Befaling herom, forinden man indgaaer <lb/>
med nogen underdanigst Indstilling.</p>
               <p>	Hvor meget vi end maa beklage, at den af det Norske Folk længe <lb/>
efterlængtede Kroningsact atter skal vorde udsat, maa vi dog erkjende, <lb/>
at de senere indtrufne, den 10de Marts forrige Aar uforudseelige  <lb/>
Omstændigheder synes at medføre uovervindelige Hindringer mod  <lb/>
Kroningens Iværksættelse i Løbet af dette Aar.</p>
               <p>	Deres Majestæt, som efter en langvarig Sygdom nylig har overtaget <lb/>
Regjeringen, vil formodentlig først ud paa Sommeren kunne foretage <lb/>
den for Deres Majestæts Helbred nødvendige Badereise, hvorefter vi, <lb/>
især med Hensyn paa den i Sverige forestaaende Rigsdag, neppe tør <lb/>
haabe, at Deres Majestæt i Løbet af dette Aar vil kunne beære Norge <lb/>
med Sin høie Nærværelse.</p>
               <p>	Naar vi saaledes under disse Omstændigheder ugjerne troe at burde <lb/>
opoffre vort Ønske om Kroningens Iværksættelse dette Aar, maa vi <lb/>
dog, med Hensyn paa Udtrykkene i Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
af 10de Marts forrige Aar, ansee det nødvendigt, at Deres Majestæt <lb/>
snart derom vil meddele Sin naadige Bestemmelse, og formener jeg det <lb/>
underdanigst rigtigst, at dette skeer i et af de første i Stockholm <lb/>
afholdende norske Statsraad. Jeg tør i denne Henseende udbede mig  <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling snarlig, fordi Statsraad Vogt i Mangel <lb/>
heraf frygter for at paadrage sig Ansvar ved at holde sig længere <lb/>
passiv.</p>
               <p>	Endnu sidste Nat havde vi destoværre nogle Graders Frost, men den <lb/>
egensindige Iis synes dog nu at maatte vige snart. I Statsraad  <lb/>
Motzfeldts Tilstand er ingen Forandring indtraadt. Han synes for det  <lb/>
meste bevidstløs.</p>
               <p>	Jeg formoder, at Kong Frederik den 7de nu har erfaret den <lb/>
constitutionelle og parlamentariske Styrelses Behageligheder, og jeg <lb/>
stadfæstes i denne Formodning ved at Hans Majestæt nylig har udnævnt <lb/>
en Doctor Zimmerman til Professor i Statsvidenskab i Kiel, som har <lb/>
skrevet en Bog "Ueber die Vortreflichkeit des constitutionellen <lb/>
Systems in England, <hi rend="underline">dessen Unbrauchbarkeit in übrigen Europa</hi>". <lb/>
Da Fyrst Metternich i Aaret 1834 yttrede for mig Frygt for Sverige <lb/>
og Norge, beroligede jeg ham; men yttrede derhos min Frygt for <lb/>
Dannemark, som det farligste Punkt i Norden fra det Øieblik Kong  <lb/>
Frederik den 6te lukkede sine gode gamle Øine. Denne var ikke saa  <lb/>
letsindig i at give efter, i at løbe fra det ene Extrem til det andet, <lb/>
som Frederik den 7de, som allerede nu faaer den sædvanlige Løn for <lb/>
sin letsindige Tjenstberedvillighed. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 April 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. april 1853</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">C o p i e</hi>
               </head>
               <p>	Under 31te December 1851 har den Norske Regjering underdanigst <lb/>
indstillet:</p>
               <quote>"At Deres Majestæt vilde behage at afgive naadigst Bestemmelse <lb/>
    	"om, naar Deres Majestæters Kroning skal foregaae".</quote>
               <lb/>
               <p>Herpaa har det under 10de Marts 1852 behaget Hs. Majestæt naadigst <lb/>
at resolvere:</p>
               <quote>"Efterat sidstafholdte Storthing har bevilget de til Deres <lb/>
       "Majestæters Kroning fornødne Midler, havde Hs. Majt ønsket at <lb/>
       "kunne lade denne Høitidelighed saasnart muligt foregaae, men <lb/>
       "da Hs. Majestæt, paa Grund af Omstændighederne, ikke kan saa <lb/>
       "betimelig som de fornødne Foranstaltninger til Istandsættelse <lb/>
       "af Trondhjems Domkirke fordre, nu og for iaar bestemme, <lb/>
       "naar Kroningen skulde kunne foregaae, saa vil Hans Majestæt <lb/>
       "til næste Foraar tilkjendegive Tiden for Kroningens Afholdelse <lb/>
    "i Løbet af Sommeren 1853."</quote>
               <p>					- - - - - - - - -</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
