<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 15. mai 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p>	Temperaturen har siden Maanedens Begyndelse været tør og kjølig <lb/>
og ikke sjelden medført Nattefrost, hvoraf følger, at Vegetationen er <lb/>
meget langt tilbage; men Veiret er gunstigt for Jordarbeidet og et <lb/>
tydsk Ordsprog lyder: "Mai kühl, Juny nass, füllt sowohl Scheunen als <lb/>
Fass".</p>
               <p>	Jeg tillader mig at vedlægge Tromsø Byes Magistrats og Communes <lb/>
underdanigste Adresse i Anledning af Deres Majestæts lykkelige  <lb/>
Helbredelse, ledsaget af Stiftamtmand Harris's Skrivelse til mig. Disse  <lb/>
Documenter afgive et nyt Beviis paa den hjertelige Hengivenhed og  <lb/>
Kjærlighed for Deres Majestæt som har viist sig i den almindelige Sorg  <lb/>
under Deres Majestæts Sygdom, i den ligesaa almindelige Glæde over <lb/>
Deres Majestæts Helbredelse. Enhver Leilighed gribes til at yttre disse <lb/>
Følelser! Saaledes sluttedes nylig en Concert til Bedste for det  <lb/>
herværende Theater-Orchester, hvis Medlemmer under næste Sommer maa <lb/>
savne Løn, med en vakker Sang for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Til Følge den Kongelige Sanct Olafs Ordens Statuter, overleverede <lb/>
jeg igaar til 4 herværende Commandeurer og 7 Riddere de dem af Deres <lb/>
Majestæt maadigst forundte Ordens Tegn. Blandt disse var Statholderskabets <lb/>
mangeaarige fortjente Secretair, Kammerherre Holst, hvis <lb/>
underdanigste Taksigelse jeg tillader mig at fremføre, ledsaget af <lb/>
min egen.</p>
               <p>	Uopfordret vover jeg den underdanig Bemærkning, at det neppe kan <lb/>
ansees forenelig med den Værdighed, som Deres Majestæt har havt den <lb/>
Naade at tildele Statsraad Vogt som Seraphimer Ridder, at han <lb/>
vedbliver at fungere som Skatmester ved St Olafs Ordenen.</p>
               <p>	Jeg bemærker mere og mere det Ønske, at Deres Majestæt naadigst <lb/>
maatte ville tillade Seraphimer Riddere, som Deres Majestæt naadigst <lb/>
har tildeelt Storkorset af Sanct Olafs Ordenen, at bære denne Stjerne <lb/>
under Seraphimer-Stjernen, som oprindelig var paatænkt, saa meget mere <lb/>
som dette er Tilfældet med Ordenens nærværende Cantsler, og som <lb/>
det ikke er bestemt, at Storkors af St Olafs Ordenen, som benaades <lb/>
med Seraphimer Ordenen, derefter skal aflægge førstnævnte Ordens  <lb/>
Stjerne, altsaa kunde vedblive at bære den.</p>
               <p>	Med Deres Majestæts naadige Tilladelse har jeg indgivet min <lb/>
officielle underdanige Ansøgning om 3 Maaneders Tjenestefrihed, da jeg, <lb/>
vil Gud, agter den 14de Juny at tiltræde Reisen til Marienbad. Min <lb/>
Læge byder denne Reise og jeg adlyder høist ugjerne. Iøvrigt er <lb/>
Reiselysten i Aar her almindelig. Almuen emigrerer talrigt til andre <lb/>
Verdensdele, flere Andre, end nogensinde, foretage Reiser for Helbred <lb/>
eller Fornøielse. <hi rend="underline">Min</hi>  største Fornøielse vilde være at blive <lb/>
hjemme.</p>
               <p>	Efterat Forestaaende var skrevet, har jeg havt den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te, hvorfor jeg underdanigst <lb/>
takker. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15 Mai 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
