<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. august 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
               <p>	Under 11te Junii udfærdigede Departementet for det Indre Circulaire <lb/>
til Overøvrighederne, hvorved indskjærpes Communal Bestyrelserne <lb/>
Nødvendigheden af at træffe Foranstaltninger til Overholdelse af <lb/>
den offentlige Reenlighed som Forebyggelsesmiddel mod Cholera, samt <lb/>
at være beredte paa Oprettelsen af Lazaretter.</p>
               <p>	Imellem den 26de og 30te Julii ere 4 mistænkelige Dødsfald <lb/>
indtrufne paa Rigshospitalet. Paa Grund heraf har Regjeringen, efter  <lb/>
Indre Departementets Foredrag, under 30te forrige Maaned ladet udgaae <lb/>
en provisorisk Anordning overeensstemmende med den under 22de December <lb/>
1848 naadigst afgivne Resolution, alene med den Forandring, at <lb/>
den Indre-Departementet adjungerede Medicinal-Commité overdrages samme <lb/>
Myndighed, som den tidligere anordnede Central-Commission. Med Dagens <lb/>
Post fremkommer Regjeringens underdanigste Indberetning herom, <lb/>
i Forventning om Deres Majestæts naadige Bifald til den trufne <lb/>
Foranstaltning.</p>
               <p>	Overeensstemmende med Deres Majestæts naadige Resolution af 20de <lb/>
Junii er Indkjøbet af det danske Dampskib "Juno" effectueret for den <lb/>
limiterede Sum af 60,000 Rbdl Dansk. Skibet er under 28de forrige <lb/>
Maaned ankommet til Horten for der at undergaae den fornødne Aptering.</p>
               <p>	Statsraad Sylow overtager idag Bestyrelsen af Armee- og Marine- <lb/>
Departementerne, hvilke ifølge Deres Majestæts naadigste Bestemmelse, <lb/>
midlertidig have været bestyrede af Undertegnede og Statsraad Petersen.</p>
               <p>	I Døgnet fra 30te til 31te Julii have atter 2de Dødsfald fundet <lb/>
Sted paa Rigshospitalet, ligesom, ifølge Meddelelse fra Medicinal- <lb/>
Commitéen, 2de nye Sygdomstilfælde ere indtrufne i det sidste Døgn, <lb/>
fra igaar den 31te Julii til idag den 1ste August, dog uden at nogen <lb/>
af disse endnu ere døde.</p>
               <p>	I dette Øieblik, da Posten expederes, var endnu intet Sygdomstilfælde <lb/>
indtruffet i Staden selv, udenfor Rigshospitalet, hvortil der <lb/>
saaledes kan være Haab om, at Sygdommen denne Gang vil indskrænke sig. <lb/>
Den lægekyndige Authoritet, Medicinal-Commitéen, har endnu ikke fundet <lb/>
tilstrækkelig Grund til at erklære Sygdommen for epidemisk eller <lb/>
Stedet for smittet.</p>
               <p>	Statsraad Stang, med hvem jeg jevnlig confererer i dette Anliggende, <lb/>
vil iagttage Alt Fornødent for det beklagelige Tilfælde, at <lb/>
Sygdommen skulde antage en epidemisk Character, ligesom jeg med  <lb/>
Extrapost skal underdanigst indberette, ifald Christiania skulde blive <lb/>
erklæret smittet. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste August 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
