<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 30. juni 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 24de denne Maaned er <lb/>
indtruffet et beklageligt Dødsfald, idet Chefen for Justits Departementet, <lb/>
Statsraad Sørenssen, efter nogle Timers Sygdom, døde Natten <lb/>
til Tirsdag den 28de dennes.</p>
               <p>	Samme Dags Formiddag sammenkaldte jeg Regjeringens Medlemmer til <lb/>
et extraordinairt Møde, hvor, i Forventning af Deres Majestæts naadigste <lb/>
Approbation, blev besluttet: <lb/>
                  <list>
                     <label>
                        <hi rend="underline">a </hi>, </label>
                     <item>at Statsraad Petersen overtager indtil Videre Bestyrelsen af  <lb/>
 Justits- og Politie-Departementet;</item>
                     <lb/>
                     <label>
                        <hi rend="underline">b</hi>  , </label>
                     <item>at Chefen for Kirke- og Underviisnings Departementet, Statsraad <lb/>
Riddervold, indtil videre og saa længe Statsraad Vogt med naadigst <lb/>
Tilladelse er fraværende, tillige overtager Bestyrelsen af Finants- <lb/>
og Told Departementet; og</item>
                     <lb/>
                     <label>
                        <hi rend="underline">c</hi>  , </label>
                     <item>at Chefen for Armee Departementet, Statsraad Sylow, indtil Videre <lb/>
tillige overtager Bestyrelsen af Marine Departementet.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Da Statsraad Vogt har erholdt Deres Majestæts naadige Tilladelse <lb/>
til at benytte Badet i Sandefjord, bestaaer den Norske Regjering for <lb/>
Tiden kun af 5 Medlemmer, og man vil saaledes blive nødt til at tilkalde <lb/>
et extraordinairt Medlem, ifald Forfald skulde hindre Nogen af <lb/>
Statsraaderne fra at møde. For at være forberedt paa dette mulige  <lb/>
Tilfælde, har jeg underhaanden talt med Byfoged Thrap, der paa Opfordring <lb/>
er villig til at tiltræde Regjeringen, forsaavidt det, paa Grund af  <lb/>
nogen Statsraads Forfald, maatte blive nødvendigt.</p>
               <p>	Deres Majestæt har hidtil havt den Naade at høre den Norske <lb/>
Regjerings confidentielle Betænkning med Hensyn til Valget af Statsraader, <lb/>
og jeg vover derfor underdanigst at henstille, om Deres Majestæt <lb/>
ogsaa denne Gang naadigst vil tillade, at Regjeringens Medlemmer gives <lb/>
Adgang til underhaanden gjennem mig at yttre deres underdanige <lb/>
Formening om Statsraad Sørenssens Eftermand.</p>
               <p>	En velgjørende Regn har siden Midsommer forfrisket den tørre Jord <lb/>
og lover om muligt at rette paa de mislige Følger af den langvarige <lb/>
Tørke.</p>
               <p>	Dampskibet har bragt Efterretning om, at den asiatiske Cholera <lb/>
er udbrudt i Kjøbenhavn, og som Følge heraf er Dampskibet her lagt i <lb/>
Quarantaine. Saavidt jeg hidtil har kunnet erfare, har der i Kjøbenhavn <lb/>
i det Hele været 50 Angrebne hvoraf 25 Døde. Ifølge mundtlige <lb/>
Meddelelser gik imidlertid Alt i Kjøbenhavn endnu sin jevne Gang, uden <lb/>
at Sygdommen der hidtil havde foranlediget nogen Standsning i den <lb/>
almindelige Rørelse. Dampskibet "Nordcap" medbragte denne Gang 36 <lb/>
Passagerer, men Alt er frisk ombord. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30te Junii 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
