<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 2. mars 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Ved Siden af en anden min underdanigste Rapport af Dags Dato, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at indberette, at den Coureer, som   <lb/>
overbragte Deres Majestæts naadige Proposition til Storthinget om <lb/>
Bevilgelsen af 300,000 Species, ankom betimelig i Overgaar Eftermiddag. <lb/>
Jeg forberedede confidentielt Storthingets Præsident herpaa samme <lb/>
Dags Aften og fremlagde Propositionen i Gaar i Statsraadet, hvorefter <lb/>
den uopholdelig af Statsraad Riddervold blev overbragt til Storthinget, <lb/>
som var samlet, for at modtage den.</p>
               <p>	Igaar Aftes sildig underrettede Præsidenten mig om, at <lb/>
Storthinget havde udnævnt en Committe af 15 Medlemmer, for at gjøre  <lb/>
Indstilling i Anledning af Propositionen at deriblandt var 10 Medlemmer <lb/>
af mit hemmelige Udvalg og at de 5 tilkomne ere K. Motzfeldt, Pastor <lb/>
Bergh, Daa, Sagfører Sverdrup, og Bonden Baggerud. Han androg derhos <lb/>
om, at disse 5 nye Medlemmer, for at faae det samme Overblik over Sagen, <lb/>
som de 10 Andre havde faaet i mit hemmelige Møde, maatte blive <lb/>
bekjendte med de Aktstykker, som vare blevne disse meddeelte, i hvilken <lb/>
Hensigt han udbad sig Aktstykkerne confidentielt udlaante.</p>
               <p>	Jeg svarede, at jeg ingenlunde hertil var berettiget, men at <lb/>
jeg vilde være villig til at vise de af Storthinget i denne Committée <lb/>
indvalgte 5 nye Medlemmer den samme Fortroelighed, som jeg tidligere <lb/>
havde viist de 10 andre.</p>
               <p>	Med Hensyn paa Personerne var dette mig mindre end behagelig, <lb/>
men jeg troede ikke at burde afslaae Begjæringen, deels fordi den, om <lb/>
end maaskee foranlediget af Forfængelighed og Nysgjærrighed, efter <lb/>
Omstændighederne maatte erkjendes beføiet, og deels, fordi jeg maatte <lb/>
befrygte, at mit Afslag vilde foranledige en ugunstig Indflydelse paa <lb/>
Sagens Behandling i Storthinget.</p>
               <p>	Jeg modtog saaledes de 5 nye Medlemmer tilligemed de 10 ældre <lb/>
(som indfandt sig <hi rend="underline">ubudne</hi>) i Dag Morges og lod, efterat have taget <lb/>
deres Løfte om ubrødelig Taushed, for dem oplæse de Aktstykker, som <lb/>
jeg ansaae hensigtsmæssig, for at gjøre dem bekjendte med Sagens Stilling. <lb/>
De slugte Meddelelserne med Begjærlighed og syntes tilfredsstillede.</p>
               <p>	Maatte ogsaa denne min Beslutning vinde Deres Majestæts naadige <lb/>
Bifald! saa vil jeg deri finde Erstatning for den ikke liden  <lb/>
Ubehagelighed, som en fornyet Underhandling med tildeels mindre behagelige <lb/>
Personer har forvoldt mig.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2den Marts 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. mars 1854</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
               <p>	Strax efterat have forladt mig i Gaar Formiddag, afholdt <lb/>
Committéen et Møde, og blev allerede samme Dags Eftermiddag enig om sin <lb/>
Indstilling, der er aldeles overeensstemmende med Deres Majestæts <lb/>
Proposition.</p>
               <p>	I Haab om med Posten idag at kunne meddele Deres Majestæt <lb/>
Storthingets Beslutning, behandles Sagen i dette Øieblik i et til Klokken <lb/>
9 Formiddag berammet Møde, hvis ikke tvivlsomme Udfald jeg nedenfor <lb/>
skal give mig den Ære at meddele.</p>
               <p>	I dette Øieblik modtager jeg Storthingets saalydende eenstemmige <lb/>
    					Beslutning:</p>
               <quote>"Til Bestridelse af Udgifter, som Hans Majestæt Kongen paa <lb/>
Grund af de nærværende politiske Forviklinger i Europa og til  <lb/>
Opretholdelse af de forenede Rigers Neutralitet under samme maatte <lb/>
finde uomgjængelig fornødne, bevilges 300,000 Spdl."</quote>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3die Marts 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
