<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 26. mars 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg tillader mig herved underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa en med Morgen Posten herfra afgaaende  <lb/>
underdanigst Indstilling om Avancement i Artillerie Brigaden i Anledning <lb/>
af Generaladjutant Kroghs Afsked.</p>
               <p>	Det er, saavidt mig bekjendt, første Gang, at Deres Majestæts <lb/>
Statsraad eenstemmig har erklæret sig imod de militaire Autoriteters <lb/>
Indstilling om et militairt Avancement, og jeg erindrer aldrig, saa <lb/>
megen Anledning dertil, som i denne Begivenhed.</p>
               <p>	Artillerie Brigadens Chef, Generalmajor Meydell har indstillet <lb/>
Oberstlieutenant Rehbinder til Chef for den her garnisonerende Artillerie <lb/>
Bataillon, og Oberstlieutenant Collin til Chef for den Throndhjemske <lb/>
Artillerie Bataillon, hvilket tiltrædes af Alle, – hvorimod <lb/>
vi ikke kunne tiltræde hans Indstilling om at udnævne Major Fleischer <lb/>
til Chef for den Frederiksstadske 3die Artillerie Bataillon, <hi rend="underline">med</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Forbigaaelse af de ældre Batterie Chefer, Capitainerne Scheel og Fischer</hi>.</p>
               <p>	Om General Meydell havde motiveret denne Forbigaaelse ved den <lb/>
hans Anskuelse, at han anseer Fleischer <hi rend="underline">dygtigere</hi>  end Scheel og Fischer, <lb/>
vilde vi kunne have respecteret denne hans militaire Bedømmelse; <lb/>
men vi kunne ikke underskrive hans Fordømmelse over de 2de sidstnævnte <lb/>
Officierer, som vi tvertimod maa ansee vilkaarlig og uretfærdig. <lb/>
Begge ere af Deres Majestæts Regjering og den store Almeenhed kjendte <lb/>
som værdige og dygtige Officierer, som General Meydell ikke ved et <lb/>
Magtsprog kan gjøre udygtige. Deres Majestæt har for ikke længe siden <lb/>
givet Capitaine Scheel en offentlig naadig Anerkjendelse af hans <lb/>
Fortjeneste for Artillerie-Vaabenet og efterat General Meydell selv har <lb/>
foreslaaet Capitaine Fischer til at være Medlem af den vigtige  <lb/>
Commission, som undersøger og bedømmer de Thraneske Agitationer, er det <lb/>
visselig paafaldende, at han nu vil fraskrive ham almindelige Aandsevner.</p>
               <p>	For at have en sikker Støttepunkt for mig selv, har jeg fortroeligen <lb/>
udbedet mig General Wedels og Generaladjutant Kroghs sagkyndige <lb/>
Formening, og begge erklære Capitainerne Scheel og Fischer dygtige og  <lb/>
fuldt qvalificerede til at være Bataillons Chefer, og deres Forbigaaelse <lb/>
maatte da opvække en velgrundet ubehagelig Sensation.</p>
               <p>	Under disse Omstændigheder føler jeg mig forpligtet til underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt, at ville naadigst bifalde Regjeringens <lb/>
underdanigste Indstilling om at udnævne Capitaine Scheel til  <lb/>
Oberstlieutenant og Chef for 3die Artillerie Bataillon.</p>
               <p>	General Meydells totale Blindhed vil snart gjøre hans Afgang <lb/>
nødvendig og da vil det uden Tvivl vise sig, at der med god Grund <lb/>
gjøres andre Fordringer paa en Brigadechef end paa en Bataillonschef; <lb/>
thi sandt er det gamle Ordsprog: "Tel qui brille en second rang s'éclipse <lb/>
au premier." Jeg vilde have mindre Betænkelighed ved at forbigaae <lb/>
Mænd som Scheel og Fischer til Brigadechef end til Bataillonchef, <lb/>
hvortil de efter alle Sagkyndiges Dom, undtagen General Meydells, – <lb/>
ansees fuldkommen qvalificerede. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 26 Marts 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
