<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. april 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p>	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste Indstilling i <lb/>
Anledning af Storthingets Prolongations Ansøgning afgaae. Vi vogte <lb/>
os vel for at anbefale Prolongationen <hi rend="underline">til nogen bestemt Tid</hi>, men kun <lb/>
saa længe som Deres Majestæt <hi rend="underline">kan finde det tjenligt</hi>; som jeg indstændig <lb/>
beder naadigst bifaldt. Naar Storthinget har været samlet i 3 Maaneder, <lb/>
bør Kongens Ret til dets Opløsning forblive uindskrænket. Dette <lb/>
er stemmende med Grundlovens Bogstav, Aand og Statens Tarv, og derfor <lb/>
bør dette Kongelige Prærogativ ikke indskrænkes.</p>
               <p>	En skrækkelig Ulykke har rammet Skiens Bye. Under en Storm, som <lb/>
vi i den senere Tid daglig have, udbrød Ild den 5te, som ødelagde de <lb/>
Byen omgivende Forstæder, næsten alle ved Byen liggende Saugbrug og <lb/>
Søboder, det er Magazinhuse med deri værende Forraad af Korn og andre <lb/>
Varer, – et stort paa Stabelen staaende næsten færdigt Skib, med mere.</p>
               <p>	De nedbrændte Huse vare assurerede for 80,000 Speciedaler, og <lb/>
man anslaaer de af Ilden fortærede Varer til 100,000 Species.</p>
               <p>	Vor infame Avis Presse lever nu af den meget omtalte og omskrevne <lb/>
beklagelige Ordre til Commandanterne, om ikke at tilstede flere <lb/>
end 4 Skibe Adgang til befæstede Havne. Morgenbladet for idag  <lb/>
(Professor Munch) gjør i denne Anledning Regjeringen de skamløseste  <lb/>
Beskyldninger og gjentager, at Ordren allene er givet for at føie  <lb/>
Rusland og for at bevirke denne Magts Anerkjendelse af Neutraliteten. <lb/>
Det er piinlig for mig at maatte være en taus Tilskuer til dette <lb/>
afskyelige Uvæsen, i Mangel af Oplysning om Sagens rette Sammenhang. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9de April 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
