<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. april 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg har udsat at bevidne min underdanige Erkjendtlighed for Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 8de, indtil jeg kunde meddele hvorledes <lb/>
Storthinget, som bebudet, vilde behandle den deri ommeldte Sag <lb/>
ved første Sammenkomst efter Paaskeferierne.</p>
               <p>	Imidlertid var den sidste Ordre til Commandanterne af 8de denne <lb/>
Maaned indløben til Armeecommandoen, hvorved den første af 6te <lb/>
Marts tilbagekaldtes og haabede man at den hele Misforstaaelse i  <lb/>
Storthinget vilde blive hævet ved en underhaands Meddelelse af begge  <lb/>
disse Documenter, hvoraf i denne Hensigt Copier underhaanden gaves  <lb/>
Præsidenten Harbitz. Denne spurgte i Gaar, da Storthinget havde sit første <lb/>
Møde efter Paaske, om han maatte lade Documenterne trykke og om deres <lb/>
Meddelelse maatte ansees officiel.</p>
               <p>	Til første Spørgsmaal svaredes Ja, da jeg om Documenterne havde <lb/>
været mine, selv vilde have ladet dem trykke, til det andet, at de <lb/>
som verificerede maatte ansees paalidelige; men at Regjeringen ikke <lb/>
kan give <hi rend="underline">officiel</hi>  Meddelelse af Deres Majestæts Befalinger til Commandoen, <lb/>
som efter Grundlovens 28de § ikke foredrages i Statsraadet og <lb/>
efter dens 75de § litra f Storthinget ikke er berettiget til at forlange <lb/>
sig forelagte.</p>
               <p>	I denne Anledning discuteredes i Storthinget hele Gaar Formiddag <lb/>
inden lukkede Døre, hvorefter jeg modtog en Skrivelse, hvoraf Copie <lb/>
underdanigst vedlægges, som jeg vil forelægge i næstafholdende <lb/>
Statsraad.</p>
               <p>	Man veed virkelig ikke om man skal lee eller græde over en <lb/>
Folkerepræsentations saa barnagtige Færd!</p>
               <p>	Den 18de førte Statsraad Erichsen Storthingspersonalet til Horten <lb/>
i Dampcorvetten Nidaros, som i den Hensigt var kommet herop og <lb/>
samme Aften bragte det tilbage. Efterat have beseet Etablissementet, <lb/>
indtog Selskabet Middag paa Admiralskibet Desideria og udbragtes  <lb/>
Skaaler og Hurraraab for Deres Majestæt, Statsraad Erichsen og <hi rend="underline">Admiral</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Hesselberg</hi>, som, i dette lykkelige Champagneøieblik blev taget til <lb/>
Naade. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de April 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdänigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. april 1854</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">	Copie</head>
               <opener>Fra  <lb/>
Storthingets Præsidentskab</opener>
               <p>	I et idag inden lukkede Døre afholdt Møde har Storthinget fattet <lb/>
følgende Beslutning: <lb/>
                  <quote>"Regjeringen anmodes om at meddele Storthinget Oplysning om, <lb/>
 hvorvidt der maatte være gjort nogen Indskrænkning i den ved <lb/>
 Neutralitetserklæringen givne Adgang for fremmede Krigsskibe til at <lb/>
 løbe ind i norske Havne."</quote>
hvilket Præsidentskabet herved giver sig den Ære at meddele.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19de April 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>G. P. Harbitz</persName>
                     <lb/>
    					f.T. Præsident <lb/>
                     <persName>E. Saxlund</persName>
                     <lb/>
    							 f.T. Secretair <lb/>
                  </signed>
                  <lb/>
Til <lb/>
Den Norske Regjering </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
