<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 3. september 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af Gaars Dato ved Coureer, <lb/>
som forlod Christiania i Gaar Eftermiddag Klokken 3 1/2.</p>
               <p>	Da Storthingets Presidenter i den senere Tid mundtlig angav <lb/>
snart den ene, snart den anden Dag, da Storthinget vil kunne tilendebringe <lb/>
dets Forretninger, opfordredes Presidenten i Gaar <hi rend="underline">under Haanden</hi>
                  <lb/>
til i sin Tid derom at give Regjeringen officiel Underretning, <lb/>
hvilket foranledigede den i Gaar modtagne Meddelelse.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts med sidste Post modtagne <lb/>
naadige Skrivelse af 28de forrige Maaned. Deres Majestæts naadige <lb/>
Yttring om: att wi fortfara i vår lugna neutrala Ställning, efter <lb/>
Bomarsunds Indtagning, er saa meget glædeligere, som offentlige <lb/>
Blade af denne Begivenhed ile med at spaa det Modsatte. Bomarsunds <lb/>
elendige Forsvar forskaffede en fransk General en let erhvervet  <lb/>
Marskalstav; men Deres Majestæts Viisdom vil ikke tilstede, at det  <lb/>
skulde forstyrre Nordens lykkelige Neutralitet. Jeg omtvivler ikke at <lb/>
man gjerne vilde gjøre Deres Majestæt en Present med Ålandsøerne; men <lb/>
da vilde visselig være anvendelig: timor Danaos dona ferentes. Jeg <lb/>
erindrer, at Høisalig Kongen en Gang sagde mig: "Je voudrais avoir <lb/>
ces îles, <hi rend="underline">si je pouvais les couler au fond de la mer baltique</hi>". <lb/>
Den indtrufne Begivenhed kan imidlertid blive ubehagelig nok for <lb/>
Norden, om Øerne skulde tilfalde England, hvis Naboeskab jeg anseer <lb/>
ubehageligere end Rusland, som i en lang Aarrække har viist sig  <lb/>
fredeligt. Iøvrigt har man, saa vidt jeg veed, stedse anseet <lb/>
Ålandsøerne som tilhørende Finland og under finsk Bestyrelse.</p>
               <p>	I Henseende til Afslaget til Storthingets saa kaldte Beslutning <lb/>
om Statholderværdighedens Ophævelse tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
referere til min underdanigste Rapport af 27de Julii sidstleden. <lb/>
Jeg tillader mig at spaa, at Maaden, hvorpaa Afslaget er givet vil <lb/>
foranledige, at samme Beslutning vil blive gjentaget anden og tredie <lb/>
Gang og da vil den constitutionelle Strid udbryde, som formeentlig <lb/>
vilde have været forekommet ved en bestemt Erklæring nu, ved en <lb/>
skarp Tilbageviisning af Storthingets Forsøg paa, ved saa kaldte  <lb/>
Beslutninger at ophæve Kongelige Prærogativer. Storthinget maa, om <lb/>
Kongemagten skal bestaae, føres tilbage inden sine constitutionelle <lb/>
Grændser! Jeg vil neppe opleve flere Storthingsbeslutninger i lignende  <lb/>
Retning, i alle Fald vist ikke som Statholder; men jeg føler <lb/>
for varmt for Deres Majestæt og for Kongedømmet, for med kold  <lb/>
Ligegyldighed at kunne berolige mig ved den Tanke: Après moi le déluge.</p>
               <p>	Jeg troer at vide, at Planen til Donau-Fyrstendømmernes Besætning <lb/>
af Østerrige, er udtænkt af den gamle Fyrst Metternich; men efter <lb/>
denne Plan skulde denne Occupation have været benyttet til i  <lb/>
Forening med Preussen og det øvrige Tydskland <hi rend="underline">at byde Fred</hi>  og foreskrive <lb/>
dens Vilkaar. Østerrige vilde derved have overtaget en velgjørende <lb/>
imposant europæisk Rolle; men det synes, at Grev Buol og Dr <lb/>
Bach vil indskrænke sig til at benytte Omstændighederne alene for  <lb/>
isolerede østerrigske Interesser, hvorved den europæiske Confusion og <lb/>
Krigen vil blive forlænget, især om Krim skulde blive ligesaa slet <lb/>
forsvaret som Bomarsund.</p>
               <p>	Af Regjeringens underdanigste Indberetning vil Deres Majestæt <lb/>
naadigst erfare, at der ved Jernbanen vistnok findes ikke uvæsentlige <lb/>
Mangler, før den med Ret kan kaldes "a finished work"; men da den <lb/>
valgte Voldgiftsmand Sir Robert Stephenson erkjender Manglerne og de <lb/>
engelske Entrepreneurers Forpligtelse til at berigtige dem, vilde <lb/>
det formeentlig have været uklogt at nægte Banens Modtagelse, hvis <lb/>
Aabning er iværksat med gjensidig Tilfredshed.</p>
               <p>	Jeg venter Sir Robert med hans medhavende Landsmænd til Middag <lb/>
i Dag. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 3die September 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
