<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 5. mars 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Efterat jeg ved sidste Post har besværet Deres Majestæt med <lb/>
2de underdanige Rapporter, af 2den og en Ditto af 3die denne Maaned, <lb/>
er jeg undseelig over atter i Dag at fornye dette Besvær.</p>
               <p>	Anledningen hertil er et Andragende af IndreDepartementets Chef, <lb/>
Statsraad Stang, efter Overlæg med mig, til Hs. Excellence  <lb/>
Udenrigsministeren, betræffende den Trafik, som siden ældgammel Tid finder <lb/>
Sted imellem Finmarkens Kystbeboere og russiske Undersaatter i  <lb/>
Gouvernementet Archangel og som har funden Beskyttelse ved vor Lovgivning.</p>
               <p>	Denne Trafik bestaaer i, at russiske Bønder fra Districterne <lb/>
omkring det hvide Hav, i deres egne smaa Fartøier, kalded "Lodjer", <lb/>
bringe deres Producter, hovedsagelig bestaaende i Ruugmeel, i Fisketiden <lb/>
til Finmarken, og omtuske disse mod Fisk, som Russerne selv <lb/>
salte og føre tilbage. Denne simple Tusk Handel er som Handels Gjenstand <lb/>
vist nok meget ubetydelig; men af saa stor Betydenhed for Finmarkens <lb/>
fattige Kystbeboere, at deres Existence beroer paa deres uforstyrrede  <lb/>
Vedligeholdelse, da den byder dem det eneste Middel til at <lb/>
kunne afsætte deres Fisk mod Vederlag i Livets Nødvendigheds Artikler: <lb/>
Korn og Meel.</p>
               <p>	Fra denne Synspunkt turde de Krigførende Magter ville betragte <lb/>
det som en christelig Humanitetssag, at lade denne Tuskhandel være <lb/>
uforstyrret, og det er i denne Retning man underdanigst vover at udbede <lb/>
Deres Majestæts naadige Intervention hos de krigførende Magters <lb/>
Regjeringer.</p>
               <p>	Regjeringens officielle underdanigste Indberetning om Storthingets <lb/>
Bifald til den foreslaaede Pengebevilgning, vil afgaae med Morgenposten. <lb/>
Denne Bevilgning er clausuleret "til <hi rend="underline">uomgjængelig nødvendige</hi>
                  <lb/>
Udgifter til Neutralitetens Opretholdelse".</p>
               <p>	Denne samme Anskuelse har Deres Majestæt meddeelt det hemmelige <lb/>
Utskott, og jeg har derfor ogsaa yttret den for det norske hemmelige <lb/>
Udvalg.</p>
               <p>	Derefter er det dobbelt nødvendigt, at Udgifterne for Udrustningerne <lb/>
indskrænkes meest muligt, til de <hi rend="underline">uomgjængelig nødvendige</hi>.</p>
               <p>	Det var med Hensyn herpaa, at jeg i min sidste underdanigste <lb/>
Rapport tillod mig den underdanige Bemærkning, at det formeentlig <lb/>
haster mindre, med at mobilisere vor lille norske Armee, som vilde <lb/>
kræve Summer, hvorimod den nu begjærte og bevilgede Sum maatte ansees <lb/>
som en Draabe i Havet. Blot at gjøre 3,000 Mand <hi rend="underline">marschfærdige</hi>, vil <lb/>
efter Statsraad Blochs Sigende, koste 150,000 Species!</p>
               <p>	Den eneste Fare, mod hvilken den mobile norske Armee skulde <lb/>
bruges, kan jeg kun tænke mig fra Rusland; men det vil forhaabentlig <lb/>
stride mod Keiserens Interesse at forøge sine Fienders Antal, som er <lb/>
stort nok. Jeg formener derfor, at man bør udsætte med at anvende <lb/>
store Summer til Armeens Equipering, indtil de ydre Forholde maatte <lb/>
vise det mere nødvendigt end Øieblikkets Omstændigheder nu synes at <lb/>
fordre.</p>
               <p>	For Tiden har Deres Majestæts Færd og Holdning Folkets hele <lb/>
Sympathie; men den kunde svækkes, tabes, om Udgifter gjordes tidligere <lb/>
end nødvendig, hvis Hensigtsmæssighed og Nødvendighed ikke kunde <lb/>
erkjendes.</p>
               <p>	Det ligger mig paa Hjertet, paa Samvittigheden, at fremføre <lb/>
disse underdanige Bemærkninger, som jeg tør haabe naadigst modtagne, <lb/>
da Deres Majestæt siden en lang Aarrække kjender det trofast <lb/>
hengivne Hjerte, hvorfra de have sit Udspring. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 5te Marts 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
