<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. juni 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p>	Imidlertid har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 1ste og 8de denne Maaned, hvorfor jeg, paa Grund <lb/>
af Deres Majestæts Fraværelse, har udsat at nedlægge min underdanigste <lb/>
Taksigelse. Jeg ønsker og haaber, at Deres Majestæt maa modtage <lb/>
disse underdanige Linier efter en vel tilbagelagt Reise til Gottland.</p>
               <p>	Med underdanigst Taknemmelighed har jeg modtaget Deres Majestæts <lb/>
naadige Meddelelse om Øieblikkets politiske Stilling; men jeg <lb/>
tilstaaer, at den bedrøver og i høi Grad foruroliger mig med Hensyn <lb/>
paa vor egen Stilling; thi alle Tidens Tegn vise mig, at de vestlige <lb/>
krigførende Magter anvende samme ivrige Bestræbelser, som synes at <lb/>
lykkes dem i Østerrige, for at bevæge Deres Majestæt til at forlade <lb/>
den af Deres Majestæt viselig valgte og for Europa proclamerede  <lb/>
neutrale Stilling, som efter min Overbeviisning er den eneste, der kan <lb/>
betrygge de forenede Riger, medens ethvert Partietagen paa den ene <lb/>
eller anden Side, tidlig eller seent, vil føre til deres Skade og <lb/>
Fordærv. Jeg bekjender, at jeg regner til de Tidens Tegn, som  <lb/>
forurolige mig, det Brev, som de Franskes Keiser nylig ved sin Gesandt <lb/>
lod tilstille Deres Majestæt paa samme Tid som denne naadige Herre <lb/>
ved en dansk Diplomat skal have tilbuden Kongen af Danmark Norge, for <lb/>
at gjøre fælles Sag, og ad anden Vei Kongen af Preussen Slesvig og <lb/>
Holsteen.</p>
               <p>	Gjenstandens Vigtighed forleder mig til at tillade mig nogle <lb/>
underdanige Bemærkninger, i Anledning af Deres Majestæts naadige <lb/>
Meddelelse.</p>
               <p>	Jeg venter, at Keiser Nicolaus vil give et tilfredsstillende <lb/>
Svar om Fyrstendømmernes Rømning efter Freden og før kan den under <lb/>
Sagernes nærværende Stilling ikke ventes, men naar Østerrige forlanger, <lb/>
at den russiske Armee skal blive staaende ved Balkan, det er: <lb/>
ikke forsvare sig i en Krig, <hi rend="underline">som Porten har erklæret</hi>, men rolig oppebie <lb/>
de allierede Arméers Forening, da synes denne Fordring, saa extravagant <lb/>
at den kun kan indignere Keiseren.</p>
               <p>	Betræffende den saakaldte almindelige Mening mod Rusland i <lb/>
Tydskland, in specie i Preussen og Østerrige, da vover jeg at paastaae, <lb/>
at denne Mening, der ogsaa forstaaer at gjøre sig gjældende i <lb/>
svenske, norske, danske Aviser, kun er <hi rend="underline">almindelig</hi>  blandt uforstandige <lb/>
Russenfressere, Demokrater, som tragte efter Omvæltninger, men ikke <lb/>
deles af intelligente conservative sande Patrioter, hvoraf der <lb/>
dog findes mange, uagtet de forholde sig tause.</p>
               <p>	Om Deres Majestæt tog Partie mod Rusland, vilde der blive Jubel <lb/>
i Aftonbladet og andre Blade, medens disse Jublere, ved de første <lb/>
deraf flydende Uheld, vilde bittert bebreide, at Penge, som vare  <lb/>
bevilgede til at vedligeholde Neutraliteten, havde faaet en anden  <lb/>
Anvendelse. Saa upaalidelig er den saakaldte almindelige Mening!</p>
               <p>	Jeg har havt stor Tillid til det østerrigske Cabinets Klogskab <lb/>
under Metternichs og Schwartzenbergs Styrelser; men jeg har tabt den <lb/>
for den nærværende Styrelse, efterat jeg har seet, hvorledes den har <lb/>
ladet sig forlede (narre) til unødvendig at tage Partie og derved <lb/>
opgivet sin naturlige værdige Rolle, at blive Voldgiftsmand imellem <lb/>
de stridende Parter og retablere Europas Fred og Ro og Rest af politisk <lb/>
Ligevægt.</p>
               <p>	Gud lade det lykkes Deres Majestæt at vedligeholde, om det end <lb/>
kun kan skee ved Vaabens Magt, den Neutralitet, som Deres Majestæt <lb/>
viselig har valgt! Gud bevare Deres Majestæt og de forenede Riger!</p>
               <p>	Jeg beklager med Deres Majestæt Forslagets betræffende Interims <lb/>
Regjeringen langsomme Gang og tillader mig til Oplysning herom,  <lb/>
underdanigst at meddele følgende Data. Min underdanigste Indstilling <lb/>
betræffende denne vigtige Gjenstand er af 19de Mai <hi rend="underline">1853</hi>; Hans  <lb/>
Excellence Justitiæ Statsministerens derved foranledigede Forslag er <lb/>
af 27de April <hi rend="underline">1854</hi>, som af den norske Statsraads Afdeling i Stockholm <lb/>
under 1ste Mai blev tilsendt Justits-Departementet, hvis  <lb/>
Indstilling den 27de Mai blev sat i Circulation blandt Statsraadets <lb/>
Medlemmer. Justitiæ-Statsministerens Forslag er meget vidtløftigt; <lb/>
Justits-Departementets optager 20 Ark, og er med sine mange Bilage <lb/>
i de sidste Dage gjennemgaaet af mig og saaledes nu endelig moden <lb/>
til Discussion i Statsraadet, – hvorefter Regjeringens underdanigste <lb/>
Indstilling snarest mulig vil blive expederet til Stockholm. De <lb/>
angivne Data vise formeentlig, at Sagen ikke her er bleven utilbørlig <lb/>
opholdt.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale Statsraad Erichsens <lb/>
indsluttede underdanige Forslag om, at Deres Majestæt vil benaade <lb/>
Marinens Skibsbygnings Inspecteur Sommerfeldt med den Kongelige <lb/>
St Olafs Orden.</p>
               <p>	I Haab om, at jeg ogsaa i Aar vil kunne have den Lykke at feire <lb/>
Deres Majestæts høie Fødselsdag, vover jeg underdanigst at udbede, <lb/>
at jeg dertil maa afbenytte Deres Majestæts vakkre Ladegaardsøen, <lb/>
som hvert Aar forskjønnes.</p>
               <p>	Vort Haab om et godt Aar begyndte at synke, under en langvarig <lb/>
Tørke, som dog, Gud være lovet, i de sidste Dage er bleven afløst <lb/>
af en velgjørende Regn, som har opfrisket Vegetationen, men Luften <lb/>
vedbliver at være kold. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 15 Juni 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. juni 1854</supplied>
               </head>
               <p>	Deres Excellence har havt den Godhed at tillade mig at sende <lb/>
Dem en Fremstilling af de Forhold, der lede mig til den Formening <lb/>
jeg har tilladt mig at yttre, om at Marinens Skibsbygnings-Inspecteur <lb/>
nu burde i Meddelelsen af St Olafs Ordenen erholde et Tegn <lb/>
paa Hans Majestæt Kongens naadigste Tilfredshed med hans Virksomhed.</p>
               <p>	Skibbygnings-Inspecteur Sommerfeldt har, paa Faa Undtagelser <lb/>
nær, forfattet Tegningerne til de større Skibe, som Marinen nu er <lb/>
i Besiddelse af. Blandt disse maa Dampcorvetten Nidaros, Seilecorvetten <lb/>
Nordstjernen og Seilfregatten Desideria upaatvivlelig ansees <lb/>
for hver i sit Slags ualmindelig vel lykkede Krigsskibe, vidnende <lb/>
om baade videnskabelig og tecknisk Dygtighed hos Constructeuren. I <lb/>
den Virksomhed som forestaaes af Skibbygnings-Inspecteur Sommerfeldt, <lb/>
har han ogsaa viist i andre Henseender at besidde disse Egenskaber <lb/>
i høi Grad. Sees der hen til at der i Tidsrummet fra 1846 til nu, er <lb/>
under hans Ledning paabegyndt og fuldført Fregatten Desideria,  <lb/>
Dampcorvetten Nidaros, Seilcorvetterne Ørnen og Ellida, Dampskibene <lb/>
Gyller, Glev, Ægir og Vidar, samt 5 Bombekanonjoller, – at Skruecorvetten <lb/>
Nornen forhaabentlig vil gaae af Stabelen i Aar, Skruefregatten <lb/>
St Olaf, og Skrueskonnerten Alfen i næste Aar, – samt at desuden i <lb/>
dette Tidsrum Dampskibet Nordcap og Bombekanonskonnerten Sleipner <lb/>
have erholdt Hovedreparation, – at et Dampmudderfartøi er bygget, – <lb/>
at Postvæsenets Dampskibe aarligen ere blevne efterseete og flere <lb/>
betydelige Reparationer foretagne paa dem, saa bliver det ogsaa  <lb/>
indlysende, at i vore Forholde hvor en Arbeidsbestyrer ganske anderledes <lb/>
end i andre Lande selv maa tage umiddelbar Deel i Alt hvad der <lb/>
skal udrettes, har Skibbygnings-Inspecteur Sommerfeldt, uagtet en <lb/>
sjelden Lethed til at arbeide, kun med Anstrængelse kunnet række <lb/>
hvad der paahvilede ham; især naar der tages Hensyn til at han, foruden <lb/>
sine Arbeider som Skibbygnings-Inspecteur, tillige er Medlem af <lb/>
Marinens Regulerings-Commission, af Dokbygnings-Commissionen, af <lb/>
Commissionen for Haandværkernes Dannelse, m.m. og at han paa intet <lb/>
Sted hvor han anvendes er uvirksom.</p>
               <p>	Jeg har saaledes den Overbeviisning, at Skibbygnings-Inspecteur <lb/>
Sommerfeldt fuldkommen har fortjent for sin Embeds-Virksomhed, at <lb/>
Hans Majestæt Kongen, ved at tildele ham St Olafs Ordenen giver ham <lb/>
et Tegn paa naadigst Anerkjendelse, og jeg troer at Ordenens Meddelelse <lb/>
netop i nærværende Øieblik, da Hans Majestæt selv har havt Anledning <lb/>
til at see og lære at kjende de 3 Krigsskibe som i det Foregaaende <lb/>
ere fremhævede, vilde give den Kongelige Udmærkelse et forhøiet <lb/>
Værd for Modtageren.</p>
               <closer>
                  <salute>Med sandeste Høiagtelse undertegner jeg mig <lb/>
    			Deres Excellences <lb/>
    								  ærbødigste</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>O.W.Erichsen</persName>.</signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8de Juni 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
                    Hans Excellence <lb/>
                    Herr Statholder m.m. Løvenskjold!</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
