<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. november 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned. <lb/>
Foreningsdagen, den 4de November, har jeg denne Gang troet at burde <lb/>
høitideligholde ved en større Middag for Byens Authoriteter og  <lb/>
Embedsmænd. Under Hans Excellence Statholderens Fraværelse har jeg anseet <lb/>
denne Høitideligholdelse ikke allene som min underdanige Pligt, – men <lb/>
det har tillige været en Trang for mit Hjerte at bringe denne Hyldest <lb/>
til Dagens dobbelte Betydning: som Foreningens 40de Aarsdag og som <lb/>
Mindefest for Foreningens ophøiede Stifter, Høistsalig Kong Carl Johan.</p>
               <p>	Dagen er derhos bleven almindelig feiret af Christiania Indvaanere <lb/>
af alle Classer, saavel ved Middagsselskaber i forskjellige  <lb/>
Foreninger, som om Aftenen ved en større Festlighed i Frimurer Logen, <lb/>
hvor over 1000 af Byens Borgere, efter Studenter Samfundets Indbydelse, <lb/>
vare forsamlede og under Ledsagelse af Taler, Musik og dertil  <lb/>
forfattede Sange, udbragte enthousiastiske Skaaler for Deres Majestæt, <lb/>
for Kong Carl Johans Minde, for de forenede Riger, for Sverige, og <lb/>
for den svenske Armee, med Flere; Dagens Aviser indeholde udførlige <lb/>
Beretninger om denne festlige Sammenkomst, der uden Tvivl var en af <lb/>
de vakkreste og meest populaire Høitideligheder, som i lang Tid her <lb/>
har fundet Sted. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te November 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
