<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 23. november 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Det første Brug af min Pen, efter min Tilbagekomst hertil, er <lb/>
for at nedlægge for Deres Majestæt Bevidnelsen af min underdanigste <lb/>
og hjerteligste Taknemmelighed for Deres Majestæts seneste naadige <lb/>
Modtagelse i Stockholm, hvorom Erindringen er mig ligesaa dyrebar som <lb/>
uforglemmelig.</p>
               <p>	Denne Erindring bringer mig til at glemme Reisens Besværlighed <lb/>
for min gamle Krop, medens Sjælen endnu reiser lige let.</p>
               <p>	Jeg lever nu i taknemmelig Erindring om den mig af Deres Majestæt <lb/>
og den samtlige Kongelige Familie beviiste megen Naade, om det <lb/>
uforandrede Venskab, hvormed jeg er bleven modtaget af gamle kjære  <lb/>
Venner, og jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for denne Nydelse <lb/>
for Deres Majestæt, Hvem jeg alene skylder den.</p>
               <p>	Jeg tilbagekalder i min Erindring enhver fortroelig Meddelelse, <lb/>
hvormed det har behaget Deres Majestæt at hædre mig og jeg erindrer <lb/>
med Tilfredsstillelse, at enhver min underdanigste Yttring bar Præget <lb/>
af mit inderlige Ønske: at Deres Majestæt maa kunne vedligeholde Sine <lb/>
Rigers neutrale fredelige Stilling. Den Klogskab og Kraft, hvormed <lb/>
dette hidindtil har lykket Deres Majestæt paaskjønnes taknemmelig af <lb/>
tvende Folk, den respecteres af Udlandet og er en sikkrere Borgen for <lb/>
min Konges Berømmelse og den skandinaviske Halvøes Uafhængighed, end <lb/>
Krigens mulige, men usikkre Trofæer.</p>
               <p>	Jeg vil ikke troe, at fremmede krigførende Magter, der føre Ordet <lb/>
Civilisation i Mund og Skjold, vil vise Barbari mod en uafhængig  <lb/>
Monarch, der uden at vise Sympathie for eller Antipathie mod Nogen, <lb/>
har etableret og befulgt den fredelige Politik, som uden at fornærme <lb/>
Nogen, Ene stemmer med Hans Rigers Velvære.</p>
               <p>	Deres Majestæts seneste værdige Feiring af Foreningsdagen har <lb/>
en høi Betydning for de forenede Riger; thi Deres Majestæt har derved <lb/>
befæstet den Forening, som var den store hedengangne Konges Storværk. <lb/>
Denne Feiring har her gjort et dybt og velgjørende Indtryk og jeg har <lb/>
nu oplevet, at den Forening, som for 40 Aar tilbage betragtedes med <lb/>
saa megen Uvillie, at jeg og de faae Landsmænd, som allerede da  <lb/>
tilraadede den og derfor mishandledes som Forrædere, nu af det norske <lb/>
Folk paaskjønnes og hjertelig feires.</p>
               <p>	Stiftamtmand Sems værdige Forsalg til Christiania Formandskab <lb/>
om paa Foreningsdagen at bespise Hovedstadens Fattige, mødte en uværdig <lb/>
Opposition af Ordføreren, Hr Assessor U. Motzfeldt.</p>
               <p>	Da Isen tvang Dampskibet fra Stockholm at standse ved Kungsør, <lb/>
var Hans Kongelige Høihed Kronprindssn saa naadig at befordre mig til <lb/>
Arboga, og jeg var saa lykkelig at naae Christiania forinden en senere <lb/>
falden Snee gjorde det vanskelig at kjøre med Hjul.</p>
               <p>	Efter min Søn Adams Ønske tillader jeg mig at lægge ham for Deres <lb/>
Majestæts Fødder. Han er idag reist til sit Hjem,– gjennemtrængt <lb/>
af Taknemmelighed for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Saavidt jeg har erfaret, ere de offentlige Forretninger her i <lb/>
den sædvanlige Gang.</p>
               <p>	Regjeringens underdanigste Indstilling om naadig Afsked med <lb/>
Pension for Foged i Søndhordland og Hardanger, Ole Vidsteen, afsendes <lb/>
med Dagens Post, og tillader jeg mig at fremføre Regjeringens underdanige <lb/>
Ønske om, at Deres Majestæt vil benaade denne hæderlige Embedsmand <lb/>
med St Olafs Ordenen tilligemed Afskeden. Denne Kongelige Naade <lb/>
paa samme Tid, da han fratræder sin lange fortjenstfulde Embedsbane, <lb/>
vil have en dobbelt Værd for ham, medens jeg vover at nævne de til <lb/>
samme Kongelige Naade tidligere af mig anbefalede Hr Assessor Brun <lb/>
og Stiftsprovst Angell. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23de November 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
