<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 10. november 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg giver mig herved den underdanige Frihed at indberette, at <lb/>
jeg den 8de dennes har havt den Ære at høitideligholde Hendes Majestæt <lb/>
Enke-Dronningens høie Fødselsdag ved en Souper i mit Huus, hvortil <lb/>
vare indbudne saa mange af Byens Authoriteter med Damer, som Localet <lb/>
vilde tillade.</p>
               <p>	Den electriske Telegraph vil i Løbet af 14 Dage blive fuldført <lb/>
mellem Christiania og Drammen. Der vil paa denne Linie blive  <lb/>
telegrapheret i Løbet af Vinteren, for at give de antagne Telegraphister  <lb/>
Anledning til at Opøves. Linien fra Christiania til den svenske Grændse <lb/>
vil blive færdig paa samme Tid, som Linien fra Wennersborg til <lb/>
Grændsen, hvilket antages at ville skee i Mai 1855.</p>
               <p>	Canalen paa Bømmel-Øen, 6 Mile nordenfor Stavanger, der er <lb/>
bortaccorderet for Overslags-Summen, – er saa vidt færdig, at den <lb/>
allerede under forestaaende Vaarsilde Fiske vil kunne benyttes til <lb/>
Gjennemfart af Fiskerbaade, – men endnu ikke af Fartøier.</p>
               <p>	Med Slusseanlægget ved Skien gaaer det rask fremad.</p>
               <p>	Broen over Glommen, ved Kongsvinger, er bortaccorderet for <lb/>
Overslags-Summen (ca 13,000 Spdl), – og de forskjellige større <lb/>
Veiarbeider og Bro-Anlæg, hvortil Midler ere bevilgede, – ere i fuld <lb/>
Gang, – dog er der paa enkelte Steder Mangel paa Arbeidere. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10de November 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
