<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 5. oktober 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
               <p>	Siden 28de August er jeg fremdeles uden nogen naadig Meddelelse <lb/>
fra Deres Majestæt.</p>
               <p>	Sidste Stockholms Post bragte Sylows Udnævnelse til Toldcasserer <lb/>
i Laurvig uden at bringe Langes forventede Udnævnelse til Statsraad, <lb/>
– og da dette maa være sidstnævnte, som imidlertid er reist tilbage <lb/>
til Arendal, høist paafaldende, tilskrev jeg ham, at hans Udnævnelses <lb/>
Udeblivelse ogsaa var mig uventet; men at jeg fremdeles venter den med hver <lb/>
Post.</p>
               <p>	Jeg føler mig forpligtet til underdanigst at udbede Sanct Olafs <lb/>
Ordenens Ridderkors for 2de værdige Embedsmænd:  1o Stiftsprovst <lb/>
ved Trondhjems Domkirke Lorentz Angell, og  2o Assessor i Høiesteret <lb/>
Eskild Bruun. Den forstnævnte har været geistlig Embedsmand i 50 Aar <lb/>
og i denne lange Aarrække udmærket sig ved en dygtig og hæderlig  <lb/>
Embedsførelse. Han feirer i Aar sit Guldbryllup og er til den for ham <lb/>
nu udbedede Kongelige Naade varmt anbefalet af hans Biskop og af  <lb/>
Statsraad Riddervold.</p>
               <p>	Eskild Bruun er den 3die Assessor i Høiesteret og formeentlig <lb/>
                  <hi rend="underline">Rettens dygtigste Medlem,</hi>  som jeg derhos personlig nøie kjender som <lb/>
en udmærket hæderlig Mand. Høiesterets første Assessor Lange er af  <lb/>
Deres Majestæt tidligere benaadet med Sanct Olafs Ordenens Commandeurkors; <lb/>
anden Assessor Hjelm med Ordenens Ridderkors. En lignende Kongelig <lb/>
Naade har Høiesterets Justitiarius forlængst anmodet mig om at udbede <lb/>
for Assessor Bruun, hvortil jeg ikke alene føler mig forpligtet; <lb/>
men hvortil jeg tillader mig underdanigst varmt at anbefale ham.</p>
               <p>	Dampskibet "Lübeck" paa 160 Hestes Kraft er for Statscassens <lb/>
Regning blevet kjøbt for 100,000 Mark Hamborger Banco, omtrent 33,000 <lb/>
Species, hvortil sidste Storthing har bevilget 50,000 Spd, og ventes <lb/>
med det Første hertil fra Lübeck, hvor det er kjøbt.</p>
               <p>	Min Søn Adam er med Deres Majestæts naadige Tilladelse i disse <lb/>
Dage kommet til sin Eiendom Næs ved Tønsberg, for at bivaane sin ældste <lb/>
Datters Confirmation den 8de, og agter jeg i samme Anledning at <lb/>
begive mig did med Dampskib den 7de og komme her tilbage den 11te.</p>
               <p>	Om mod Formodning noget skulde være at indberette med Posten <lb/>
den 9de, vil Statsraad Krog derom afgive underdanigst Rapport. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 5te October 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
