<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 27. juli 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Efter flere Underhandlinger med Toldcasserer Lange, som ere <lb/>
uadskillelige fra det Hverv, som Deres Majestæt naadigst har paalagt <lb/>
mig at afhandle med ham, har jeg modtaget vedlagte hans Skrivelse, <lb/>
hvoraf naadigst vil erfares, at han er villig til at indtræde i Deres <lb/>
Majestæts norske Regjering og Statsraad, om det naadigst maatte <lb/>
behage Deres Majestæt dertil at kalde ham, under den underdanigste <lb/>
Betingelse, at Deres Majestæt ikke vil tage ham det unaadigt op, om <lb/>
han om længere eller kortere Tid maatte ønske at træde tilbage i en <lb/>
anden Embedsstilling og at han da dertil maa have Adgang. Jeg har <lb/>
sagt Lange, at da det er mig bekjendt, at Deres Majestæt nærer vel <lb/>
fortjent Agtelse for og Tillid til ham, – tør jeg smigre mig med det <lb/>
visse Haab, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde mit underdanigste <lb/>
Forslag, ham betræffende, og lige naadigst bifalde hans beskedne <lb/>
Betingelse. Herom tør jeg bede mig naadigst underrettet, for at Lange <lb/>
maa kunne tage sine Forholdsregler derefter.</p>
               <p>	Lange er en retsindig, dannet, forretningsdygtig Mand, som jeg <lb/>
anseer vel skikket til at overtage Kirke Departementets Bestyrelse <lb/>
under Riddervolds Fraværelse og jeg er glad ved at vide denne Sag i <lb/>
Tide ordnet, hvori Statsraaderne Krog, Vogt, Bretteville ere enige. <lb/>
De ere de eneste, med hvem jeg har confereret og bør formeentlig indtil <lb/>
videre være de eneste, som derom faae Kundskab.</p>
               <p>	Langes officielle Udnævnelse bør formeentlig udsættes indtil <lb/>
Statsraad Krog ved eller strax efter Storthingets Slutning indgiver <lb/>
underdanigst Ansøgning om Afskeed, da Deres Majestæt paa eengang turde <lb/>
indvilge denne og naadigst udnævne Lange til Statsraad, med Befaling <lb/>
at overtage Kirke Departementets Bestyrelse i Stedet for Riddervold, <lb/>
som samtidig befales at begive sig til Stockholm, og Sylow <lb/>
at overtage Revisions-Departementet. Paa denne Maade vil Statsraad <lb/>
Sylow kunne faae Beskjæftigelse for et Aar i Statsraadet; men da denne <lb/>
længere hen vil blive vanskelig at finde, er nogen anden passende <lb/>
Anledning for ham til Ansættelse uden for Statsraadet, ikke mindre <lb/>
ønskelig.</p>
               <p>	Efter Storthingsmænds Formening vil Storthinget kunne sluttes i <lb/>
de sidste Dage af August Maaned. Beklagelig vilde det være, om det <lb/>
vigtige Forslag om Interims Regjering og hvad dermed staaer i  <lb/>
Forbindelse, ikke skulde komme under Behandling og Afgjørelse! Til samme <lb/>
Tid, nemlig ved næste Maaneds Slutning, vil de engelske Entrepreneurer <lb/>
indfinde sig her, for at overlevere Jernbanen.</p>
               <p>	Deres Majestæts høie Nærværelse her ved disse samtidige høitidelige <lb/>
Leiligheder efterlænges og vilde høieligen paaskjønnes, sandelig <lb/>
ikke mindst af mig. Jeg vover underdanigst at spørge, – om vi herom <lb/>
tør nære Haab?</p>
               <p>	Den 22de overbragte en Storthings Deputation Statsraadet det <lb/>
med 72 mod 29 Stemmer bifaldte Høiesterets Assessor Motzfeldts Grundlovs- <lb/>
forslag om Ophævelse af Statholderposten. Jeg var forberedet paa <lb/>
at modtage denne Storthings-Beslutning; men jeg undgik denne Ydmygelse <lb/>
ved en mig Natten til den 22de paakommet Cholerine, som nødsagede <lb/>
mig til at holde Sængen. Min Fraværelse forhindrede dog ikke Beslutningens  <lb/>
Modtagelse, som nu vil blive at behandle af Justits-Departementets <lb/>
Chef, Statsraad Petersen, som derhos har eller vil faae til <lb/>
Behandling 2de andre vanskelige Gjenstande, nemlig  1o Storthingets <lb/>
Competence til at udnævne Lov-Commissarier og  2o Storthingets <lb/>
Beslutning om Ophævelse af Hemmeligholdelsen af Voteringer i Høiesteret.</p>
               <p>	Disse 3 Gjenstande ere af saa stor Vigtighed, at jeg beder mig <lb/>
naadigst tilladt derom foreløbig underdanig at yttre mig for Deres <lb/>
Majestæt.</p>
               <p>	1o  <hi rend="underline">Statholderskabets Ophævelse</hi>. Uden Opfordring tilkommer det <lb/>
ikke mig at yttre mig om Hensigtsmæssigheden af at opretholde dette <lb/>
af Foreningens høie Stifter fordrede i Grundloven bestemte Embede. <lb/>
Bedømmelsen heraf bør jeg underdanigst henstille til Deres Majestæts <lb/>
Viisdom; men Debatterne i Storthinget foranledige mig til underdanig <lb/>
at yttre mig om Storthingets Ret til at iværksætte Forandringer i den <lb/>
besvorne Grundlov uden Kongens Bifald, og hertil maa jeg med fuld <lb/>
Overbeviisning svare: Nei. Alle i Grundloven optagne Bestemmelser havde <lb/>
1814 sin Oprindelse fra den imellem Sveriges Konge og det Norske <lb/>
Folks Repræsentantere sluttede fredelige Overeenskomst; efter Foreningen <lb/>
blev Grundloven en Pagt imellem Norges Konge og det Norske Folk, <lb/>
der lige saa lidt som nogen anden Contract kan forandres af den ene <lb/>
Contrahent uden den Andens Samtykke, hvoraf følger, at Kongen mod <lb/>
Storthingets eensidige Grundlovsforandringer eier og har et absolut <lb/>
Veto, som Hans Majestæt bør vogte Sig vel for i mindste Maade at svække. <lb/>
Saaledes opfattes dette Spørgsmaal endog af vore rødeste Dæmagoger, <lb/>
og det er derfor, som Debatterne vise, at nogle af dem have stemt mod <lb/>
Motzfeldts Forslag, for i Mangel af Deres Majestæts Bifald, ikke at <lb/>
udsætte sig for et Nederlag. Det er formeentlig første Gang, at et <lb/>
Storthing, som Debatterne tydelig vise, vil gjøre et Forsøg paa, at <lb/>
sætte Deres Majestæts absolute Veto mod eensidig Grundlovsforandring <lb/>
under Qvestion, og det bør derfor nu strax mødes med Alvor og Bestemthed. <lb/>
Fra denne Synspunct formener jeg underdanigst, at om Deres Majestæt <lb/>
ikke bifalder Forslaget, det ikke bør tilbagevises ved Nægtelse <lb/>
af Sanction paa sædvanlig Maade; men at Deres Majestæts Anskuelse <lb/>
om Storthingets Uberettigelse til eensidig at iværksætte Grundlovsforandringer <lb/>
En Gang for Alle bør udtrykkes i Resolutionen med Alvor og <lb/>
Bestemthed. Statsraad Stang har en sjelden Dygtighed til at redigere <lb/>
deslige Resolutioner, om det naadigst maatte behage Deres Majestæt at <lb/>
overdrage ham dette Hverv.</p>
               <p>	Jeg bør derhos bemærke, at det ligger i den skrøbelige menneskelige <lb/>
Natur, at ikke alle Statsraader ynde Statholderembedet, og en <lb/>
paalidelig Storthingsmand har sagt mig, at <hi rend="underline">nogle Statsraader</hi>  have yttret <lb/>
sig i denne Retning hvilket efter hans Formening har havt Indflydelse  <lb/>
paa Stemningen og Stemmegivningen i Storthinget, – en Oplysning, <lb/>
som jeg føler mig forpligtet til underdanigst at meddele Deres Majestæt. <lb/>
Flere Statsraader, maaskee Pluraliteten, turde foretrække en <lb/>
Ministerpresident af deres egen Midte, for en Statholder, og andre <lb/>
indbilde sig maaskee, at Norge turde blive en europæisk Stormagt, om <lb/>
det havde en President i Spidsen for sin Regjering i Stedet for en <lb/>
Kongelig Statholder.</p>
               <p>	Om Deres Majestæt ikke bifalder Statholderembedets Ophævelse, <lb/>
formener jeg underdanigst, at Deres Majestæt ikke bør eftergive <hi rend="underline">en</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Tøddel</hi>  af det Prærogativ, som Grundloven med Hensyn paa dette Embede <lb/>
har givet Kongen.</p>
               <p>	2o  <hi rend="underline">Storthingets Competence til at udnævne Lovcommissarier</hi>. <lb/>
Grundlovens 21de § giver Kongen det Prærogativ at vælge og udnævne <lb/>
Embedsmænd, hvortil formeentlig bør henregnes som interemistiske  <lb/>
Embedsmænd Functionnairer, som have at behandle et dem overdraget  <lb/>
offentligt Hverv. Kongen har saaledes stedse valgt og udnævnt Medlemmerne <lb/>
af de Commissioner, som Hans Majestæt har anordnet, for at behandle <lb/>
en eller anden offentlig Gjenstand; thi at et Storthing valgte <lb/>
Mænd til at succedere andre, der vare valgte til Lovcommissarier af <lb/>
den <hi rend="underline">constituerende Rigsforsamling</hi>, kan kun ansees som en Undtagelse <lb/>
for den almindelige Regel, paa Grund af særegne Omstændigheder. Efterat <lb/>
Hans Majestæt har befalet, at en Commission skal udarbeide Forslag <lb/>
til en ny Proceslov og derhos afgive Betænkning om Jury Institutionens <lb/>
Forenelighed med Grundloven, og sammes Hensigtsmæssighed, samt <lb/>
udnævnt denne Commissions Medlemmer, har det nu forsamlede Storthing <lb/>
besluttet, at en af dette valgt Commission skal foreslaae en Proceslov, <lb/>
baseret paa Jury-Institutionen! Vi skulle saaledes faae ved Siden <lb/>
af hinanden, <hi rend="underline">en</hi>  Kongelig og <hi rend="underline">en</hi>  Storthings-Commission, begge for <lb/>
at udarbeide en ny Proceslov; men medens den første skal afgive  <lb/>
Betænkning om Jury Institutionens Anvendelighed, skal den sidste ansee <lb/>
denne som givet og bygge sit Forslag derpaa; en Forvirring, som i en <lb/>
ordnet Stat længst mulig bør søges afværget, om den ikke skal ophøre <lb/>
at være ordnet.</p>
               <p>	Høiesterets Assessor Motzfeldt, som gjerne vilde fungere i <lb/>
Storthingets Commission, har i Storthinget erklæret denne Foranstaltning <lb/>
for en fiendtlig Demonstration mod Regjeringen, og <hi rend="underline">derefter</hi>  spurgt, <lb/>
om det vilde ansees oppositionelt, at han modtog Valg dertil. Dette <lb/>
er et nyt Beviis paa Mandens Judicium!</p>
               <p>	3o  <hi rend="underline">Ophævelse af Hemmeligholdelse af Voteringen i Høiesteret</hi>. <lb/>
Ifølge Høiesterets Loven foregaaer Proceduren i Høiesteret for aabne <lb/>
Døre; derimod Voteringen for lukkede Døre, hvorhos Assessorerne ere <lb/>
edelig forpligtede til at hemmeligholde Voteringerne. Dette Lovbud har <lb/>
ofte været angrebet, uden Tvivl som oftest af misfornøiede Parter; <lb/>
men stedse tilfredsstillende forsvaret af Høiesteret og andre  <lb/>
Retslærde. Denne Hemmeligholdelse har dette Storthing besluttet ophævet, <lb/>
– en Beslutning, som jeg anseer for et farligt Attentat mod den  <lb/>
høieste Domstoels Uafhængighed; thi uagtet enhver retsindig Dommer bør <lb/>
kunne være sin Dom bekjendt, saa vil endog den Stærkeste neppe ganske <lb/>
kunne frigjøre sig fra en vis Indflydelse, som det, endog ham ubevidst, <lb/>
maa faae paa hans Votum, at dette, i Stedet for som nu at bevares <lb/>
i Rettens Protocol, øieblikkelig skal gives til Priis for Critique,  <lb/>
skjæv Bedømmelse og Midhandling i Nutidens onde offentlige Blade, <lb/>
af hvilke Dommeren vil blive meer eller mindre afhængig. Om dette <lb/>
benægtes, maa al menneskelig Svaghed benægtes, og dette er forgjæves! <lb/>
Homo sum et nihil humani a me alienum puto. Hertil kommer, at Høiesterets  <lb/>
meget bebyrdede Medlemmer maatte anvende og spilde meget mere <lb/>
Tid paa Formen af et Votum, bestemt for Offentliggjørelse end kun <lb/>
for Rettens Protocol. Et Votums Form vil kræve meget mere Tid end <lb/>
Høiesteret kan afsee, naar dette den følgende Dag kan indføres i <lb/>
offentlige Blade end naar det kun er bestemt for Rettens Protocol.</p>
               <p>	I Morgen den 28de agter jeg, vil Gud, at tiltræde en Reise til <lb/>
Fossum for 2 à 3 Uger, støttende mig til den mig af Deres Majestæt <lb/>
givne almindelige naadige Tilladelse.</p>
               <p>	Høehøsten, som heromkring er fuldbragt, var rigelig, og Korn <lb/>
og Potatis love en riig Høst, uagtet de vel have lidt noget af den <lb/>
senere Tids langvarige Tørke. Imidlertid er Luft Temperaturen siden <lb/>
i Gaar overgaaet fra at være trykkende heed til kold. I Overgaar Morgen <lb/>
i Skyggen 16 Grader; i Dag Morges 8 Grader Reaumur. </p>
               <p>Jeg er glad ved, at kunne endnu en Gang <lb/>
        overdrage mine vices under min forestaaende <lb/>
            Fraværelse til Statsraad Krog.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 27de Julii 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. juli 1854</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 25te Juli 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Deres Excellence!</salute>
               </opener>
               <p>	Idet jeg herved frembærer Bevidnelsen af min levende Erkjendtlighed <lb/>
for det Beviis paa Tillid til min Characteer og mine Evner, som <lb/>
jeg tør forudsætte ligger til Grund for Deres Excellences Henvendelse <lb/>
til mig om at indtræde som Medlem af Hans Majestæt Kongens Raad,  <lb/>
tillader jeg mig, i Henhold til min sidste Samtale med Deres Excellence  <lb/>
angaaende dette Anliggende, at henvende mig til Deres Excellence med <lb/>
nærværende Linier. –</p>
               <p>	Deres Excellence vil af mine mundtlige Meddelelser have erfaret, <lb/>
hvilke og hvor store de Betænkeligheder ere, som jeg har næret ved <lb/>
at overtage det vigtige og ansvarsfulde Hverv, hvorom der er Tale. <lb/>
Jeg har i 30 Aar levet i en Kreds af Medborgere, blandt hvilke jeg  <lb/>
stedse har været saa lykkelig at finde Agtelse og Anerkjendelse. Jeg  <lb/>
haaber derhos at kunne antage, at jeg indtil denne Dag har været de <lb/>
Forretninger af forskjellig Art, som har været mig betroet, nogenlunde <lb/>
voxen, hvortil kommer, at jeg i oekonomisk Henseende befinder mig <lb/>
i en Stilling, som efter mine Fordringer til Livet Intet lader mig <lb/>
tilbage at ønske. Allerede i disse Omstændigheder ligger et stærkt <lb/>
Motiv for mig til Forsigtighed naar Talen er om at forlade min nærværende <lb/>
Embedsstilling, om jeg end erkjender, at dens for en stor Deel  <lb/>
trivielle Forretninger ikke altid have tilfredsstillet mig. Men naar  <lb/>
hertil kommer, at jeg – ihvor opmuntrende end Andres Dom om mig i denne <lb/>
Henseende kan have været – dog ikke formaaer at frigjøre mig for <lb/>
den Frygt, at mine Evner og Kræfter maaskee vilde befindes at staae <lb/>
i Misforhold til de Pligter og de Byrder, som den ovennævnte Stilling <lb/>
medfører, og at jeg saaledes ikke vilde blive istand til at fyldestgjøre <lb/>
de billige Fordringer, som man er berettiget til at gjøre til <lb/>
Indehaveren af en saadan Stilling, saa vil det indsees, at hine <lb/>
Betænkeligheder end mere maatte forøges. –</p>
               <p>	Jeg vilde visselig ikke gjerne unddrage mig for at tjene mit <lb/>
Fædreneland i hvilketsomhelst Kald, hvori man maatte troe, at jeg <lb/>
kunde virke med noget Held, og jeg har saameget mindre Grund til at <lb/>
have Noget imod at træde i nærmere personlig Forbindelse med min Konge, <lb/>
som jeg for denne Konge stedse har næret de varmeste Følelser af <lb/>
Taknemmelighed og Hengivenhed. Men det vilde blive mig en høist <lb/>
trykkende Følelse, hvis Byrde jeg i Længden ikke vilde kunne udholde, om <lb/>
jeg i mit nye Kald, om hvis Forretningers Omfang og Beskaffenhed jeg <lb/>
ikke lettelig paa Forhaand, og saalænge jeg ikke deri har forsøgt mig, <lb/>
kan danne mig noget aldeles klart Begreb, skulde komme til at gjøre <lb/>
den Erfaring, at jeg hverken kunde tilfredsstille mig selv eller Andre.  <lb/>
– Det var Frygten herfor, som bragte mig til hos Deres Excellence <lb/>
at anholde om det ikke lod sig gjøre, uden at træde lovlige Former og <lb/>
Forskrifter for nær, at mit nærværende Embede i et Aarstid eller noget <lb/>
mere kunde henstaae ubesat og bestyres af en af det Offentlige <lb/>
dertil konstitueret, for at, om hiin Frygt skulde befindes grundet, <lb/>
jeg da, til Gavn ikke mindre for det Almene end for mig selv, kunde <lb/>
træde tilbage i min tidligere Stilling. Da imidlertid en saadan <lb/>
Ordning af Sagen, som vistnok fremdeles vilde være meest stemmende med <lb/>
mit Ønske, efter Deres Excellences Yttringer maaskee vilde være  <lb/>
forbunden med flere Vanskeligheder end jeg havde tænkt mig, saa bør jeg <lb/>
vel ikke tillade mig derpaa videre at insistere. Men kan dette end <lb/>
ikke opnaaes, saa kan jeg dog ikke undlade her gjentagende og  <lb/>
uforbeholdent at erklære, at jeg efter min Opfatningsmaade af hvad der <lb/>
er min Pligt i nærværende Tilfælde, ikke vilde kunne forsvare at modtage <lb/>
det Hædershverv, hvortil Hans Majestæt naadigst maatte ville kalde <lb/>
mig, naar jeg ikke samtidig havde Hans Majestæts naadige Tilsagn <lb/>
om, at Høistsamme ikke vilde negte mig igjen at blive overflyttet i <lb/>
en anden og underordnet Embedsstilling, saafremt jag enten af ovenanførte <lb/>
Grunde eller fordi min Helbred svigtede mig, om kortere eller <lb/>
længere Tid maatte finde dette at være min Pligt. –</p>
               <p>	Det er til et saadant Tilsagn, i hvilkensomhelst Form Deres <lb/>
Excellence Selv maatte finde passende, at jeg herved ærbødigst tillader <lb/>
mig at anholde om Deres Excellences gunstige Medvirkning. Jeg kan forsikkre  <lb/>
Deres Excellence, at Ønsket derom ikke er begrundet i nogetsomhelst <lb/>
Vankelmod eller Vægelsind fra min Side, men i Motiver, som jeg <lb/>
har det Haab, at Hans Majestæt heller ikke vil miskjende. – I dette <lb/>
Haab, og under den Forudsætning, at Hans Majestæt ikke vilde ansee <lb/>
mig med Ugunst og blive mig unaadig, om jeg i en nærmere eller  <lb/>
fjernere Fremtid skulde finde mig opfordret til at gjøre Brug af det <lb/>
attraaede Tilsagn, erklærer jeg mig altsaa herved, i Haab om at Gud vil <lb/>
lægge sin Velsignelse til min Gjerning, beredt til at indtræde i Hans <lb/>
Majestæts Raad, saafremt Høistsamme dertil naadigst maatte ville kalde <lb/>
mig. –</p>
               <closer>
                  <salute>Med Høiagtelse og Ærbødighed</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Otto V. Lange</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
