<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. desember 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
               <p>	Senere er Intet indtruffet som har kunnet foranledige mig til <lb/>
at besvære Deres Majestæt med nogen underdanigst Rapport.</p>
               <p>	Høiesterets Justitiarius Bull er efter en kort Sygdom afgaaet <lb/>
ved Døden 69 Aar gammel. Han var en hæderlig Mand, en øm Familiefader <lb/>
og en oprigtig Ven; men som Embedsmand havde han overlevet sig og  <lb/>
derfor kaldte vor Herre ham i et for ham lykkeligt Øieblik.</p>
               <p>	Han efterlader en ved Aandsgaver udmærket sygelig Enke (en Søster <lb/>
af den som Retslærd berømte danske Premierminister Ørsted) og <lb/>
tre uforsørgede Døttre, jeg befrygter i en mislig oeconomisk Stilling.</p>
               <p>	Et usædvanlig ustadigt Vejrlig foranlediger her megen Sygelighed. <lb/>
Mig har det givet piinlige reumatiske Smerter, som forhindrede <lb/>
mig fra at bivaane det sædvanlige Statsraad igaar, hvor kun courante <lb/>
Sager blev behandlet.</p>
               <p>	Ved at gjentage min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at lykønske Deres Maejstæt til det lykkelige ja brillante <lb/>
Resultat af den sidste Rigsdag. Dette er for mig et nyt Bevis for at <lb/>
Ligevægten imellem de forskjællige statsborgerlige Interesser sikrere <lb/>
opnaaes og vedligeholdes med den gamle svenske Repræsentation, <hi rend="underline">under</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">en forstandig Ledning</hi>  end ved nogetsomhelst Et- eller Tokammersystem.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Bemærkning, at Ruslands seneste Eftergivenhed, <lb/>
istedetfor at lede til Fred, snarere synes at ville forlænge <lb/>
den ødelæggende Krig, er desværre kun altfor sand og er for mig et <lb/>
nyt Bevis for at Contraparterne <hi rend="underline">ikke ville have Fred</hi>; <hi rend="underline">men Krig</hi>  à tout <lb/>
prix, en Tendens, som i mine Øine er barbarisk. Om Rusland fra  <lb/>
Begyndelsen har den svære Brøde at have foranlediget Krigen, saa have <lb/>
Contraparterne nu den større Brøde at forlænge den og alle dens Ulykker. <lb/>
Efter min ringe Formening er det ikke, som den store Hob indbilder <lb/>
sig, een Krig imellem Civilisation og Barbarie; men nu en Krig mellem <lb/>
Revolution og Orden, imellem Kossuth, Mazzini, Palmerston og den  <lb/>
bestaaende europæiske Ordens Opretholdere, blandt hvilke Deres Majestæt <lb/>
ifølge Sit Kongelige Kald og Sin ridderlige Tænkemaade indtager en <lb/>
fremragende Plads. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14de December 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
