<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 12. februar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p>	Regjeringens Medlemmer, hvem jeg, efter Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling, har meddeelt de Deres Majestæts naadige Skrivelse af 1ste <lb/>
denne Maaned vedlagte Aktstykker, har med stor Tilfredsstillelse  <lb/>
erfaret Deres Majestæts Yttringer, saavel i Samtale med den russiske <lb/>
Minister, som i Brev til Keiseren, i Anledning af den russiske Erklæring. <lb/>
Om denne var ubehagelig, saa ere de senere modtagne Erklæringer <lb/>
om den samme Gjenstand fra Wien, Berlin, London, saa meget behageligere, <lb/>
og glæder det mig især, at disse Magter ikke alene erkjende <lb/>
den af Deres Majestæt indtagne neutrale Stilling stemmende med Klogskab, <lb/>
men ogsaa med den europæiske Folkeret.</p>
               <p>	Med sidste Post afsendtes Budgetforslaget, hvoraf vil erfares, <lb/>
hvorledes Finantsbestyrelsen har bestræbet sig for at opfylde de mange <lb/>
og overordentlig store Fordringer, som gjøres paa Statscassen. Endog <lb/>
hvad der udfordres til Iværksættelse af Armeens Reorganisation vil <lb/>
kunne præsteres, naar der renonceres paa 22,000 Species, som i andre <lb/>
Retninger ere foreslaaede for Armeen; men som, uagtet ønskelige,  <lb/>
Statsraad Bloch erkjender at maatte staae tilbage for hiin høist vigtige <lb/>
Gjenstand.</p>
               <p>	I denne Begivenhed har den heldige Indflydelse af Armee-Departementets <lb/>
Forening med Commandoen tilfulde viist sig. Uden denne Forening <lb/>
vilde Armeens Reorganisationsplan neppe være bleven tiltraadt af <lb/>
Regjeringen; men Statsraad Bloch forsvarede sin Indstilling med saa  <lb/>
megen Sagkundskab og Maadehold, at han overvandt alle Fordomme. Paa <lb/>
den anden Side vilde General Bloch neppe have erkjendt Nødvendigheden <lb/>
af at frafalde andre Fordringer, om han ikke havde været Medlem af <lb/>
Regjeringen.</p>
               <p>	For mig er det en stor Tilfredsstillelse at see, hvorledes man, <lb/>
efter moderne Reformer, kommer tilbage til det Gamle, til vore gamle <lb/>
Regimenter, med deres gamle Navne. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12te Februar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
