<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. februar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
               <p>	Efterat Storthinget i Mandags havde constitueret sig og samme dag <lb/>
ved en Deputation derom havde underrettet mig og den Norske Regjering, <lb/>
besluttede jeg at lade den høitidelige Aabning foregaae idag Klokken <lb/>
1 Eftermiddag. Til den bestemte Tid indfandt jeg mig i Storthinget, <lb/>
hvor jeg oplæste Deres Majestæts naadige Bemyndigelse for mig til at <lb/>
aabne Thingets Forhandlinger og Deres Majestæts vakkre Tale, og  <lb/>
erklærede paa Deres Majestæts høie Vegne Norges 14de ordentlige  <lb/>
Storthing aabnet. Efterat Beretningen om Rigets Tilstand var oplæst og <lb/>
tilligemed Talen overleveret til Storthingets President, Amtmand Aall, <lb/>
udbragte denne et "Gud bevare Kongen" der hjertelig blev gjentaget <lb/>
af Forsamlingen. En Deputation af Storthinget complimenterede derpaa <lb/>
den norske Regjering, der var samlet i det Kongelige Palais. Ordføreren, <lb/>
Professor Schweigaard, fremførte i faae men kjærlige Udtryk <lb/>
Storthingets Beklagelse over ved denne Høitidelige Anledning at maatte <lb/>
savne Deres Majestæts høie Nærværelse, idet han udtalte Storthingets <lb/>
hjertelige Taknemmelighed og dets varme Ønsker for Deres Majestæt. <lb/>
En Middag for samtlige Storthings Representanter samt for de <lb/>
fornemste Autoriteter, til et Antal af 150 Personer, – var derefter <lb/>
arrangeret i Stiftsgaarden, hvorved jeg havde den Ære at udbringe <lb/>
Skaaler for Deres Majestæt, for Storthinget og for de forenede Riger, <lb/>
hvilke besvaredes af Storthingets President med en Skaal for den Norske <lb/>
Regjering.</p>
               <p>	Imorgen begynder Storthinget sin Virksomhed, som dog i den første <lb/>
Tid fornemmelig vil være indskrænket til Comité-Arbeider. Saavidt <lb/>
man forud kan skjønne, synes Thingets Sammensætning denne Gang at være <lb/>
heldigere end flere foregaaende Storthing.</p>
               <p>	I Tirsdags blev Regjeringen færdig med Behandlingen af Budgettet, <lb/>
som snarest mulig vil blive fremsendt, for underdanigst at forelægges <lb/>
Deres Majestæt.</p>
               <p>	Nærværende underdanigste Rapport expederes med Lieutenant Due <lb/>
som Coureer. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8de Februar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
