<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 22. juni 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	Studenternes Sangforening hædrede i Søndags den 18de paa en <lb/>
ligesaa simpel som vakker Maade Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs <lb/>
Minde, da denne Forenings her tilstedeværende Medlemmer begave sig <lb/>
ud til Oscarshall og der, efterat have udbragt et "Leve" for Deres <lb/>
Majestæt, afsang nogle af den Høisalige Prindses smukke Compositioner.</p>
               <p>	Sagen om Interims Regjering og hvad dermed staaer i Forbindelse <lb/>
skulde have været behandlet i Statsraadet i Gaar, men blev udsat til <lb/>
Løverdag, fordi Statsraad Riddervold ved Upasselighed var forhindret <lb/>
fra at møde.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa 2de i Statsraadet i Gaar behandlede Sager:  1o <lb/>
Forslag om, at Horten med dets Marine Etablissement skal blive Kjøbstad; <lb/>
2o  om Udbetaling af Statscassen af omtrent 23,000 Spdl. til Skadelidte <lb/>
i Anledning af Krigen med England <hi rend="underline">1807</hi>.</p>
               <p>	Et langvarigt Avis-Skriverie gav Anledning til, at der blev nedsat <lb/>
en Commission, bestaaende af Amtmand Cappelen, Major Irgens,  <lb/>
Capitaine Hagerup og Proprietair Bonnevie, for at afgive Betænkning, <lb/>
om Horten bør blive Kjøbstad eller ikke. Commissionen har erklæret <lb/>
sig for det første Alternativ og Regjeringens Pluralitet, som deler <lb/>
denne Mening, indstiller, at Deres Majestæt herom vil gjøre en naadigst <lb/>
Proposition til Storthinget; hvorimod en Minoritet, bestaaende <lb/>
af Statsraaderne Erichsen, Bloch og mig, underdanigst indstille, at <lb/>
ingen Proposition herom maa blive fremsat.</p>
               <p>	Allerede den Omstændighed, at de i denne Begivenhed sag- og <lb/>
lokalkyndigste 2de Mænd, Statsraad Erichsen og Værftschefen og  <lb/>
Commandanten, Capitaine Konow, paa det bestemteste erklære sig imod <lb/>
Kjøbstadsanlægget; at Ingenieur Brigadens Chef, med Hensyn paa  <lb/>
Hortens tilkommende Befæstning, deler denne Anskuelse, opvakte min  <lb/>
Betænkelighed, hvori jeg ved nøiere Overveielse er bleven befæstet. <lb/>
Horten mangler aldeles naturlige Ressourcer til at blive Kjøbstad og <lb/>
til at bære de dermed forbundne Byrder; det har kun faaet en Vigtighed <lb/>
ved det der anlagte Marine-Etablissement og jeg formener underdanigst, <lb/>
at dets Overgang til Kjøbstad vilde foranledige Collisioner <lb/>
med Orlogs-Etablissementet og tunge Byrder for dets militaire Befolkning, <lb/>
uden sand Fordeel for Nogen.</p>
               <p>	Den anden Sag er en gammel ubehagelig Historie, hvormed jeg beklager <lb/>
at skulle besvære Deres Majestæt.</p>
               <p>	Da England som bekjendt 1807 voldelig overfaldt Danmark og uden <lb/>
Krigserklæring røvede dets Flaade, confiskerede det Tillige alle i <lb/>
engelske Havne beliggende danske og norske private Skibe, af Værdie <lb/>
nær 1 1/2 Million £ Sterling. Som en liden Repressalie befalede den <lb/>
danske Regjering, at alle dens danske og norske Undersaatter skulde <lb/>
indbetale i den Kongelige Kasse hvad de maatte skylde engelske  <lb/>
Undersaatter, hvis Totalbeløb jeg ikke kan angive; men hvoraf 1816 blev <lb/>
udbetalt Summer til enkelte norske Skadelidte, hvorefter der nu af de <lb/>
i den Kongelig <hi rend="underline">dansk-norske</hi>  Kasse indbetalte Summer skal reste <lb/>
6,880 £ Sterling, – efter nærværende Cours omtrent 23,000 Speciedaler, <lb/>
om hvis Fordeling mellem de Skadelidte eller deres Arvinger nu suppliceres <lb/>
og hvorom Regjeringen underdanigst indstiller, at Deres Majestæt <lb/>
vil fremsætte en naadig Proposition til Storthinget.</p>
               <p>	Jeg tilstaaer, at jeg finder denne Reclamation<hi rend="underline">efter 47 Aar</hi>
                  <lb/>
noget nær urimelig og at den kunde have været afviist; men da alle <lb/>
Regjeringens øvrige Medlemmer ere enige, har jeg ikke, i Begivenhed <lb/>
som denne, villet dissentere.</p>
               <p>	I Odelsthinget er Bankens Flytning fra Trondhjem til Christiania <lb/>
omsider besluttet og man venter den samme Beslutning i Lagthinget.</p>
               <p>	Den senere Tids Veirlig og Temperatur har været særdeles gunstig <lb/>
for Aarsvæxten. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>22de Junii 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
