<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. oktober 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
               <p>	Efterat have den 8de denne Maaned bivaanet min Søn Adams ældste <lb/>
Datters Confirmation i Jarlsbergs Kirke, hvor jeg for 17 Aar tilbage <lb/>
bivaanede hendes Forældres Vielse, kom jeg her tilbage den 11te <lb/>
Aften.</p>
               <p>	Den 12te om Morgenen overraskede en Coureer mig med Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 8de, hvorfor jeg nedlægger min underdanige  <lb/>
Taksigelse. Deres Majestæts naadige Indbydelse til den 4de November <lb/>
opvækker min hjertelige og underdanige Taknemmelighed. En saa naadig <lb/>
Indbydelse betragtes af mig som en Kongelig Befaling, den jeg føler <lb/>
mig forpligtet til med Glæde at efterkomme, om kun min, i min høie Alder <lb/>
usikkre Helbred vil tilstede mig denne Lykke. I denne Henseende er <lb/>
jeg virkelig meget usikker; men mine Betænkeligheder overvindes ved <lb/>
mine usvækkede Følelser for Høistsalig Kongen, hvis Mindefest Deres <lb/>
Majestæt saa værdig vil feire, – ved min varme Længsel efter den Lykke <lb/>
at gjensee Deres Majestæt og hendes Majestæt Dronningen, og derved  <lb/>
bevæges jeg til den Beslutning at tiltræde Reisen til Stockholm den 27de <lb/>
denne Maaned, hvor jeg, om Gud vil, vil kunne ankomme med Dampskibet <lb/>
fra Arboga den 1ste November. Da min høie Alder tiltrænger Hjelp og <lb/>
Pleie, udbeder jeg Deres Majestæts naadige Tilladelse til at lade mig <lb/>
følge af en af mine Sønner eller af min Ven, Kammerherre Holst.</p>
               <p>	General Wedel, der tænker og føler som jeg, vil selv underdanigst <lb/>
anmelde sin Beslutning at reise en Dag tidligere og komme til <lb/>
Stockholm en Dag tidligere end jeg; men jeg beklager, at vi begge ere <lb/>
2 ubrugbare Antiquiteter.</p>
               <p>	I Statsraadet i Gaar enigedes vi om, at under de 2de militaire <lb/>
Departementschefers Fraværelse, vil Statsraad Krog overtage Armee- <lb/>
Departementets og Statsraad Petersen Marine Departementets Bestyrelse. <lb/>
Jeg haaber, at Statsraad Lange, efter min Anmodning, maa kunne indfinde <lb/>
sig her før min Afreise, da hans Nærværelse vil tiltrænges, for <lb/>
et complet Statsraad.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil af Regjeringens underdanigste Indberetning <lb/>
naadigst have erfaret, at man har været nødsaget til at bemyndige <lb/>
Amtmanden i Finmarken til at udlaane til fattige Communer indtil 5000 Spd. <lb/>
for at kjøbe Meel, som Gud skee Tak, haves, hvortil vor lille Escuadre <lb/>
i det hvide Hav væsentlig har bidraget, medens Indvaanernes sædvanlige <lb/>
Tuskhandel med Russerne har været afbrudt.</p>
               <p>	Vore Studenter have forlængst sunget for den brittiske Consul i <lb/>
Anledning af Sevastopols Indtagelse, en barnagtig Overilelse, som  <lb/>
snarere kan tilgives Studenter, end de Franskes Keiser og den østerrigske <lb/>
Udenrigsminister. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 15de October 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
