<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 16. februar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	I et den 13de afholdt overordentligt Statsraad indfandt en <lb/>
Storthings Deputation, hvis Ordfører var Biskop v. d. Lippe, sig, for <lb/>
at overbringe en underdanigst Adresse til Deres Majestæt, hvori <lb/>
Storthinget bevidner sin Deeltagelse i de i den Kongelige Familie senest <lb/>
indtrufne sørgelige og glædelige Begivenheder og fremfører sine <lb/>
underdanige Ønsker for Deres Majestæt og det Kongelige Huus.</p>
               <p>	Da denne Adresse, dateret den 11te, overbragtes den 13de, efter <lb/>
Postens Afgang, troede jeg, med Hensyn paa dens Indhold, at burde <lb/>
befordre den ved en Coureer, som afgik herfra den 13de om Aftenen.</p>
               <p>	Den 12te modtog jeg Deres Majestæts naadige Skrivelse af 9de <lb/>
og en Statsraads-Protocol af 8de, i hvis Følge jeg har indbuden et <lb/>
Udvalg af Storthinget, bestaaende af 12 Thingmænd, til et fortroeligt <lb/>
Møde hos mig i Morgen Aften. Det har ikke været muligt at beramme  <lb/>
dette Møde tidligere, fordi jeg til Oversættelse af de mangfoldige  <lb/>
Aktstykker kun tør bruge een Mand, nemlig Kammerherre Holst, som uagtet <lb/>
al anvendt Fliid, først dermed kan blive færdig i Morgen Formiddag. <lb/>
Den 13de meddeelte jeg Regjeringens Medlemmer hvad Deres Majestæt <lb/>
har befalet, og medens jeg samme Dags Aften var beskjæftiget med at <lb/>
ordne de mange Aktstykker, modtog jeg ved Coureer Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 10de, som jeg pligtskyldigst vil tage til Følge.</p>
               <p>	Jeg beklager, at Harbitz ved Sygdom forhindres fra at fungere <lb/>
som Storthingets Præsident. Vice Præsidenten, Amtmand Aall, fungerer <lb/>
i hans Sted og med ham har jeg idag havt en forberedende Samtale, for <lb/>
det fortroelige Møde i Morgen Aften.</p>
               <p>	I Statsraadet i Gaar havde vi Spørgsmaalet om Penge Bevilgning <lb/>
til Udrustningerne under Behandling. Jeg var glad ved, at Deres Majestæt  <lb/>
i naadig Skrivelse til mig af 9de har overladt til Regjeringen, at yttre  <lb/>
sig alternativt om strax at begjære 500,000 Specier eller at begynde med  <lb/>
300,000 Specier. Jeg stemmer for den mindre Sum, 1o fordi den forskrækker  <lb/>
mindre end den større; 2o fordi her for de første 3 Maaneder ikke vil  <lb/>
behøves mere; og 3o fordi den mindre Sum, m<hi rend="underline">en ikke den større</hi>, vil kunne  <lb/>
tilveiebringes, uden at forvanske det møisommelig opgjorte Budget og uden <lb/>
strax at inddrage Capitaler, som private Næringsveie ikke uden Savn <lb/>
og Ødelæggelse kan undvære. Denne Mening vil i alle Fald vinde  <lb/>
Pluralitet i Statsraadet den 18de og en hermed stemmende underdanigst <lb/>
Indstilling afgaae med Posten den 20de.</p>
               <p>	Om det til i Morgen Aften hos mig berammede fortroelige Møde <lb/>
forbeholder jeg mig, at afgive min underdanige Indberetning snarest <lb/>
mulig.</p>
               <p>	Gud forlade de Souverainer og Statsmænd, som frækt afbryde den <lb/>
Fred og det Velvære, som Forsynet havde forundt Europa! </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16de Februar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
