<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. desember 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p>	Da det grove og plumpe Angreb som i underdanigst vedlagte <lb/>
Morgenblad er gjort paa Politimester Morgenstierne, turde blive  <lb/>
bemærket af Deres Majestæt, troer jeg at burde underdanigst meddele  <lb/>
følgende Oplysning i Anledning af dette Skjændige Misbrug af Avispressen.</p>
               <p>	Siden Kammerherre Morgenstierne blev gift har han hvert Aar <lb/>
feiret Keiser Nicolaus Navnedag ved en liden Middag i sit Huus for <lb/>
12 à 16 Personer, hvorved Keiserens Skaal i denne lille Vennekreds <lb/>
er bleven udbragt. Anledningen til denne aldeles private Feiring var <lb/>
det intime Forbindtligheds Forhold hvori salig Frue Morgenstiernes <lb/>
Familie Soltikow staaer til den Keiserlige Familie og den Erkjentlighed <lb/>
som Morgenstierne selv, Bærer af en russisk Orden, skylder Keiseren, <lb/>
der ved flere Leiligheder har viist ham personlig Naade og <lb/>
Velvillie. Disse anførte Omstændigheder ere uforandrede og om  <lb/>
Morgenstierne i Aar havde undladt den sædvanlige uskyldige Feiring  <lb/>
vilde man have søgt Anledningen i forandrede politiske Forholde men som <lb/>
ikke ere tilstede og altsaa ikke forbyde Deres Majestæts troe  <lb/>
Undersaatter at udbringe ligesaavel en Skaal for Keiser Nicolaus som for <lb/>
Dronning Victoria.</p>
               <p>	Ligesom jeg de foregaaende Aar har havt den Fornøielse at <lb/>
deeltage i de ovennævnte smaa Middage, vilde jeg heller ikke i Aar havt <lb/>
nogen Betænkelighed derimod, om ikke Upasselighed havde forhindret <lb/>
mig.</p>
               <p>	Da denne Upasselighed, der bestaaer i en piinlig reumatisk <lb/>
Affection, forhindrer mig fra at gaae ud, var Regjeringens Medlemmer <lb/>
i Gaar samlede i Statsraad hos mig. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de December 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
