<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 25. september 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	I min sidste underdanigste Rapport af 21de denne Maaned yttrede <lb/>
jeg Haab om, at Toldcasserer Lange nu strax maatte blive naadigst <lb/>
udnævnt til Statsraad og jeg vil tillade mig at tilbagekalde de <lb/>
Omstændigheder, som berettigede mig til dette Haab.</p>
               <p>	Erindrende de Vanskeligheder og ubehagelige Forviklinger, som <lb/>
foranledigedes ved, at Deres Majestæt forrige Aar lod affordre det <lb/>
samtlige Statsraad en confidentiel Betænkning, ved Besættelse af en <lb/>
da ledig Statsraadspost, troede jeg at burde søge saadanne Ubehageligheder <lb/>
afværgede i lignende Begivenhed nu. Fra denne Synspunkt indskrænkede  <lb/>
jeg mig til at conferere med Statsraaderne Vogt, Bretteville <lb/>
og senere Krog om Besættelse af en ledigblivende Statsraadspost <lb/>
og tillod mig efter Overlæg med dem, dertil underdanigst at foreslaae <lb/>
Toldcasserer Lange.</p>
               <p>	Dette mit underdanigste Forslag behagede Deres Majestæt under <lb/>
12te Julii naadigst at bifalde, med naadigst Bemyndigelse til derom <lb/>
at gjøre Lange confidentielt Tilbud hvilket af ham, efter en længere <lb/>
Underhandling blev antaget i en Skrivelse, som jeg gav mig den Ære <lb/>
underdanigst at tilsende Deres Majestæt, og som Deres Majestæt i en <lb/>
naadig Skrivelse til mig af 14de August i Eet og Alt naadigst bifaldt.</p>
               <p>	Derefter troede jeg at kunne ansee denne Sag afgjort og tog ikke <lb/>
i Betænkning, <hi rend="underline">som saadan</hi>  at meddele den til Lange, hvem det var <lb/>
magtpaaliggende at kunne tage nødvendige Forholdsregler for sin nye <lb/>
Bestemmelse.</p>
               <p>	Under 24de August udbad jeg underdanigst, at Deres Majestæt, <lb/>
                  <hi rend="underline">paa samme Tid</hi>  naadigst vilde udnævne Lange til Statsraad og Sylow  <lb/>
til Toldcasserer, hvilket Deres Majestæt i en naadigst Skrivelse til <lb/>
mig af 28de August naadigst behagede at bifalde, med Tilføiende herom <lb/>
at ville afgive naadig Beslutning, naar Regjeringens Indstilling <lb/>
om Besættelsen af Toldcasserer Embedet i Laurvig blev foredraget.</p>
               <p>	Da denne Indstiling blev afsendt til Stockholm den 13de denne <lb/>
Maaned, ved Coureer, var jeg efter det Passerede beføiet til, ved den <lb/>
i Gaar Aftes fra Stockholm ankomne Post at vente Langes Udnævnelse, <lb/>
men modtog, i Stedet for den forventede Udnævnelse, en Protocol, hvori <lb/>
gives Statsraad Sylow Reise Tilladelse og Statsraad Vogt Befales, ved <lb/>
Riddervolds Afreise, at overtage Kirke-Departementet, som var bestemt <lb/>
for Lange.</p>
               <p>	Lange er i Forventning af sin Udnævnelse forblevet her og har <lb/>
gjort de nødvendige Forberedelser for sit Etablissement her; – han <lb/>
som jeg er nu compromitteret, og det vil ikke forundre mig, om han <lb/>
tilbagekalder sit Engagement, hvorfra han, ved den nu trufne  <lb/>
Foranstaltning synes degageret. Jeg vil imidlertid, i Forventning af  <lb/>
nærmere Oplysning, søge at berolige Lange.</p>
               <p>	Den igaar modtagne Statsraads Protocol, er dateret Drotningholm <lb/>
                  <hi rend="underline">den 7de September</hi>; men efter Stockholms Post Stempel, først afsendt <lb/>
derfra <hi rend="underline">den 21de September</hi>. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 25de September 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
