<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 19. januar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	Anledningen til, at jeg idag maa tillade mig at besvære Deres <lb/>
Majestæt, er Marine Commandoens store Trang til at vide, hvorledes den <lb/>
maa kunne disponere over Søofficiererne til Tjenstgjøring, i forskjellige <lb/>
Retninger næste Foraar.</p>
               <p>	Det er magtpaaliggende for Commandoen at kunne i Tide bestemme, <lb/>
hvilke Officierer der ville behøves til Tjenstgjøring paa de udrustende <lb/>
Krigsskibe og dernæst om de for Statens Dampskibe nødvendige <lb/>
Søofficierer under nærværende Omstændigheder maa som sædvanlig kunne <lb/>
permitteres til denne Tjenstgjøring.</p>
               <p>	Statens Dampskibe have stedse havt Premier Lieutenanter til Førere <lb/>
og Second Lieutenanter til Styrmænd, hvilket har givet disse Officierer <lb/>
en gavnlig Beskjæfigtelse, forbunden med en god Fortjeneste og <lb/>
væsentlig bidraget til disse kostbare Dampskibes heldige Fart. Det <lb/>
er saaledes saavel for Statens som Søetatens Tarv høist ønskelig at <lb/>
dette Forhold maa kunne vedvare, men herom maa Beslutning <hi rend="underline">nu</hi>  afgives <lb/>
og <hi rend="underline">kan ikke udsættes</hi>, fordi Indre-Departementets Chef, i Mangel af <lb/>
Sikkerhed for at kunne som sædvanlig faae Søofficierer til Dampskibene, <lb/>
ikke tør udsætte med at engagere Coffardi Capitainer og Styrmænd, <lb/>
som senere neppe vilde kunne findes.</p>
               <p>	I Hensigt at kunne i disse Henseender tage de nødvendige <lb/>
Bestemmelser, udbeder Statsraad Erichsen underdanigst, at Deres Majestæt, <lb/>
om ikke strax officielt, saa dog confidentielt gjennem mig, vil foreløbig <lb/>
give ham naadig Meddelelse, om den Norske Søstyrke, som paatænkes <lb/>
udrustet, hvorefter han vil kunne bestemme de dertil behøvende <lb/>
Officierer, og hvorvidt andre maa kunne permitteres til Statens <lb/>
Dampskibe.</p>
               <p>	Med Henhold til min sidste underdanige Rapport, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at bemærke, hvad jeg senere har erfaret, at 3 norske <lb/>
Søofficierer for Tiden ere ansatte og tjenstgjørende paa den franske <lb/>
Flaade i det sorte Hav, af hvem vel de væsentligste Oplysninger maa <lb/>
kunne ventes, som attraaedes erhvervede ved andre særlig sendte  <lb/>
Officierer.</p>
               <p>	Da vore Politielove forbyde Dands Løverdag, agter jeg ved en Bal <lb/>
Søndag den 22de at feire Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars høie <lb/>
Fødselsdag, hvortil min underdanigste Lykønskning nedlægges. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19de Januar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
