<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 2. februar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de forrige Maaned.</p>
               <p>	Sidste Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme <lb/>
Dag, hvoraf erfares, at Deres Majestæt har befalet de svenske Søeofficierer,  <lb/>
som tjene paa de engelske og franske Flaader i det sorte Hav, <lb/>
i Tilfælde af Fiendtligheder, at forlade de Fartøier, hvor de ere ansatte <lb/>
og at Deres Majestæt agter at give Marine Commandoen den samme <lb/>
Befaling for de norske SøeOfficierer. Posten bragte imidlertid ikke <lb/>
den forventede Befaling; men da den besluttede Foranstaltnings Iværksættelse  <lb/>
under de forhaanden værende politiske Omstændigheder formeentlig  <lb/>
ikke bør udsættes, troede jeg at burde strax underrette Statsraad <lb/>
Erichsen om, hvad Deres Majestæt derom naadigst har meddeelt mig, i <lb/>
hvis Følge han ved sidste Post har givet de norske Officierer den samme <lb/>
Befaling, som de svenske have faaet, hvilket jeg ønsker maa vinde <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p>	Fiendtlighederne fra de saa kaldte Vestmagters Side mod Rusland <lb/>
begyndte formeentlig fra det Øieblik, da de sendte deres Flaader ind <lb/>
i det sorte Hav, i den høit udtalte Hensigt, at beskytte det tyrkiske <lb/>
Territorium og det tyrkiske Flag, hvorunder Tropper, Vaaben og Ammunition  <lb/>
føres mod Russerne. Naar de derhos yttre det Ønske, at Rusland ikke vil  <lb/>
ansee denne factiske Krigserklæring som casus belli, er det formeentlig at <lb/>
føie Haan til den grove Fornærmelse. Under disse Omstændigheder vilde det  <lb/>
være dobbelt ilde, om svenske eller norske Officierer skulde befindes  <lb/>
tjenstgjørende paa de fiendtlige Flaader. <lb/>
Ladninger af Avanturies skulle være ankomne og underveis fra Amerika <lb/>
og med saadanne Allierede forene sig en europæisk Dronning og en  <lb/>
europæisk Keiser! Jeg beder naadigst tilgivet, at jeg ikke kan tilbageholde <lb/>
min Harme herover.</p>
               <p>	Jeg længes naturligviis saare meget efter at erfare, hvorledes <lb/>
Deres Majestæts Neutralitets Erklæring er bleven modtaget i Petersborg <lb/>
og hvorledes Deres Majestæt befaler, at jeg derom skal yttre mig, lige <lb/>
over for de mange urimelige tildeels latterlige Rygter.</p>
               <p>	Igaar samledes de ankomne 103 Storthings Representantere i det <lb/>
sædvanlige Locale, hvor, efter Opfordring Provst Harbitz overtog <lb/>
Præsidiet indtil videre, ønskede Storthinget velkommen og erindrede de <lb/>
senest afdøde Storthingsmænd, Falsen, Sørenssen og Foss.</p>
               <p>	Dernæst valgtes en Committée bestaaende af 9 Medlemmer, for at <lb/>
granske Representanternes Fuldmagter, som jeg formoder vil medtage <lb/>
denne Uge og haaber jeg at modtage Deres Majestæts Throntale forinden <lb/>
Storthinget udbeder Sessionen aabnet, hvilket ved de 2de sidste  <lb/>
Storthing dog først skeede den 9de og 10de Februar.</p>
               <p>	Jeg vover at stole paa, at Deres Majestæt som sædvanlig naadigst <lb/>
vil tillade mig at afbenytte de 2de store Sale i Palaiet, til Samling <lb/>
for Processionen og til Modtagelse af Storthingets Deputation. I <lb/>
Stiftsgaarden levnes kun liden Plads for 150 Middagsgjæster.</p>
               <p>	Efterat Foranstaaende var skrevet har jeg havt den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, hvoraf <lb/>
jeg med Bekymring erfarer det Indtryk, som Deres Majestæts Neutralitets <lb/>
Erklæring har gjort i Petersborg; men <hi rend="underline">naar denne er stemmende</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">med Folkeret og Vedtægt</hi>  (og heri maa denne Neutralitet finde sin <lb/>
Hovedstøtte) saa vist som den er stemmende med de forenede Rigers  <lb/>
dyrebareste Interesser og begge Folks Sympathier, saa tør og bør man  <lb/>
freidig stole paa Forsynets mægtige Beskyttelse. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2den Februar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
