<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 2. april 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de forrige Maaned.</p>
               <p>	Den gjennem Armee Commandoen givne Instruction til Commandanterne <lb/>
i de Fæstninger, til hvis Havne, ifølge Neutralitets Erklæringen, <lb/>
de krigførende Magters Krigsskibe skulle have uhindret Adgang, har <lb/>
foranlediget en Uro i Storthinget, som jeg finder mig forpligtet til <lb/>
underdanigst at andrage for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Man finder nemlig den Bestemmelse i Instructionen, hvorefter <lb/>
Commandanterne ikke maa tilstede flere end 4 fremmede Krigsskibe paa <lb/>
een Tid Adgang til Havnen, saa afvigende fra Deres Majestæts af de <lb/>
fremmede Magters anerkjendte Neutralitets-Erklæring, hvorefter saadan <lb/>
Adgang er indrømmet uden nogensomhelst Indskrænkning af Skibsantal, <lb/>
– at den lettelig kan og sandsynlig vil foranledige alvorlige Conflicter, <lb/>
der kunde forstyrre den af Deres Majestæt for de forenede Riger <lb/>
viselig bestemte og høit paaskjønnede neutrale Stilling.</p>
               <p>	Det vare mig naadigst tilladt, ved et Exempel at oplyse denne <lb/>
Anskuelse. En fremmed Escadre, bestaaende af 12 Krigsskibe, søger <lb/>
Christiansands Havn. Dens Chef advares af Lodserne om, at kun 4 Skibe <lb/>
kunne tilstedes Adgang til Havnen; men denne, – støttende sig til den <lb/>
af Hans Majestæts Regjering anerkjendte Neutralitets Erklæring, anseer <lb/>
sig berettiget til at indløbe i Havnen med sine 12 Skibe, hvilket <lb/>
Commandanten ifølge sin Instruction maa afværge ved skarpe Skud, <lb/>
som den fremmede Chef gjengjælder og – Conflicten er der! Neutraliteten  <lb/>
er brudt! ikke af den fremmede Escadre Chef, men af den norske <lb/>
Commandant, som handler efter en militair Befaling, der ikke har Hjemmel <lb/>
i Deres Majestæts Neutralitets Erklæring.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst uforbeholden at yttre, at Deres <lb/>
Majestæts Norske Regjering deler Anskuelsen om de fordærvelige Følger, <lb/>
som den omnævnte Bestemmelse kan foranledige, om den ikke er bleven <lb/>
anerkjendt af vedkommende fremmede Magter og deres Escadrechefer derom <lb/>
instruerede; men den har troet at kunne antage dette, og har derved <lb/>
føelt sig beroliget. Dette er ikke Tilfældet i Storthinget, hvori <lb/>
der har været Tale om, i en underdanigst Adresse, at bede Deres Majestæt <lb/>
om at bortfjerne den Neutraliteten formeentlig truende Fare, – <lb/>
og igaar gjorde Lehnsmand Ueland i Storthinget, inden lukkede Døre, <lb/>
Forslag om, med Hjemmel af Grundlovens § 75 litr. h, at kalde begge <lb/>
militaire Høistbefalende for Storthingets Skranke, for at affordre <lb/>
dem Oplysninger; men Præsidenten Harbitz standsede den tilsigtede <lb/>
Discussion som han udsatte til imorgen. Jeg tør haabe at Uelands <lb/>
Proposition ikke vil vinde Pluralitet, saa meget mindre, som man ikke er <lb/>
uvidende om, at jeg idag i denne Begivenhed henvender mig til Deres <lb/>
Majestæt.</p>
               <p>	Regjeringen har hidindtil ingen Anledning til i denne Begivenhed <lb/>
at henvende sig til Deres Majestæt; men det er efter dens Ønske, <lb/>
at jeg underdanigst udbeder Deres Majestæts naadige Instruction om, <lb/>
hvorledes vi maa kunne berolige Storthinget og derved afværge forargelige <lb/>
Optrin.</p>
               <p>	Al Tvivl og Uro vil naturligviis bortfalde, om den Commandanterne <lb/>
givne Instruction er bleven meddeelt de Magter, som have anerkjendt  <lb/>
Deres Majestæts Neutralitet, af disse anerkjendt og deres <lb/>
Escadrechefer overeenstemmende hermed instruerede.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge min Læge, Professor <lb/>
Holst's Forsvar for Fængselssystemet i Celler, i Anledning af dets <lb/>
Ophævelse i Frankrige, just nu, da vi have begyndt dermed.</p>
               <p>	Statsraad Motzfeldt er den 1ste dennes, efter flere Aars <lb/>
Svagelighed, afgaaet ved Døden i sit 77de Aar. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2den April 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
