<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 23. mars 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	Den 16de modtog vi det sørgelige Budskab om det haarde Slag, <lb/>
som har rammet Deres Majestæt, det Kongelige Huus, de forenede Riger, <lb/>
ja enhver Deres Majestæts tro Undersaat, thi ogsaa i denne sørgelige <lb/>
Begivenhed dele disse Deres Majestæts Sorg som deres egen. Jeg vil i <lb/>
denne Henseende ikke staae tilbage for Nogen og kan ikke tilbageholde <lb/>
Forsikkringen om min egen dybe Hjertesorg. Gud trøste Deres Majestæter  <lb/>
og den Kongelige Familie!</p>
               <p>	Natten til den 16de angrebes jeg af Steensmerter, som tiltoge <lb/>
indtil den 19de, da jeg efter ubeskrivelige Lidelser, for den Gang, <lb/>
Gud være lovet! blev befriet fra Sygdommen. En lignende Attaque udholdt <lb/>
jeg forrige Aar den 27de Marts.</p>
               <p>	Aftenen seent den 19de havde jeg den Ære og Lykke at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 16de, hvorfor jeg underdanigst <lb/>
takker. Den christelige Hengivenhed hvormed Deres Majestæt ogsaa bærer <lb/>
den sidste Sorg, rører mig ubeskrivelig, men beroliger og trøster <lb/>
mig derhos; thi Gud den Almægtige vil lønne det christelige Sind og <lb/>
vil endnu forunde os Medsørgende senere at glæde os med Deres Majestæts <lb/>
og den bortkaldte spæde Fyrstes høie Forældre. Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse opfyldte mig med Taknemmelighed og Vemod, men var <lb/>
mig derhos ved sit christelige Sind høist opbyggelig.</p>
               <p>	Den russiske Keisers Erkjendelse af Deres Majestæts Neutralitets <lb/>
Erklæring og Maaden, hvorpaa den omsider er givet, glæder mig <lb/>
ubeskrivelig.</p>
               <p>	Deres Majestæt valgte et lykkeligt Moment til at give Rigsdag <lb/>
og Storthing denne behagelige Meddelelse.</p>
               <p>	Om Hans Keiserlige Majestæt kunde læse min underdanigste Rapport <lb/>
til Deres Majestæt af 2den denne Maaned, vilde Hans Majestæt <lb/>
erfare, at ikke alle Deres Majestæts Undersaatter ere fiendtlig stemte <lb/>
mod ham. Avispressen, der som oftest ledes af Dumhed og Ondskab, <lb/>
kan være ligesaa uforskammet mod vor egen elskede Konge, som mod  <lb/>
fremmede Souverainer. Derpaa giver en Artikel i Morgenbladet No 79, om <lb/>
de paatænkte Avancements i Marinen, et nyt Beviis. Om Deres Majestæt <lb/>
havde handlet efter denne Artikel vilde man have sagt: "det er tydelig <lb/>
at Kongen ikke vil unde nogen norsk Officier Admiralsgraden, uagtet <lb/>
Han har den dertil bevilgede Gage til Disposition, at Kongen aldrig <lb/>
vil see det norske Admiralsflag vaie, at Kongen aldrig vil lade <lb/>
nogen norsk Officier blive Escadre Chef. Nu lyder det omvendt; men <lb/>
naar man har taget sine Beslutninger efter saa moden Overveielse som <lb/>
Deres Majestæt, bør de være urokkelige og med Foragt tilbagevise  <lb/>
uforskammede Angreb. Jeg erindrer, at Fyrst Metternich engang sagde <lb/>
mig: "Gegen Zeitungsschreiber und anderes Ungeziefer hab' ich meine <lb/>
Elephantenhaut", og i Sandhed den kan behøves.</p>
               <p>	Jeg kan, som Deres Majestæt, vanskelig forstaae, at det skal <lb/>
kunne koste 150,000 Speciedaler, at gjøre 3,000 Mand marschfærdige; <lb/>
men Statsraad Bloch har sagt og gjentaget det, hvilket bragte mig til <lb/>
at studse. Jeg har nu, efter Deres Majestæts naadige Befaling, givet <lb/>
ham Anledning til at forklare sig nøiere for Deres Majestæt, som i <lb/>
alle Fald kan give Anledning til interessante og gavnlige Oplysninger.</p>
               <p>	Statsraad Stang har i længere Tid lidt af en nerveus Svækkelse, <lb/>
uden Tvivl Følge af Overanstrængelse, som har gjort det vanskeligt <lb/>
for ham, men nu omsider umuligt at pleie sine Forretninger.  <lb/>
Regjeringen har derfor været nødsaget til i Gaar at bevilge Statsraad <lb/>
Stang 2 Maaneders Tjenstledighed, imidlertid at overdrage Indre  <lb/>
Departementets Bestyrelse til Statsraad Bretteville og at constituere  <lb/>
Byfoged Thrap til som Statsraad at bestyre Finants Departementet,  <lb/>
hvorom underdanigst Rapport til Deres Majestæt vil afgaae med  <lb/>
Morgenposten. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23de Marts 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
