<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 23. april 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Efter min sidste underdanigste Rapport af 20de har jeg havt <lb/>
den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 17de. Det <lb/>
Indtryk som Storthingets Færd i Anledning af Commandants-Instructionen <lb/>
har gjort paa Deres Majestæt, bedrøver mig ubeskrivelig; men forundrer  <lb/>
mig ikke, thi det er bittert i en Begivenhed hvori Deres Majestæt <lb/>
med største Føie har Krav paa Paaskjønnelse og Taknemmelighed <lb/>
at møde Uskjønsomhed og Miskjendelse. Jeg vover imidlertid underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt at ville være overbeviist om at denne <lb/>
Miskjendelse kun næres af meget faa taabelige og Ildesindede som  <lb/>
beklageligviis forstaae at gjøre sig gjældende i Storthinget og i vore <lb/>
fordærvelige offentlige Blade. Denne Miskjendelse bedømmes med vel <lb/>
grundet Indignation af den bedre store Almenhed, som med uforandret <lb/>
Hengivenhed og Taknemmelighed paaskjønne Deres Majestæts landsfaderlige <lb/>
heldkronede Bestræbelser og Opoffrelser for Sine Rigers og Undersaatters <lb/>
Bedste.</p>
               <p>	Den oprindelige Misforstaaelse af Commandant Instructionen af <lb/>
6te Marts er ikke foranlediget ved dennes <hi rend="underline">urigtige</hi>  Læsning og  <lb/>
Forstaaelse; men derved at den beklageligviis aldeles ikke var læst af <lb/>
Nogen udenfor Commandocontoret, hvorfra mundtlige Meddelelser om dens <lb/>
Indhold kanskee have været mere vildledende end veiledende.</p>
               <p>	Min underdanigste Rapport af 2den denne Maaned viser at Ordren <lb/>
dengang ikke var læst i selve Regjeringen, som jeg fandt ubeskedent <lb/>
(indiscret) at begjære, som en Regjeringen uvedkommende Commandosag, <lb/>
indtil jeg bemærkede den Uro, som den forvoldte i Storthinget. Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse til mig af 8de denne Maaned og den samtidig <lb/>
ankomne Senere Commandantordre af samme Dato, <hi rend="underline">hvorom der underhaanden</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">er givet Storthinget Meddelelse</hi>, burde ogsaa hos dette have <lb/>
hævet enhver Misforstaaelse, som Uforstand og ond Villie imidlertid <lb/>
have vedligeholdt, hvilket Storthingets Skrivelse af 19de viser. Jeg  <lb/>
fremlagde igaar i Statsraadet mit Concept til et kort Svar til denne <lb/>
Skrivelse, som bifaldtes, men da man troede at den burde behandles in <lb/>
optima forma, blev det overdraget til Marinedepartementets Chef derom <lb/>
at gjøre et formeligt Foredrag.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 17de, som jeg har forelæst <lb/>
i Regjeringen, for Storthingets Præsident, og flere Storthingsmænd, <lb/>
har gjort et dybt og piinligt Indtryk og forene Alle sig med <lb/>
mig i det Ønske og den underdanigste Bøn om Vedligeholdelse af Deres <lb/>
Majestæts naadige Sindelag for Norges troe hengivne Folk.</p>
               <p>	Da de engelske og franske Regjeringer have lovet, at ville opfylde <lb/>
Deres Majestæts Ønske om at lade den russiske Skibsfart og <lb/>
Tuskhandel paa Finmarken være uforstyrret, vover jeg at udbede den <lb/>
russiske Regjering derom underrettet, til Efterretning for dens  <lb/>
vedkommende Undersaatter.</p>
               <p>	Da det Kongelige Huus Sorg forbyder mig som sædvanlig at feire <lb/>
Hendes Kongelige Høihed Prindsessens høie Fødselsdag i Morgen ved en <lb/>
Bal, agter jeg ved en større Middag at udbringe mine underdanigste <lb/>
Ønsker for Hendes Kongelige Høihed. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23de April 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
