<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. april 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p>	Den deri ommeldte Discussion i Storthinget, i Anledning af den <lb/>
Fæstnings Commandanterne given Instruction, fandt Sted inden lukkede <lb/>
Døre den 3die; den var lang og hæftig, og endte med, at det med 54 <lb/>
mod 52 Stemmer besluttedes, at udsætte at tage nogen endelig Beslutning <lb/>
til Onsdag den 19de, i Forventning af, at den af mig den 2den <lb/>
underdanigst udbedede Oplysning til den Tid vil være indløben.</p>
               <p>	Den ringe Pluralitet, som bevirkede Sagens<hi rend="underline">Udsættelse</hi>, viser <lb/>
hvor varmt man tager sig denne Sag nær i Storthinget.</p>
               <p>	  Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Nummer af Bladet <lb/>
"Krydseren", som indeholder en sandfærdig Beretning om Sagens Behandling <lb/>
i Storthinget. Det viser derhos, hvorledes vor infernale Presse <lb/>
benytter enhver Anledning til at opægge og vildlede den almindelige <lb/>
Mening, og hvor vidt en Gjenstand, som behandles hemmelig for 107 <lb/>
Mennesker, kan holdes hemmelig.</p>
               <p>	Det er ikke sandt, at Præsidenten Harbitz har henvendt sig til <lb/>
flere Regjeringens Medlemmer; men <hi rend="underline">han benyttede en Leilighed</hi>  til at <lb/>
henvende sig til Statsraad Erichsen, hvorom denne underrettede mig og <lb/>
hvem jeg derefter bad sige Harbitz, at jeg vilde indhente nærmere  <lb/>
Oplysning.</p>
               <p>	Jeg antager, at det i Krydseren ommeldte, enten dumme eller <lb/>
ondskabsfulde, Rygte om, at Ordren til Commandanterne skal være givet i <lb/>
Ruslands Interesse, er Hovedanledningen til Storthingets lidenskabelige <lb/>
Iver; thi Antipathien mod Rusland er her lige saa stærk som i <lb/>
det øvrige Europa.</p>
               <p>	I Nummer 77 Hamburger Correspondent læses fra Christiania: at <lb/>
Rusland kun har bifaldt Neutraliteten, under Betingelse af, at den <lb/>
paaankede Ordre blev givet til Commandanterne. Dette troes fuldt og <lb/>
fast, og sætter ondt Blod.</p>
               <p>	Jeg længes ivrig efter en betimelig, for Storthinget <lb/>
tilfredsstillende Oplysning i denne ubehagelige Begivenhed, som truer med at <lb/>
forstyrre det hidindtil bestaaende gode Forhold, som jeg saa omhyggelig <lb/>
har søgt at vedligeholde.</p>
               <p>	En Storthings Deputation indfandt sig i Gaar i Statsraadet for <lb/>
at afgive underdanigst Ansøgning om Prolongation til July Maaneds  <lb/>
Udgang, som vil blive Deres Majestæt underdanigst forelagt.</p>
               <p>	Statsraad Stang har underdanigst ansøgt sin Tjenstledighed <lb/>
forlænget til Juny Maaneds Udgang og derhos ansøgte om naadigst <lb/>
Tilladelse til en Udenlands Reise over Berlin og Hamburg til Paris, som  <lb/>
Regjeringen har tilladt sig at indvilge, da Reisen ikke uden Skade for <lb/>
hans svage Helbred kunde udsættes. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te April 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
