<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 6. juli 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p>	Vor Herre begunstigede min Feiring af de forenede Rigers Festdag <lb/>
den 4de med et saa behageligt Veir, at det talrige Selskab (200 <lb/>
à 250 Personer) kunde tilbringe den skjønne Aften i Ladegaardsøens <lb/>
vakkre Have, saa de indre Gemakker kun benyttedes til Soupéen. Under <lb/>
min for Alle velkomne Skaal for Deres Majestæt, berørte jeg den daglig <lb/>
forøgede Vanskelighed at opretholde for de forenede Riger Fredens <lb/>
Velsignelse, hvortil Deres Majestæts hele Viisdom udkrævedes og  <lb/>
anvendes, og jeg gjorde det med Fliid, for at lade visse Storthingsmænd, <lb/>
som føre Commandoordet her hjemme, føle, at de i de vigtigste Begivenheder  <lb/>
Intet formaae uden Deres Majestæt. Selskabet benyttede flittig <lb/>
Leiligheden til at besee det skjønne Oscarshall og den meget forskjønnede <lb/>
Park.</p>
               <p>	Ifølge vedlagte Indberetning fra Fattig Forstanderen i Christiania, <lb/>
er Deres Majestæts Gave til de Fattiges Bespiisning paa Deres <lb/>
Majestæts høie Fødselsdag, denne Gang hovedsagelig bleven anvendt til <lb/>
et velkomment Middags Maaltid for 1415 Fattige. Ligeledes er Garnisonen <lb/>
bleven tildeelt den sædvanlige Gratification af Deres Majestæts <lb/>
private Casse med 101 Spd 36 Sk. Begge Beløb har jeg, i Forudsætning <lb/>
om Deres Majestæts naadige Villie, tilladt mig at anvise til Udbetaling <lb/>
paa sædvanlig Maade.</p>
               <p>	Man maa nu tænke paa hvem der skal afløse Statsraad Sylow, naar <lb/>
hans Aar i Stockholm er udløbet. I denne Henseende formener jeg det <lb/>
altid rigtigst, at følge Tour, naar ikke særdeles Omstændigheder forbyde <lb/>
det. – Touren tilfalder nu Statsraad Riddervold, af hvem jeg dog, <lb/>
som sædvanlig, venter Indvendinger. Jeg vil nu confidentielt bringe <lb/>
Sagen paa Bane i Statsraadet, hvorefter jeg forbeholder mig nærmere <lb/>
underdanigst Forslag.</p>
               <p>	Værre bliver det at besætte den Statsraadsplads, som vil blive <lb/>
ledig naar Statsraad Krog snart underdanigst vil ansøge om Afskeed, <lb/>
da Deres Majestæt veed, hvor fattig vi ere paa vel qualificerede  <lb/>
Candidater til de høieste Poster.</p>
               <p>	Om her var Spørgsmaal om en Chef for Justits Departementet vilde <lb/>
jeg komme tilbage til Lasson, ikke uden Haab om at vinde ham; men dette <lb/>
Departement er for Tiden besat og Lasson er nylig reist til Tydskland, <lb/>
for der at vinde praktisk Kundskab om Jury Institutionen, da <lb/>
han er Formand i en Kongelig Commission, som har denne Gjenstand under <lb/>
Behandling. Forudsat, at Riddervold gaaer til Stockholm, bør her <lb/>
specielt tænkes paa en Mand, som kan bestyre Kirke-Departementet, hvortil <lb/>
jeg anseer Thrap, med sin alsidige Dygtighed, vel skikket, hvorfor <lb/>
jeg confidentielt har spurgt ham, om han tillod mig underdanigst <lb/>
at <hi rend="underline">foreslaae</hi>  ham; men jeg beklager, at han bestemt har afslaaet, da <lb/>
han i sin nærværende Embeds-Stilling tjener bedre og med mindre Ansvar.</p>
               <p>	Derefter er jeg, efter Overlæg med Statsraaderne Vogt og Bretteville, <lb/>
for Øieblikket reduceret til Toldcasserer Lange. Han er en retsindig, <lb/>
forstandig og alsidig dannet Mand, med politisk Mod, hvis oprindelige <lb/>
Fag var det høiere Skolevæsen. Jeg formener ham vel skikket <lb/>
til at bestyre Kirke Departementet og andre Departementer, hvortil <lb/>
statsoeconomiske, ikke juridiske eller militaire Kundskaber fordres.</p>
               <p>	Fra denne Synspunkt tillader jeg mig underdanigst at spørge, om <lb/>
jeg, som af proprio motu, tør henvende mig til Lange, uden at jeg <lb/>
kjender hans Disposition til at antage eller ikke.</p>
               <p>	Ved Statsraad Krogs Afgang vil Revisions Departementet kunne <lb/>
overdrages til Statsraad Sylow, den eneste Departements Bestyrelse, <lb/>
hvortil han for Tiden vides anvendelig.</p>
               <p>	Bankens Flytning blev i Lagthinget forkastet med 2 Stemmer, saa <lb/>
at denne gamle Sag formodentlig ogsaa denne Gang vil forblive in <lb/>
statu quo.</p>
               <p>	Blandt andre af den høivise Storthings Pluralitet nylig paatænkte <lb/>
Reformer var Ophævelsen af Søcadet Institutet, som med Møie afværgedes <lb/>
ved Capitaine Hagerups og K. Motzfeldts kraftige Opposition.</p>
               <p>	I Statsraadet igaar frembragte en Deputation Storthingets <lb/>
Beslutning om Ophævelse af Hemmeligholdelse af Voteringen i Høiesteret <lb/>
og Rigsretten. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 6te Julii 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. juli 1854</supplied>
               </head>
               <opener>Til <lb/>
    	Hans Excellence Statholderen.</opener>
               <p>	De af Hans Majestæt Kongen til de Fattiges Bespisning paa <lb/>
Høistsammes Fødselsdag naadigst skjænkede 200 Speciedaler ere fordelte <lb/>
mellem de forskjællige Fattigindretninger og Byens Udenhusfattige <lb/>
saaledes:</p>
               <table rend="noBorder">
                  <row>
                     <cell>Kong Carl Johans Stiftelse,	</cell>
                     <cell>	  8 Lemmer	</cell>
                     <cell>	  4 Spd:  -  Sk.</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Byens gamle Fattighuus,	</cell>
                     <cell>	  22	"		</cell>
                     <cell>  3  "  80  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Peder Mikkelsens Enkestuer,	</cell>
                     <cell>	  18	"		</cell>
                     <cell>  3  "  -  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Saugbankens Fattighuus,	</cell>
                     <cell>	  47	"		</cell>
                     <cell>  7  "  100  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Byens øvrige Fattigstuer	</cell>
                     <cell>	205	"		</cell>
                     <cell>  34  "  20  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Søemandshvile		</cell>
                     <cell>	  5	"	</cell>
                     <cell>	  -  "  100  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Byens Udenhuusfattige,	</cell>
                     <cell>	750	"	</cell>
                     <cell>	106  "  60  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Grønlands Fattige		</cell>
                     <cell>	300	"		</cell>
                     <cell>  30  "  -  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Oslo Fattige			</cell>
                     <cell>	  30	"		</cell>
                     <cell>  5  "  -  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Oslo Hospital		</cell>
                     <cell> 	30  "  	   	</cell>
                     <cell>	5  "  -  "  </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell rend="botBorder"/>
                     <cell rend="botBorder"/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>			  tilsammen</cell>
                     <cell>	  1415 Individer</cell>
                     <cell>	200 Spd.</cell>
                  </row>
               </table>
               <p>	Der blev sørget for, at samtlige Individer paa Fattigstuerne <lb/>
have nydt et velsmagende Middagsmaaltid ved sluttet Bord, og at de <lb/>
Udenhuusfattige have erholdt hver en Portion reenskaaret Kjød, 1 1/2 <lb/>
Pot Suppe med Erter og Gryn, samt 1 Brød.</p>
               <p>	Forstanderne for de forskællige Fattigindretninger have idag <lb/>
indrykket i Aviserne deres underdanigste Taksigelse.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4de Juli 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Allerærbødigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J . A. Stabel</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
