<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 28. mai 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p>	Af Greve Eric Lewenhaupts Skrivelse af 18de var det mig særdeles <lb/>
behagelig at erfare, at jeg har afbenyttet Baron Manderstrøms <lb/>
Promemoria overeensstemmende med Deres Majestæts Hensigt.</p>
               <p>	Samme Brev bebudede mig Efterretninger fra Østersøen med sidste <lb/>
Stockholms Post, som den dog ikke bragte. Den spændte ængstelige  <lb/>
Forventning om de forestaaende Begivenheder i Østersøen, forøges jo <lb/>
længer den Tordenveiret forudgaaende Vindstille varer; thi jeg antager, <lb/>
at i Østersøen vil Europas Skjæbne blive afgjort: la revision <lb/>
de la carte de l'Europe blive fuldendt.</p>
               <p>	Jeg beder mig naadigst tilladt at udvikle min enfoldige Anskuelse <lb/>
herom, hvortil jeg saa meget mere føler Trang, fordi à mon age <lb/>
on part quelquefois bien brusquement. Jeg tillægger England  <lb/>
Hovedskylden for de Ulykker, som nu overgaae Europa og jeg antager, at <lb/>
det ikke er muselmansk, mindre christelig Kjærlighed, som bevæger <lb/>
England til dets fiendtlige Optræden mod Rusland; men meget mere dets <lb/>
sædvanlige egennyttige perfide Politik.</p>
               <p>	England vil à tout prix have Eneherredømmet over alle Klodens <lb/>
Have og i denne Hensigt vil det ødelægge de russiske Flaader, ydmyge <lb/>
Rusland. Det har forledet Frankrige til at gjøre fælles Sag og naar <lb/>
ved dets Hjelp Maalet er opnaaet, vil Touren komme til den franske <lb/>
Flaade! Derefter vil Englands despotiske Eneherredømme gjøre sig <lb/>
gjældende, som jeg anseer end farligere end Ruslands, medens jeg  <lb/>
ønsker os befriet fra det ene som det andet Eneherredømme og vor liden <lb/>
Rest af europæisk Ligevægt bevaret.</p>
               <p>	Det er forargeligt at see, hvorledes Vestmagterne ikke skye <lb/>
noget Middel, hverken Smigreri, Trudsel eller Løgn, for at forlede  <lb/>
andre Stater til at gjøre fælles Sag, og derved berede deres egen  <lb/>
Undergang. Souverainers Correspondance, deres fortroelige Samtaler <lb/>
med fremmede Gesandter publiceres, Alt skal være publikt og man vilde  <lb/>
ikke betænke sig paa at gjøre vore Qvinder publique, om det kunde <lb/>
lykkes og hjelpe.</p>
               <p>	Bestræbelserne synes at lykkes hos Østerriges unge Keiser, hvis <lb/>
Throne og Rige for ikke længe siden reddedes af Keiser Nicolaus medens <lb/>
Lord Palmerstone understøttede dette som ethvert andet Oprør. Nu var <lb/>
Fyrst Schwartzenberg god at have!</p>
               <p>	For Deres Majestæt synges en daglig Sirenesang og man undseer <lb/>
sig ikke ved offentlig at tillægge Hans Kongelige Høihed Kronprindsen <lb/>
Russehad, som man fingerer og publicerer en fortroelig Correspondance <lb/>
imellem Keiserinden af Rusland og Dronningen af Preussen.</p>
               <p>	Det letfærdige franske Folk udtrykker gjerne sine Følelser i <lb/>
Calembourer og en saadan nu i Paris verserende, meddeelte en nylig <lb/>
derfra kommende Mand mig, nemlig en Samtale imellem Keiseren og hans <lb/>
Echo i St Cloud. Spørgsmaal: La Prusse? Svar: russe. Spørgsmaal: <lb/>
L'Autriche? Svar: triche. Spørgsmaal: La Suède? Svar: aide.</p>
               <p>	For denne Hjelp troer jeg gjerne man nu vilde byde Finland og <lb/>
mere; men da anvender jeg: "timeo Danaos dona ferentes", og de  <lb/>
uudeblivelige Efterveer skræmme mig. Som eneste Løn for sin Hjelp  <lb/>
formoder jeg England lod sig nøie med Gotland, som Sidestykke til  <lb/>
Helgoland, Gibraltar, Malta, de Joniske Øer og hvad der ved denne gode <lb/>
Leilighed kan falde i det sorte Hav.</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive mit vidtløftige og <lb/>
enfoldige politiske Kandestøberie.</p>
               <p>	Fra Indlandet er det mig kjært at kunne underdanigst indberette, <lb/>
at Udsigten til et godt Aar hidindtil, Gud skee Tak! er særdeles  <lb/>
lovende.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at berøre en underdanigst Indstilling <lb/>
om Afskeed for Professor Holst, som Medlem af Rigshospitalets <lb/>
Direction. Denne bestaaer af Stiftamtmanden, Commandanten,  <lb/>
Borgemesteren, Politiemesteren i Christiania paa <hi rend="underline">Embedsvegne</hi>. Professor <lb/>
Holst var den Eneste, som uden Forbindelse med hans Embede for 31 <lb/>
Aar siden blev anmodet om at indtræde i Directionen og har i denne <lb/>
lange Tid med Nidkjærhed og Dygtighed virket for Hospitalets Oprettelse <lb/>
og gode Bestyrelse, <hi rend="underline">uden derfor at have fordret eller modtaget</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">nogensomhelst Løn</hi>.</p>
               <p>	Imidlertid har Directionen, ved dets nu afdøde Inspecteurs (en <lb/>
Svoger af Statsraad Petersen) uordentlige Regnskabsførelse det Uheld <lb/>
at være kommet i et ikke ubetydeligt Ansvar, hvorfor den i Storthinget <lb/>
er bleven uartig og haardt behandlet, hvilket har foranlediget <lb/>
Professoren til at begjære sig entlediget. Hans gavnlige Virksomhed <lb/>
for Hospitalet og Universitetet er almindelig anerkjendt; han er i <lb/>
Anciennetet den 2den Professor ved Universitetet næst efter  <lb/>
Hansteen, som ved St Olafs Ordenens Oprettelse blev naadigst udnævnt <lb/>
til Commandeur, Holst til Ridder. Jeg vover ved denne Leilighed at <lb/>
udbede den samme naadigste vel fortjente Anerkjendelse for Professor <lb/>
Holst, hvortil han i alle øvrige Henseender er høist fortjent, og <lb/>
som vil være en vel fortjent Belønning for 31 Aars nidkjære ulønnede <lb/>
Arbeide.</p>
               <p>	Den 3die Junii agter jeg at besøge min Sønnehustru paa Adams <lb/>
lille Eiendom Næs, og at komme tilbage den 5te. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28de Mai 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
