<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 31. august 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg kommer nu af et overordentligt Statsraad, som blev afholdt <lb/>
for at overveie, om Jernbanen overeensstemmende med Contract og  <lb/>
senere Overeenskomst kan blive modtaget i Morgen den 1ste September, <lb/>
hvilket er de i denne Hensigt hidkomne engelske Entrepreneurer meget <lb/>
magtpaaliggende, fordi Omstændighederne kun tillade dem at opholde <lb/>
sig nogle faae Dage her.</p>
               <p>	Jernbanens hele Linie blev i Gaar befaret og omhyggelig <lb/>
undersøgt at Overingenieuren Sir Robert Stephenson med de engelske  <lb/>
Contrahenter og den norske Control-Commission, hvis herom afgivne  <lb/>
Indberetning er saa tilfredsstillende, at Regjeringen ikke kunde have <lb/>
nogen Betænkelighed ved, paa Deres Majestæts høie Vegne, at afgive <lb/>
Beslutning om: at Jernbanen i Morgen kan blive modtaget, hvorom  <lb/>
underdanigst Indberetning snarest mulig vil skee.</p>
               <p>	De engelske Entrepreneurer have til Jernbanens høitidelige <lb/>
Aabning imorgen indbuden den Norske Regjering, Storthingets samtlige <lb/>
Medlemmer, med Flere, til et Antal af 230 Personer. Jeg beklager, at <lb/>
min Helbred forbyder mig at deeltage i denne interessante Act.</p>
               <p>	Coureren, som bragte Deres Majestæts Sanction til Værnepligtsloven <lb/>
med en derved foranlediget naadigst Proposition til Storthinget, <lb/>
kom betimelig i Gaar Morges, og blev Documenterne strax af Statsraad <lb/>
Bloch overbragte Storthinget.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen meddeelte mig efter Statsraadet i Gaar Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse til ham og erklærede sig, til min store <lb/>
Tilfredsstillelse, redebon til at opfylde Deres Majestæts naadige <lb/>
Ønske, som han selv underdanigst vil andrage for Deres Majestæt. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 31de August 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
