<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 23. februar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p>	Med Henhold til denne, har jeg den Ære underdanigst at indberette, <lb/>
at den 20de indfandt sig hos mig en Deputation af det Udvalg af <lb/>
Storthinget, som den 17de var samlet hos mig, bestaaende af Amtmand <lb/>
Aall, Stiftamtmand Schydtz og Capitaine Lieutenant Hagerup og gav mig <lb/>
paa Udvalgets Vegne en ganske tilfredsstillende mundtlig Erklæring i <lb/>
Anledning af mine fortroelige Meddelelser den 17de. Jeg takkede dem <lb/>
herfor, men tilføiede, at en skriftlig Erklæring, underskrevet af <lb/>
alle Udvalgets Medlemmer, som jeg maatte kunne tilstille Deres Majestæt, <lb/>
vilde være mig mere fyldestgjørende; Scripta manent.</p>
               <p>	I Anledning heraf har jeg modtaget Udvalgets Hosfølgende skriftlige <lb/>
Erklæring, som jeg tør haabe vil befindes fyldestgjørende.</p>
               <p>	Det ligger i den skrøbelige menneskelige Natur, at de af mig <lb/>
Tilkaldte Storthingsmænd (inclusive Hrr Stabell, Christensen, Ueland) <lb/>
føele sig smigrede ved den dem viiste Tillid, og ere godt stemte,  <lb/>
medens andre ere misundelige. Denne Misundelse har søgt at gjøre sig <lb/>
gjældende under Sagens Behandling inden Storthingets lukkede Døre; men <lb/>
de dygtige Mænd, som jeg havde valgt, have vidst at overvinde denne <lb/>
Opposition.</p>
               <p>	Da jeg nu ikke mere har Brug for de mig i denne Begivenhed <lb/>
anbetroede mange Aktstykker, som jeg ugjerne vil have liggende her, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at forespørge, om jeg maa tilintetgjøre <lb/>
disse, eller om de befales remitterede til Stockholm og i saa Fald <lb/>
til hvem?</p>
               <p>	Statsraad Erichsen længes meget efter at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Befalinger betræffende de tiltænkte Rustninger, hvis <lb/>
snarlige Erholdelse i flere Henseender er ønskelig. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23de Februar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
