<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 27. april 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
               <p>	I Statsraadet i Gaar overveiede vi det Svar som burde gives <lb/>
Storthinget til dets Skrivelse til Regjeringen af 19de hvoraf en <lb/>
Copie medfulgte min underdanigste Rapport af 20de.</p>
               <p>	Vi enedes om at dette Svar burde afgives ved en Copie af <lb/>
Marinedepartementets underdanigst vedlagte Indstilling, som Regjeringen <lb/>
bemyndigede benævnte Departement til at meddele Storthinget og <lb/>
som jeg ønsker maae vinde Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p>	Vi formente det rigtigst, at Regjeringen burde besvare Storthingets <lb/>
Skrivelse, da den var stilet til denne, ikke i Underdanighed <lb/>
til Deres Majestæt, da det kunde have været fortolket som nogen <lb/>
Tvivl hos Regjeringen om denne i Underdanighed havde henvendt sig til <lb/>
Deres Majestæt om det afgivende Svar og endelig, fordi vi ansaae det <lb/>
ønskeligt, at dette blev afgivet snarest muligt.</p>
               <p>	Flere Storthingsmænd blant Andre Schweigaard, Lange, Aall, have <lb/>
gjentagende bevidnet mig deres Uvillie og oprigtige Bekymring <lb/>
over at Storthinget har opvakt Deres Majestæts billige Fortrydelse, <lb/>
som visselig oprigtig angres og ønskes naadigst tilgivet. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de April 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. april 1854</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Gjenpart.</head>
               <p>	Chefen for Marine Departementet, Statsraad Erichsen, har <lb/>
underdanigst foredraget Følgende:</p>
               <p>	Storthingets Præsidentskab har tilstillet den norske Regjering <lb/>
en Skrivelse af 19de dennes, i hvilken meddeles, at i et samme Dag  <lb/>
for lukkede Døre afholdt Møde havde Storthinget fattet følgende <lb/>
Beslutning:</p>
               <p>	"Regjeringen anmodes om at meddele Storthinget Oplysning om, <lb/>
 hvorvidt der maatte være gjort nogen Indskrænkning i den ved <lb/>
 Neutralitets-Erklæringen givne Adgang for fremmede Krigsskibe til at <lb/>
 løbe ind i norske Havne."</p>
               <p>	Dette Departement, som det er paalagt at afgive Indstilling <lb/>
angaaende denne Sag, skal underdanigst bemærke, at der ikke er indløben <lb/>
Bestemmelse om nogensomhelst Forandring i den af Hans Majestæt <lb/>
afgivne, og Storthinget under 22de Marts d. A. meddeelte Neutralitets- <lb/>
Erklæring, og at det maa ansees utvivlsomt, at Storthinget i modsat <lb/>
Fald derom vilde have erholdt naadigst Meddelelse.</p>
               <p>	I Henhold til Foranførte indstilles underdanigst:</p>
               <quote>	  "At Marine-Departementet bemyndiges til, som Svar paa <lb/>
        Storthingets Præsidentskabs Skrivelse af 19de dennes, at meddele <lb/>
    	  en Gjenpart af nærværende underdanigste Foredrag". –</quote>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
