<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 22. februar 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de, har jeg havt <lb/>
den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te denne <lb/>
Maaned og takker jeg underdanigst for Deres Majestæts naadige Deeltagelse <lb/>
i den Familie Begivenhed som foranlediger mig til nu at besøge <lb/>
Fossum. Jeg agter at tiltræde Reisen derhen den 24de og om <lb/>
Gud vil, at være her tilbage den 10de Marts, for at feire Hendes  <lb/>
Majestæt Dronningens Fødselsdag den 14de.</p>
               <p>	Sildefisket paa vor Kyst er for dette Aar sluttet. Efter de <lb/>
indkomne Rapporter er dette Aars Udbytte ringe, ikke af Mangel paa <lb/>
Sild; men i Mangel af gunstigt Veir til at fiske den. Tilfredsheden <lb/>
med de trufne kostbare offentlige Foranstaltninger, for at vedligeholde <lb/>
den savnede Orden under Fiskeriet, synes almindelig.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa den i Journal des debats indførte Grev Montalemberts <lb/>
mesterlige, ogsaa i politisk Henseende høist interessante <lb/>
Tale, ved hans Indtrædelse i det franske Academie. Den fortjener at <lb/>
læses og den efterlader et velgjørende Indtryk.</p>
               <p>	Under min Fraværelse vil Hr Statsraad Krog besørge mine Vices.</p>
               <p>	Da jeg i Dag intet Videre har at indberette, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at anbefale mig til Deres Majestæts Naade og høie <lb/>
Bevaagenhed. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22 Februar 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. februar 1852</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Apostille.</head>
               <p>	Efter at min underdanigste Rapport af Gaars Dato var skrevet, <lb/>
har jeg modtaget Grev Lewenhaupts Brev af 19de, hvori han meddeler <lb/>
mig Deres Majestæts naadige Bifald til de i min underdanigste Rapport <lb/>
af 12te omnævnte Punkter 1 og 2.</p>
               <p>	Det var i Forventning heraf, at jeg udsatte min Afreise til <lb/>
Fossum en Dag, som jeg vil anvende til at iværksætte Deres Majestæts <lb/>
naadige Befalinger. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23 Februar 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
