<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 1. juli 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanige Rapport var af 18de forrige Maaned.</p>
               <p>	Sidste Post bragte mig Grev E. Lewenhaupts brev af 24de forrige <lb/>
Maaned, hvoraf jeg med Glæde erfarer Deres Majestæts lykkelige  <lb/>
Tilbagekomst til Stockholm og at Reisen har havt en velgjørende Indflydelse <lb/>
paa Deres Majestæts Helbred. Dette glæder mig især og betager <lb/>
mig den Bekymring, som den senere Tids Rygte om Deres Majestæts  <lb/>
Upasselighed har forvoldt mig.</p>
               <p>	Mit høieste og hjerteligste Ønske til Deres Majestæts nu <lb/>
forestaaende høie Fødselsdag er da: Gud skjænke Deres Majestæt en god og <lb/>
varig Helbred, en lang og lykkelig Regjering, til Held og Glæde for <lb/>
Deres Majestæts troe Undersaatter.</p>
               <p>	Uagtet jeg endnu ikke har modtaget Deres Majestæts naadige Tilladelse <lb/>
til at feire de forenede Rigers høieste Festdag paa Ladegaardsøen, <lb/>
vover jeg dog at stole paa, at den vil blive mig naadigst givet <lb/>
dette som forrige Aar.</p>
               <p>	Under hele Juny Maaned har jeg været lidende af Steensmerter, som <lb/>
jeg første Gang føelte ved mit Besøg i Trondhjem 1841 under en der <lb/>
ikke usædvanlig pludselig Temperaturforandring. Mine Lidelser vare <lb/>
denne Gang langvarigere end sædvanlig; men ere nu Gud skee Tak  <lb/>
overstaaet for denne Gang.</p>
               <p>	Min Upasselighed har forhindret mig fra at deeltage i de Upsalensiske <lb/>
Studenteres Besøg, hvortil jeg kun har kunnet være Tilskuer undertiden <lb/>
Tilhører, her fra Holgerslyst.</p>
               <p>	Selskabet, hvoriblandt ogsaa befandtes Raadmænd, Herredshøfdinger, <lb/>
Possessionater og mange Magistre, ankom paa Dampskibet "Berzelius" <lb/>
den 24de og reiste den 29de Juny.</p>
               <p>	Under dette Besøg har hele Christiania og Omegn, med faae <lb/>
Undtagelser, været i Bevægelse; Statsraader og Copiister, Professorer og <lb/>
Haandværkere kappedes om at beværte Gjæsterne med Champagne, Taler, <lb/>
Sange; Damerne skjænkede dem en Fahne, Alt Arbeide var standset; for <lb/>
mig som var aldeles ædru (nykter) syntes Svenske og Norske under hele <lb/>
Besøget at gaae dandse og synge i En skandinavisk Ruus.</p>
               <p>	Jeg ønsker og haaber, at de svenske Gjæster maa være tilfredse! <lb/>
Vist er det, at om Keiseren af Rusland besøgte Christiania, <hi rend="underline">vilde</hi>
                  <lb/>
dets Indvaanere ikke gjøre <hi rend="underline">saa meget</hi>, kunde de ikke gjøre <hi rend="underline">mere</hi>, for <lb/>
at feire Ham, end de have gjort, for at more (roga) Studenterne fra <lb/>
Upsala. Jeg antager, at Christiania Commune har bidraget i Penge og <lb/>
Natural Præstationer til dette som til forrige Aars Studenterbesøg <lb/>
10,000 Speciedaler.</p>
               <p>	Det vil ikke forundre mig, om norske republikanske Sæder og Skikke, <lb/>
norsk demokratisk Lighed, har noget tillokkende for den svenske <lb/>
Ungdom, og at den vil gjøre dem gjældende i sit svenske Hjem, som <lb/>
lignende Ideer i sin Tid forplantedes fra det unge Amerika til det <lb/>
gamle Frankrige.</p>
               <p>	Veiret er fremdeles meget gunstigt for Vegetationen; men vi <lb/>
tiltrænge nu høielig tør og varm Temperatur for Høets Bjergning og <lb/>
Agrenes Triven.</p>
               <p>	Jeg længes meget efter Deres Majestæts naadige Tilladelse til i <lb/>
Slutningen af næste Uge at begive mig til Fossum, som jeg underdanigst <lb/>
udbad før Deres Majestæts Afreise til Skaane. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 1ste Julii 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
