<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. februar 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de forrige Maaned.</p>
               <p>	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 15de forrige Maaned, som jeg har tilladt mig at meddele <lb/>
Regjeringens øvrige Medlemmer, der med samme Interesse, som jeg, have <lb/>
opfattet Deres Majestæts skarpsindige og lærerige Bemærkninger i <lb/>
Anledning af de seneste politiske Begivenheder. Jeg gjenlæser stedse <lb/>
med samme Interesse disse Bemærkninger, som characterisere den  <lb/>
skarpsindige oplyste Monarch, men mine sørgelige Erfaringer om de <lb/>
revolutionaire Omvæltninger, som ere indtrufne under min hele Livsperiode <lb/>
tillade mig ikke at dele Deres Majestæts Forhaabning om, at  <lb/>
Menneskelighedens Fred og Lykke vil kunne opnaaes og fremmes ved de moderne <lb/>
europæiske Statsforfatninger, hvortil jeg som Undtagelser ikke henregner <lb/>
Sveriges og Englands.</p>
               <p>	I begge disse Stater ere de høieste Myndigheder viselig fordeelte <lb/>
og Folke Representationen saaledes organiseret, at Intelligentsen <lb/>
sædvanlig beholder Overmagten. I det øvrige Europa sees kun: <lb/>
"Unbrauchbarkeit der constitutionellen Monarchie", unbrauchbare moderne  <lb/>
Constitutionen! <lb/>
Jeg har været Undersaat, Statsborger, Embedsmand under en i Formen <lb/>
uindskrænket, senere under en constitutionel Regjeringsform og <lb/>
funden mine borgerlige Rettigheder mere agtede og derfor føelt mig <lb/>
lykkeligere under hiin end under denne. Dette er ved min Livsbanes <lb/>
Slutning Resultatet af min lange Erfaring og jeg erkjender derfor daglig <lb/>
mere Sandheden af Popes Sætning: "Let fools on <hi rend="underline">forms</hi>  of government <lb/>
contest, the best administrised government is best".<note xml:id="ftn13" place="foot" n="13">
                     <p> Alexander Pope, “Essay on Man”,<hi rend="italic">Epistle III: Of the Nature and State of Man, With Respect to Society: </hi>“For forms of government let fools contest; Whate'er is best administer'd is best”. </p>
                  </note>
                  <lb/>
Min Erfaring vilde saaledes ikke bevæge mig til at stemme for <lb/>
et uindskrænket Monarchies Forandring til et modernt constitutionelt, <lb/>
medens jeg anseer det for Pligt at opretholde dette, naar det haves, <lb/>
for at undgaae de med Omvæltninger forbundne Ulykker. Frankrige har <lb/>
alene i de sidste 48 Aar faaet 5 nye Constitutioner, og enhver af disse <lb/>
har kostet Blod og forvoldt navnløse Ulykker uden at have bevirket <lb/>
varig Fred og Lykke. Erfaring synes ikke at gjøre Indtryk paa Nationer, <lb/>
end mindre paa deres moderne Representationer. Disse fremture, uagtet <lb/>
Alt hvad de i de sidste 4 Aar have seet i deres "regne du bavardage", <lb/>
i deres umættelige Herskesyge og gjøre en god Regjering umulig. Dette <lb/>
see vi daglig i Berlin, Hannover, Kjøbenhavn; og om end vort sidste <lb/>
Storthings Opposition standsede ved "bavardage", saa forenede dog  <lb/>
omtrent den Halve Deel af Storthingets Medlemmer sig om at forøge vor <lb/>
fordærvelige Avispresse ved et nyt oppositionelt Blad, under en høist <lb/>
uværdig Ledning.</p>
               <p>	Regjeringens virksomste Middel mod disse fiendtlige Bestræbelser <lb/>
og <hi rend="underline">For at opretholde det Bestaaende</hi>, er, som Deres Majestæt bemærker, <lb/>
ueftergivelig at overholde den norske Kongemagts noksom svage <lb/>
Prærogativer, og derfor beder jeg Deres Majestæt underdanigst aldrig <lb/>
at eftergive en Tøddel af disse. Enhver Eftergivelse paaskynder det <lb/>
Bestaaendes Opløsning! Det var fra denne Synspunkt, at jeg underdanigst <lb/>
fraraadede at sanctionnere Beslutningen om Sexes Pension og Hypothek- <lb/>
Bankens Bestyrelse. Følgerne af Storthingets Indflydelse paa <lb/>
Bestyrelsens Valg vise sig allerede nu ubehagelige, og de kunne snart <lb/>
blive fordærvelige for Indretningens Virksomhed.</p>
               <p>	Deres Majestæt bemærker, at religieus Schisma banede Veien til <lb/>
de politiske Omvæltninger i Tydskland og opfordrer os til deraf at <lb/>
hente en nyttig Lærdom. Det var just med Hensyn herpaa, at jeg underdanigst <lb/>
fraraadede de af en af vore Biskopper projecterede Præstemøder.</p>
               <p>	Deres Majestæts Yttringer om vor Tids skjændige fordærvelige <lb/>
Pressens Misbrug, ere for mig indlysende. Den vilde uden Tvivl  <lb/>
formindskes ved de af Deres Majestæt paapegede præventive Midler og  <lb/>
disse burde derfor jo før desto bedre forsøges. Men efterat jeg i ett <lb/>
halvt Seculum har erfaret disse Midlers Utilstrækkelighed, maa jeg <lb/>
høist ugjerne erkjende Sandheden af Louis Napoléons Yttring: "l'ordre <lb/>
et la liberté de la presse ne peuvent coexister". – </p>
               <p>	I Anledning af Excellence Löwenhjelms Yttring om Pariserfolkets <lb/>
mere end sædvanlige Munterhed den 31te December, kan jeg ikke undlade <lb/>
at tænke paa Hunden, der aldrig er muntrere end i Øieblikket efter, <lb/>
at den har faaet Stryg.</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt med naadig Overbærelse at modtage disse <lb/>
mine underdanige Bemærkninger, som ere foranledigede ved Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse.</p>
               <p>	Deres Majestæts Betænkelighed ved at bestemme en Toldforhøielse <lb/>
paa svensk Sukker som indføres til Norge, modsvarende den, som nylig <lb/>
er bleven bestemt for norsk Sukker, som indføres til Sverige, fordi saa <lb/>
dant formenes stridende mod Mellemrigs Anordningerne af 1825 og 1827, – <lb/>
foranlediger mig til underdanigst at bemærke, at den i Sverige bestemte <lb/>
Toldforhøielse ikke for Sukker i Almindelighed, <hi rend="underline">men alene for norsk</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Sukker</hi>,efter vor underdanigste Formening er stridende mod Mellemrigs- <lb/>
Anordningerne, hvorefter vort underdanigste Forslag formeentlig er det <lb/>
eneste Middel til at gjenvinde den Reciprocitet for denne Artikel, som <lb/>
i de benævnte Anordninger er tilsigtet.</p>
               <p>	En af vore retsindigste og dygtigste høiere Embedsmænd, <lb/>
Stiftamtmand Hagerup i Bergen, er træt af sin lange Embeds Virksomhed og <lb/>
har indgivet Ansøgning om Afsked. Han er saa hjemmehørende i Bergen, <lb/>
saa almindelig agtet, har ikke ubetydelig egen Formue, som især i en <lb/>
Pengebye giver forøget Indflydelse, at han vil blive saare vanskelig at <lb/>
erstatte. Da jeg i sin Tid, efter Høistsalig Kongens Ønske, overtalede <lb/>
Stiftamtmand Hagerup til at modtage sit nærværende Embede, som han <lb/>
ikke attraaede, føelte jeg Kald til, nu at bede ham endnu i nogen Tid <lb/>
at yde Deres Majestæts og Statens Tjeneste sine usvækkede Evner, men <lb/>
han vedbliver sit Ønske, som ikke forundrer mig, men som jeg beklager.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Vedkommendes underdanige <lb/>
Taksigelse og Redegjørelse for Anvendelsen af Deres Majestæts <lb/>
sædvanlige Naadegave 100 Spdl. den 26de Januar sidstleden.</p>
               <p>	I Statsraadet i Gaar sluttedes Discussionen om de russiske <lb/>
Fordringer for de norske Lappers Bete i Vinter Maanederne for deres <lb/>
Reensdyr paa Fjeld Strækninger paa finsk Territorium. Indstillingen gaaer <lb/>
ud paa, at denne Adgang til Bete kan begrændses til et mindre Arreal, <lb/>
som vilde nødsage Lapperne til at formindske deres Reenhjorder medens <lb/>
Spærring af Grændsen, Nægtelse af alt Bete, paa finsk Territorium, <lb/>
vilde gjøre det umuligt for Lapperne at livnære deres Reener, og deres <lb/>
Existence følgelig blive tilintetgjort; men at man end ikke for at befrie <lb/>
et uskyldigt Folk fra en saa stor Ulykke, fra Ødelæggelse, kan tilraade <lb/>
at opfylde Ruslands Fordring, som for den hele Stat kunde faae de <lb/>
betænkeligste Følger.</p>
               <p>	Som jeg tidligere har tilladt mig at bemærke, troede jeg, at <lb/>
man, for at afværge Lappernes Ulykke, maatte under visse Garantier, <lb/>
kunne indrømme russiske Undersaatter en selvstændig Fiskeret; men efter <lb/>
den vigtigere Anskuelse, som jeg under Sagens Behandling har faaet, <lb/>
maa jeg erkjende dette utilraadeligt, og jeg bestyrkes heri, ved Deres <lb/>
Excellence Stjernelds og Dues Yttringer i Skrivelse til Indre  <lb/>
Departementet af 20de October forrige Aar.</p>
               <p>	Hertil kommer, at den begjærte Concession af selvstændig Fiskeret <lb/>
for russiske Undersaatter, ikke kunde indrømmes uden med Forbehold <lb/>
af Storthingets Bifald, fordi den vilde være stridende mod gjældende  <lb/>
 Lov, og en saadan Forbeholdenhed vilde den russiske Regjering neppe <lb/>
tilstæde i en Traktat.</p>
               <p>	Lappernes fremtidige Tilværelse vil saaledes dependere af Keiserens <lb/>
Beslutning; men denne haaber jeg vilde blive gunstigere for dem, <lb/>
om det maatte lykkes at give Hans Majestæt et rigtigere Begreb om <lb/>
Forholdenes Beskaffenhed.</p>
               <p>	En paalidelig Oplysning herom giver underdanigst vedlagte Betænkning <lb/>
af Fogderne Hauge og Saxlund, der dog kun er bestemt for Deres <lb/>
Majestæt. Den viser, at den russiske Paastand om, "at russiske <lb/>
                  <hi rend="underline">fastboende</hi>  Undersaatter tidligere have udøvet <hi rend="underline">selvstændig</hi>  Fiskerie i <lb/>
Norge", – er aldeles ugrundet; – at Ingen tænker paa at berøve dem den <lb/>
Adgang til Fiskerie i Fælledskab med Norske, som de hidindtil have <lb/>
havt, og hvorunder de have de samme Fordele, som de norske Fiskere, der <lb/>
ikke eie Baade; – at Alt hvad der ønskes for Lapperne er, at de herefter, <lb/>
som fra umindelig Tid, maa i Vinter Maanederne livsnære deres Reenhjorder, <lb/>
ikke ved Græs, men ved Reenmosse, paa finske Fjeldstrækninger. <lb/>
Denne Adgang til Livsbjergning har Lappefolket uden Tvivl havt tidligere <lb/>
end de nuværende nordiske Riger existerede, og at berøve det <lb/>
undertrykte Folk denne Levning af dets gamle Eiendom, vilde være inhumant <lb/>
uchristelig, barbarisk, hvad enten Lapperne ere norske eller russiske <lb/>
Undersaatter, da de dog ere Mennesker. </p>
               <p>	Dette vilde forhaabentlig erkjendes af den humane, christelige, <lb/>
høisindede Keiser Nicolaus, om Deres Majestæt vilde have den Naade <lb/>
at virke directe paa Høistsamme, og muligen, at en directe Meddelelse <lb/>
af underdanigst vedlagte Slutning af Regjeringens Indstilling hertil <lb/>
turde bidrage.</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, at jeg besværer Deres <lb/>
Majestæt med saa vidtløftige Skrifters Læsning; men dette er  <lb/>
uundgaaelig nødvendig for at faae et rigtigt Begreb om Forholdene, og <lb/>
dette udkræves, for at kunne afværge Ulykke og Ødelæggelse fra <lb/>
skikkelige, men besværlige Undersaatter, der som Mennesker have billig <lb/>
Fordring paa Medlidenhed af egen som af fremmed Landsherre.</p>
               <p>	Jeg kan ikke tilbageholde den underdanige Yttring, at de seneste <lb/>
franske Efterretninger forurolige mig. Jeg ængstes ved den Frygt, <lb/>
at Louis Napoléon ved Mangel paa Maadehold kan forskjertse Alt hvad <lb/>
han ved Klogskab og Kraft har opnaaet for Frankrige og for Europa. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1te Februar 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
