<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 4. juli 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p>	Idag er det en Trang for mit Hjerte at gjentage mine deri fremførte <lb/>
underdanige Lykønskninger i Anledning af Dagen, som jeg i Eftermiddag <lb/>
agter at feire ved en Collation paa Ladegaardsøen, hvor jeg <lb/>
under Accompagnement af Musik og Kanoner vil have den Ære at udbringe <lb/>
mine underdanige, mine hjertelige Ønsker for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Strax efter at ovennævnte min underdanigste Rapport var afgaaet, <lb/>
havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
28de forrige Maaned, som bedrøver mig inderlig, fordi jeg deraf <lb/>
erfarer, Deres Majestæts Ildebefindende og de formelle Vanskeligheder, <lb/>
som Deres Majestæts derved foranledigede Badereise møder.</p>
               <p>	Aldeles umulig er det ikke, at jeg, betimelig underrettet om den <lb/>
paatænkte Reise, kunde have bidraget til at formindske og afværge de <lb/>
nu derimod mødende formelle Vanskeligheder, og fra denne Synspunkt <lb/>
beklager jeg, at Deres Majestæt saa længe, ja endnu den 24de denne <lb/>
Maaned har bevaret Hemmeligheden for mig. Jeg vilde ikke troe dette, <lb/>
og derfor vilde jeg ikke troe paa tydske Avisers Annoncer og Rygter <lb/>
om Deres Majestæts Reise til Kisingen.</p>
               <p>	Under 17de forrige Maaned meddeelte Hans Excellence Due mig <lb/>
confidentielt, at man i Stockholm begyndte at fæste Lid til Rygtet om <lb/>
Deres Majestæts Reise og de dermed forbundne constitutionelle <lb/>
Vanskeligheder, hvorom han udbad den Norske Regjerings Betænkning, hvori <lb/>
jeg, paa Grund af min da iværende lidende Forfatning, ikke kunde <lb/>
deeltage.</p>
               <p>	Foreløbig tillader jeg mig, i Anledning af den bogstavelige Grundlovs <lb/>
Fortolkning, som man i denne Begivenhed vil gjøre gjældende, den <lb/>
almindelige Bemærkning, at medens Bogstaven dræber, giver Aanden Liv. <lb/>
Efter Bogstaven kræver Regjeringsformens 39te § , under Kongens endog <lb/>
korte Fraværelse udenrigs, visselig en Interimsregjering; men neppe <lb/>
efter §s Aand, naar den fortolkes cum granu salis.<note xml:id="ftn15" place="foot" n="15"> Cum granu salis [sic]; granu for grano, [granum, i, n. korn], cum grano salis, ”med et korn salt”.</note>  For mig er det <lb/>
klart, at §s Forfattere have havt for Øie Carl den 12tes, Gustav den <lb/>
3dies, Gustav den 4des langvarige Ophold udenrigs; men ingenlunde <lb/>
tænkt den anvendelig paa en Reise som den nu paatænkte, under hvilken <lb/>
det for Indlandet vilde være beklageligt, for Udlandet latterligt, at <lb/>
anordne en Regjering, bestaaende af 20 svenske og norske Regenter,  <lb/>
eller i et Bad at omgive Deres Majestæt med et Regjeringsapparat,  <lb/>
bestaaende af 7 Raadgivere foruden Federvie, og Alt dette, for, under <lb/>
nogle Uger, at regjere 5 Millioner Mennesker! Jeg vil aldrig kunne <lb/>
bequemme mig til at tilraade Noget, som jeg maa ansee for abderitisk, <lb/>
om jeg end kunde riskere at blive fordømt af en abderitisk Rigsret. <lb/>
Fra denne Synspunkt vilde jeg ikke tage i Betænkning at tilraade Deres <lb/>
Majestæt at anordne Rigernes Styerlse under Deres Majestæts paatænkte <lb/>
Fraværelse paa den af Deres Majestæt naadigst foreslaaede Maade, <lb/>
fordi den er den eneste forstandige, og at iværksatte denne, om <lb/>
end Ingen af Deres Majestæts Raadgivere vilde vove at forlade den <lb/>
dræbende Bogstav. Min Fortolkning kan formeentlig forsvares, og Kongens <lb/>
Beslutning er under alle Omstændigheder uangribelig.</p>
               <p>	Paa Grund af min Fraværelse i Eftermiddag, skriver jeg disse <lb/>
underdanige Linier i Formiddag og imødeseer med Længsel og Uro Deres <lb/>
Majestæts naadige Beslutning med Dagens forventende Post.</p>
               <p>	Gud lede denne Beslutning til det Bedste! men hvorledes den end <lb/>
bliver, bør vi snarest mulig rydde af Veien for Fremtiden de nu indtrufne <lb/>
forargelige Vanskeligheder, hvilket formeentlig hensigtsmæssigst <lb/>
vil skee, ved for næste Rigsdag og Storthing at foreslaae Love, <lb/>
hvorefter Kongen under Fraværelse eller Sygdom kan overdrage Regjeringen <lb/>
til den nærmeste Thronarving, og for Rigsdagen Forandring af <lb/>
Regjeringsformens 39te og 40de §§er, hvorefter den norske Grundlovs <lb/>
41te § af sig selv vil bortfalde, og derfor bør Initiativet hertil <lb/>
tages af den svenske Regjering, som den norske vil følge.</p>
               <p>	At 1809 Aars svenske Mænd, under en monarchisk Regjeringsform, have <lb/>
villet udelukke Thronarvingen fra Deeltagelse i Interims Regjeringen, <lb/>
er for mig uforklarligt. Denne umonarchiske Forkeerthed vil ophøre <lb/>
med Ophævelse af Regjeringsformens umonarchiske 39te og 40de §§. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 4de Juli 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. juli 1852</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Apostille fra Ladegaardsøen Klokken 12 Midnat.</head>
               <p>	Vor Herre har feiret Deres Majestæts høie Fødselsdag ved en <lb/>
fortrinlig skjøn Aften paa det deilige Ladegaardsøen, hvis Bestyrelse <lb/>
har feiret den, ved for første Gang at lade det nye Vandspring  <lb/>
paa Oscarshalls Terasse vise sig i sin fulde Glands for mine <lb/>
Gjæster, af hvem min Skaal for Deres Majestæts Held og Lykke <lb/>
blev udbragt med Mund og Hjerte under Fanfarer og Kanonsalut.</p>
               <p>	Stockholms Posten ankom seent men bragte mig ikke Deres Majestæts <lb/>
forventende naadige Beslutning, den jeg saaledes fremdeles  <lb/>
med Længsel imødeseer med det ivrige Ønske at Deres Majestæt maa <lb/>
ville holde fast ved Sit naadige Forslag som visselig vil møde  <lb/>
almindelig Bifald i Norge som i Sverige.</p>
               <closer>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
