<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 22. april 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Efterat min sidste underdanigste Rapport af 19de denne Maaned <lb/>
var afgaaet, havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 15de, hvorfor jeg iler at nedlægge min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p>	Deres Majestæt har den Naade at meddele en Tableau over de <lb/>
europæiske politiske Forholde, som har den høieste Interesse, fordi <lb/>
den er baseret paa Sagkundskab og fordi den er ledsaget af lærerige <lb/>
Betragtninger. Med god Grund indtager Frankrige den første Plads i <lb/>
denne Tableau, fordi dets Folk angiver Tonen i Europa. Siden 1789, <lb/>
altsaa i 63 Aar, har dette Folk givet Europa et Exempel paa politiske <lb/>
Omvæltninger og disses sørgelige Resultater. Flere Nationer have <lb/>
fulgt Exemplet med samme Iver, som de iøvrigt efterabe franske <lb/>
Moder. Det sidste voldsomme revolutionaire Udbrud indtraf i Paris <lb/>
1848, da man, som Deres Majestæt med fuld Føie yttrer, paahængte det <lb/>
franske Folk den republikanske Narrekappe. Dette Udbrud greb en stor <lb/>
Deel af det øvrige Europa og Dyningerne efter Stormen føeltes og <lb/>
føles endnu i vort fjerne Norden. De Frankrige nærmest liggende Lande, <lb/>
Belgien, Holland, Spanien, angrebes mindst, formodentlig, fordi <lb/>
de allerede af Erfaring vare blevne kloge. Det revolutionaire Udbrud <lb/>
1848 truede med at opløse alle europæiske indre og ydre Forholde, <lb/>
indtil den almægtige Gud sendte en Mand, udrustet med den fornødne <lb/>
Dygtighed og Kraft til at standse Revolutionens Hydra, og som fra <lb/>
denne Synspunct bedre fortjener Navnet Dieudonné, end Hertugen af <lb/>
Bordeaux. Naar det franske Folk villig har underkastet sig denne <lb/>
Mands <hi rend="underline">Herredømme</hi>  da maa det formeentlig meest tilskrives den <lb/>
Omstændighed, at det efter 63 Aars sørgelige Erfaringer, er bleven <lb/>
kjed af, de uophørlige Omvæltninger, de store Ulykker, som Selvstyrelsen <lb/>
medfører, og give Gud, at andre Nationer maa være lige saa <lb/>
villige til at antage denne franske Anskuelse, som de have viist sig <lb/>
tilbøielige til at følge dens modsatte!</p>
               <p>	Jeg beundrer Louis Napoléons Dygtighed, hans altomfattende <lb/>
Regjeringsvirksomhed, jeg ønsker ham for Frankrige og Europa <hi rend="underline">varigt</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Hæld</hi>; men i denne Henseende foruroliger det mig, at han proclamerer <lb/>
sit Herredømme grundet paa Folkesouveraineteten. Denne Grundvold er  <lb/>
løs og ubestandig! Den har ikke kunnet afværge Keiser Napoleons eller <lb/>
Kong Louis Phillips Fald. Det er og bliver farligt for Herskeren <lb/>
at begrunde sit Herredømme paa en revolutionair Sætning, et <lb/>
revolutionairt System. Jeg vil heller holde mig til den guddommelige Ret, <lb/>
fordi efter vor Frelsers Lære, Øvrigheden er indsat af Gud, ikke af <lb/>
Folket, hvilket udtrykkes tilligemed en ydmyg Erkjendelse i den gamle <lb/>
christelige Formel: "Af Guds Naade" som Napoléon og Louis Phillip  <lb/>
forsmaaede.</p>
               <p>	For Englands farlige indre Gjæring kan man kun beroliges ved <lb/>
det engelske Folks Gudsfrygt og Lovlydighed; men disse herlige lykkelige  <lb/>
Egenskaber sættes nu paa en farlig Prøve! Ogsaa mig har Walpoles <lb/>
Tale i Underhuset frapperet og end mere den af alle Partier <lb/>
anerkjendte Nødvendighed af et stærkt Forsvarsvæsen. At Engelsmændene <lb/>
i denne Hensigt foretrække at tilveiebringe et frivilligt Forsvarsvæsen <lb/>
ved Opoffrelse af Penge, end et tvunget ved Opoffrelse af den <lb/>
personlige Frihed, er for mig et nyt Beviis paa deres sunde praktiske <lb/>
Forstand.</p>
               <p>	Tydskland indtager den 3die Plads i Deres Majestæts europæiske <lb/>
Tableau. Kongen af Preussen ahnede ikke, da han udbragte den <lb/>
fameuse Skaal i Cøln: "Kein Preussen, kein Østerreich", nur ein einiges <lb/>
Deutschland! at det er lettere at opnaae "kein Preussen" end <lb/>
ein einiges Deutschland. At Skaalens første Ønske ikke er gaaet i <lb/>
Opfyldelse, derfor kan Kongen takke sin Armee, som uagtet Han havde <lb/>
ladet den beskjæmme af Mobben i Berlin, med samme Krigstugt lod sig <lb/>
bruge til at undertrykke Oprør i Tydskland og Posen, som til at  <lb/>
understøtte det i et Naboland. Det bedrøveligste ved Revolutionen i <lb/>
Tydskland, er, at dets Fyrster have prostitueret sig ligesaa meget <lb/>
som dets Folk. Kun Habsburgs gamle Skiold er bevaret blankt og uplættet! <lb/>
Tydsklands Redning skyldes Østerrigs Statsmænd og Arméernes <lb/>
Krigstugt. Medens Kongen af Preussen viiste "des jambes, qui <lb/>
se remuent sans avancer, des bras, qui s'ouvrent pour ne rien saisir, <lb/>
des paroles, qui frappent l'air sans aucun effet", – <hi rend="underline">handlede</hi>
                  <lb/>
Østerrigs Statsmænd med Kraft og Conseqvents og reddede eget Land <lb/>
og det øvrige Tydskland. Fyrst Schwartzenbergs tidlige Bortgang <lb/>
maa derfor ansees som en Ulykke, den jeg høielig beklager som en  <lb/>
saadan og paa Grund af personligt Bekjendtskab. <lb/>
Reste le petit Dannemarc, hvor die Errungenschaften von 1848 holde sig <lb/>
længst. Siden 1848 have Demokrater og Demagoger uden Modstand ledet <lb/>
det fordum lykkelige danske Folk "af Dynen i Halmen". – De <lb/>
demagogiske Styrere ere nu ifærd med de herlige danske Godser's for <lb/>
Eiere og Fæstere lige fordærvelige Udstykning og derved vil Dannemark <lb/>
blive ødelagt. Jeg formener det vilde have været til Danmarks <lb/>
Gavn, om den sidste dumme Rigsdags Adresse havde bragt Monrad, Lehmann <lb/>
og Consorter til Regjeringen; thi disse Herrer vilde snart bringe <lb/>
Sagerne til den Opløsning, som nu synes at være den eneste Redning. <lb/>
Kongen af Preussens atter forandrede Anskuelse i den danske <lb/>
Sag, maa formeentlig tilskrives den meenedige slesvigske Præst, hvem <lb/>
han i Meevs<note xml:id="ftn14" place="foot" n="14"> Meers (?).</note>  med Taarer rakte sin Kongelige Haand, beklagende, at <lb/>
han ikke kunde gjøre mere for det ulykkelige Slesvig.</p>
               <p>	Jeg tør underdanigst bede Deres Majestæt at ville med naadig <lb/>
Overbærelse modtage disse mine underdanige Yttringer, i Anledning <lb/>
af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 15e. De skulle, som de fleste <lb/>
loyale Svar til Throntaler, kun udtrykke min Ærefrygt og Taknemmelighed <lb/>
for Deres Majestæts naadige Meddelelse.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald Regjeringens underdanige Indstilling, som vil afgaae <lb/>
med næste Post, om Toldinspecteur Schydtzes Udnævnelse til Stiftamtmand <lb/>
i Bergen, fordi det formeentlig er det bedste Valg, som efter <lb/>
Omstændighederne kan gjøres.</p>
               <p>	Hendes Kongelige Høihed Prindsesse Eugenies høie Fødselsdag, <lb/>
hvortil jeg nedlægger min underdanige Lykønskning, agter jeg at feire <lb/>
ved en større Soirée. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22 April 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
