<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 18. januar 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p>	I Anledning af et Rygte om at Arbeiderne ved Kongsbergs Vaaben- <lb/>
Fabrik, en 150 Mand, havde forenet sig om at anlægge en militair <lb/>
Uniform, forlangte Artillerie Brigaden Oplysning herom af Fabrikens <lb/>
Directeur, den fra Storthinget bekjendte Capitaine Holst, som svarede, <lb/>
at Rygtet var sandt, og at han ikke havde formaaet at bevæge Arbeiderne <lb/>
til at frafalde den fattede Beslutning.</p>
               <p>	Armee Departementet anmodede derefter Feldtøimesteren, <lb/>
Oberstlieutenant Meyn, som tidligere har været Vaabenfabrikens Directeur, <lb/>
om at begive sig til Kongsberg, for at undersøge Forholdene, – hvorom <lb/>
han har indberettet: "at Klæde med alt Tilbehør til den paatænkte <lb/>
Uniform er anskaffet, at den er anlagt af 9 Mand og har megen Lighed <lb/>
med den for vore ridende Jægere reglementerede Uniform. <lb/>
Confidentielt har Oberstlieutenant Meyn for mig yttret, "at Directeur <lb/>
Holst, efter hans Formening, har bidraget mere til at tilveiebringe <lb/>
end til at afværge Uniformen, at Fleertallet af Arbeiderne uden Tvivl <lb/>
vil frafalde Uniformen, om den forbydes, og at dette bør skee, om end <lb/>
Fabrikens temporaire Standsning mod Formodning maatte blive Følgen".</p>
               <p>	Dette var fra første Øieblik min Formening, og overeensstemmende <lb/>
hermed har Armee-Departementet, gjennem Artillerie Brigaden, ladet <lb/>
paalægge Directeur Holst, at forbyde Arbeiderne at bruge den ommeldte <lb/>
Uniform, og at opsige af Arbeidet dem som maatte handle mod Forbudet. <lb/>
Formodentlig vil det store Fleertal heller frafalde Uniformen <lb/>
end Arbeidet; men i modsat Fald vilde de Vaaben, som nu forfærdiges, <lb/>
ved Fabriken kunne erholdes lige saa gode og billige fra tydske <lb/>
Fabriker. Om Hr Holst først havde faaet sit Regiment uniformeret, vilde det <lb/>
for ham have været let at give dem Vaaben.</p>
               <p>	I Aaret 1851 er til Christiania bleven indført 30,225 Tønder <lb/>
mere af forskjellige Kornvarer end i Aaret 1850 . – Ved Christiania <lb/>
Toldsted have Toldintraderne i Aaret 1851 beløbet over 518,000 Species, <lb/>
som er det høieste Beløb, som nogensinde er indkommet.</p>
               <p>	Vi have, Gud skee Tak! nu et godt Slædeføre og en nordisk Vinter <lb/>
med en maadelig Kulde.</p>
               <p>	Da jeg ikke siden i afvigte Juny Maaned har besøgt Fossum udbeder <lb/>
jeg Deres Majestæts naadige Tilladelse til at begive mig did den <lb/>
23de Februar hvor jeg ønsker at bivaane min ældste Søns Sølvbryllup, <lb/>
som indtræffer den 26de Februar.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars Fødselsdag, den 21de denne <lb/>
Maaned, hvortil min underdanigste Lykønskning nedlægges, agter jeg at <lb/>
feire ved en Bal. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18de Januar 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
