<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. september 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg har med Forsæt ikke villet besvære Deres Majestæt med mine <lb/>
underdanige Rapporter under Reisen hvortil jeg heldigviis heller ikke <lb/>
har havt nogen særdeles Anledning.</p>
               <p>	Efterretningerne om Brøndeurens og Reisens heldige Indflydelse <lb/>
paa Deres Majestæts dyrebare Helbred, har opvakt almindelig Deeltagelse <lb/>
og Glæde, og vi længes hjertelig efter den Lykke at gjensee <lb/>
Deres Majestæt frisk paa Sjæl og Legeme;</p>
               <p>	Her vil forhaabentlig Intet forstyrre Deres Majestæts Tilfredshed; <lb/>
men jeg beklager, at Deres Majestæter efter en lys og behagelig <lb/>
Sommer, her vil gaae den mørke mindre behagelige Høst i Møde.</p>
               <p>	Vi have havt en saare behagelig velsignet Sommer, som har givet <lb/>
os en riig Høehøst og een god Kornhøst, medens Korn-speculanter postdaglig <lb/>
udbasune, at Kornhøsten har aldeles slaaet Feil i Sverige og Norge som paa <lb/>
Continenten. Trælast Exporten har dette Aar været særdeles heldig, i  <lb/>
Særdeleshed til Frankrige. Den bedste Følge af disse Forsynets gode Gaver <lb/>
er almindeligt Velvære og saa vidt jeg har erfaret, deraf følgende <lb/>
Tilfredshed. Det eneste, hvorover her nu kan klages, er, at Potaterne <lb/>
over det hele Land vil give et ringe Udbytte, og at Jernprisen ikke <lb/>
svarer til vor høie Productionsomkostning, uagtet almindeligt norsk <lb/>
Jern i Udlandet betales med 10 Speciedaler, medens det i Stockholm kun <lb/>
gjælder 15 Rdr. Banco pr Skippund.</p>
               <p>	Den til at undersøge og paadømme den Thraniske Agitation anordnede <lb/>
Commission har været meget flittig og virksom; men da den, for at  <lb/>
faae de nødvendige Oplysninger, har maattet bereise den største Deel <lb/>
af Landet, har den først nylig kunnet afgive sin Indberetning, som har <lb/>
foranlediget Stiftamtmanden i Christiania til at decretere justitiel <lb/>
Tiltale med 149 Individer. Flere af disse, deriblandt Thrane og  <lb/>
Abildgaard, ville neppe undgaae at blive dømte til vel fortjent  <lb/>
Fæstningsarbeide.</p>
               <p>	Det var kun under den Forudsætning, at Deres Majestæt ikke forinden <lb/>
Afreisen fra Stockholm, havde fattet Beslutning om Interims Regjeringens <lb/>
Opløsning, at jeg maatte ansee en Beslutning herom i combineret <lb/>
Statsraad nødvendig. Da denne Sag heldigviis allerede er ordnet, <lb/>
bortfalder mit hele Raisonnement, hvormed jeg ikke vilde have besværet <lb/>
Deres Majestæt, om jeg havde havt Kundskab om den trufne Foranstaltning.</p>
               <p>	Jeg vil holde en Coureer færdig for, strax ved Deres Majestæts <lb/>
Ankomst hertil, at bringe Interims Regjeringens Ordfører Meddelelse <lb/>
herom.</p>
               <p>	Med det den 13de hertil forventende Dampskib fra Kiel tør jeg <lb/>
modsee endelig Bestemmelse om Deres Majestæts høie Ankomst hertil.</p>
               <p>	Jeg formoder, at Deres Majestæter efter Landstigningen vil træde <lb/>
ind i Palaiet og derfra begive Sig til Slottet, hvor Byens Formandskab <lb/>
ved dets Ordfører ønsker at turde fremføre sin underdanigste  <lb/>
Velkomsthilsen.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed Kronprindsen har ikke beæret mig med <lb/>
nogensomhelst Meddelelse om Sin Ankomst hertil; men da jeg af Andre har <lb/>
erfaret, at denne kan ventes i Dag, har jeg begivet mig til Byen, for <lb/>
at have den Ære at modtage og opvarte Hans Kongelige Høihed. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 6 Septbr. 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. september 1852</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
               <p>	Jeg har i dette Øieblik havt den Lykke at modtage Hans Kongelige <lb/>
Høihed Kronprindsen frisk og vel efter Reisen, som fra Stockholm hertil <lb/>
er tilbagelagt i 3de Døgn.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed vil idag indtage Middag hos General Baron <lb/>
Wedel og imorgen hos mig paa Holgerslyst, hvorefter Hans Kongelige Høihed <lb/>
paa Onsdag agter at begive Sig til Leiren paa Gardermoen. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te September 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
