<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 13. mai 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanige Rapport var af 29de forrige Maaned.</p>
               <p>	Den deri ommeldte Regn gik over til et stærkt Sneefald, hvorefter <lb/>
igjen tørt Veir indtraadte, som dog i den seneste Tid har været <lb/>
afbrudt af velgjørende Regn. Imidlertid er Vegetationen og Jordarbeidet <lb/>
endnu meget langt tilbage for Aarstiden.</p>
               <p>	De svenske Eiere af Sukker-Raffinaderiet paa Frederikshald, ere <lb/>
nu atter indkomne med en Klage over det Tab de lide ved den i Sverige <lb/>
under 30te September 1851 besluttede Toldforhøielse for Deres <lb/>
Product, i hvilken Anledning de fordre Forandringer i den med den <lb/>
norske Stat sluttede Contract om deres Privilegiums Begrændsning.</p>
               <p>	Medens vi maa erkjende, at Klagerne ved den for Sverige besluttede <lb/>
Toldforhøielse for deres Product, lide et stort og uforudseet <lb/>
Tab, staaer det ikke i den norske Statsstyrelses Magt at indvilge <lb/>
Forandring til Tab for Statscassen i den <hi rend="underline">med Storthingets Samtykke</hi>
                  <lb/>
sluttede Contract, hvorimod Regjeringen underdanigst indstiller til <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald Sukker Raffinadeurernes subsidiaire <lb/>
Forslag om at renoncere paa den dem ved Contracten bevilgede Udførsels <lb/>
Præmie for Sukker til Sverige, mod at den i denne Anledning derfor <lb/>
besluttede svenske Toldforhøielse maa bortfalde, hvorefter den <lb/>
ved provisorisk Anordning af 20de Februar 1852 bestemte Toldforhøielse <lb/>
for svensk Sukker, som indføres til Norge, samtidig maatte <lb/>
tilbagekaldes. Om dette underdanigste Forslag vinder Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald, maa den norske Statscasse overtage Resicoen for det <lb/>
Søgsmaal som Sukker-Raffinadeurerne derhos vil have sig forbeholdt <lb/>
mod denne.</p>
               <p>	Stiftsgaardens Meublement, hvoraf endeel er anskaffet i 1814 for <lb/>
Høistsalig Kongens Regning, er nu i en yderst mislig Forfatning, der <lb/>
vil foranledige Spørgsmaal om dets Vedligeholdelse og Complettering. <lb/>
Hvad det Deres Majestæt tilhørende Meublement angaaer, kan imidlertid <lb/>
det Offentlige ikke overtage Reparationen, med mindre Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil renoncere paa Eiendomsretten dertil, dog under Forbehold <lb/>
af, at det Offentlige overtager Forpligtelsen til dets Vedligeholdelse <lb/>
og Complettering. Ifald Deres Majestæt naadigst vil give Sit Samtykke <lb/>
hertil, udbeder jeg dette meddeelt i en saadan Form, at det paa <lb/>
officiel Maade kan benyttes. Det omhandlede Meublement er forøvrigt <lb/>
i sin nærværende Tilstand af megen liden Værdie.</p>
               <p>	Ved Deres Majestæts forestaaende Afreise fra Stockholm tillader <lb/>
jeg mig at udbede naadigst Underretning om Deres Majestæts Reiseroute, <lb/>
for at jeg deraf kan erfare, hvorhen jeg skal adressere mine  <lb/>
underdanigste Rapporter under Deres Majestæts Fraværelse fra Stockholm.</p>
               <p>	I Forbindelse med mine nylige underdanigste Bemærkninger om vor <lb/>
Tids Trykkefrihed, tillader jeg mig underdanigst at citere Grev  <lb/>
Ficquelemonts Yttring om samme Gjenstand i et nylig udgivet politisk <lb/>
Skrift:</p>
               <p>	"Si je m'élève ainsi contre la presse périodique, c'est parce <lb/>
que j'ai l'intime conviction, que sa forme actuelle, l'extension qu' <lb/>
elle a prise, et la liberté, qui lui est laissée, en font l'instrument <lb/>
le plus puissant de troubles et d'anarchie, sans qu'elle puisse <lb/>
jamais offrir la possibilite de devenir aussi utile qu'elle s'est <lb/>
déjà montré dangereuse".</p>
               <p>	Dette stemmer med Prinds Louis Napoleons Anskuelse: "L'ordre et <lb/>
la liberté de la presse ne peuvent coexister".</p>
               <p>	Efter de mange forgjæves Forsøg paa at forene begge Dele ved en <lb/>
liberal og viis Lovgivning, maa jeg dele denne Mening. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 Mai 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
