<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 11. april 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Indberetning!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 29de forrige Maaned, hvoraf jeg med Glæde erfarer, at vi tør <lb/>
vente den Lykke at see Deres Majestæt her i Løbet af August Maaned.</p>
               <p>	Siden min sidste underdanige Rapport er Intet omhandlet i <lb/>
Statsraadet eller indtruffet i det daglige Liv, som fortjener Deres <lb/>
Majestæts særdeles Opmærksomhed.</p>
               <p>	Vort skjønne Vinterføre ophørte alt for tidligt for vor indre <lb/>
Rørelse; I lang Tid have vi havt et stadigt klart Veir, men Foraar <lb/>
vil vi neppe faae, før efter nogen vaad Nedbør, den Gud give os  <lb/>
betimelig! Iiserne ligge endnu rundt omkring, som vedligeholder en <lb/>
kjølig Temperatur; men Indseilingen til Havnen er aaben. Mange <lb/>
danske Kornskibe ere ankomne, hvilket stadfæster den Formening, at <lb/>
de høie Kornpriser, som de endnu vide at vedligeholde, – mere maa <lb/>
tilskrives kunstige Maneuvre end naturlige Aarsager.</p>
               <p>	Vor Tid er riig paa forskjellige Onder, hvoraf et aldeles nyt <lb/>
viser sig i Byen Risøer, hvor et Par fra Danmark ankomne Mormoner <lb/>
have foranlediget denne slemme Sectes Smitte blandt den lavere  <lb/>
Folkeklasse, og hvor nu en Smed vil optræde som Mormonpræst.</p>
               <p>	Paa sidste Tour fra Trondhjem til Bergen stødte Dampskibet <lb/>
Constitutionen paa Grund i Alverstrømmen, og blev saa betydelig  <lb/>
beskadiget, at det kun under Brugen af begge Pumper, kunde bringes til <lb/>
Horten, hvor det maa landsættes, for at repareres. Skibet stod, – <lb/>
da det stødte, under Lods Commando og gik i sin sædvanlige Cours; <lb/>
men Lodsen maa ikke have taget tilbørlig Hensyn til, at Vandet, da <lb/>
Uhælden indtraf, var usædvanligt lavt. Mangen anden Constitution har <lb/>
faaet tidligere Skade end dette endnu gode gamle Skib, som efterat <lb/>
være repareret, er bestemt til at fare anstundende Sommer imellem <lb/>
Christiania og Kiel. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d; 11te April 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
