<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. mars 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Meddelelse <lb/>
ved Grev Lewenhaupt om Deres Majestæts Reise til Upsala, hvorfra <lb/>
jeg haaber Deres Majestæt lykkelig tilbagekommet.</p>
               <p>	Da Deres Majestæt nu naadigst har besluttet Kroningen udsat <lb/>
til næste Aar, vover jeg underdanigst at bede mig naadigst underrettet <lb/>
om Deres Majestæts Planer for Sommeren med Hensyn paa Norge, <lb/>
som naturligviis har en stor Interesse for Deres Majestæts norske <lb/>
Undersaatter.</p>
               <p>	Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag feirede jeg ved <lb/>
en Bal, hvorved jeg savnede et Huus, som paa Fossum, hvor jeg nylig <lb/>
havde bivaanet en Bal.</p>
               <p>	Høiesterets Assessor Ottesen er afgaaet ved Døden. Han var <lb/>
en hæderlig Mand, men nu saa afkræftet, at hans Bortgang snarere <lb/>
er en Fordeel end et Savn for Retten, hvilket kan siges om flere dens <lb/>
ældre Medlemmer, som kun tilbageholdes i Mangel af Sikkerhed om billig <lb/>
og anstændig Alderdoms Understøttelse.</p>
               <p>	Jeg føler mig forpligtet til at gjentage min underdanige Bøn <lb/>
i Rapport af 14de December forrige Aar om den naadige Udmærkelse <lb/>
for Generalconsul Faye, hvorom jeg i sin Tid troede at turde give ham <lb/>
Haab og som saaledes for mig er bleven en Æresgjæld. Jeg vovede at <lb/>
give dette Haab efter Overlæg med Finants Departementets Chef, for <lb/>
at bevæge Faye til at indtræde i Hypothekbankens Direction, fordi <lb/>
vi begge vare overbeviiste om, at dens Tilblivelse og heldige Virksomhed <lb/>
dependerede af Fayes Bestyrelse, og vi erfare daglig denne <lb/>
Anskuelses Rigtighed. Faye havde allerede fortjent et offentligt Beviis <lb/>
paa Deres Majestæts Naade, ved sine opoffrende Anstrængelser <lb/>
for Hypothekbankens Tilblivelse, og han fortjener det daglig mere <lb/>
ved sin ufortrødne Bestræbelse for dens heldige Virksomhed. Man kan <lb/>
neppe gjøre sig Begreb om den Opoffrelse af Tid og Kræfter, som <lb/>
denne Virksomhed kræver af en dygtig Mand med Fayes meget svage Helbred, <lb/>
der ikke taaler Udsættelse for de Goder, som han endnu skal <lb/>
kunne modtage i denne Verden.</p>
               <p>	Jeg tillader mig derhos at gjentage min underdanige Bøn af <lb/>
14de August forrige Aar om at Deres Majestæt ved samme Leilighed <lb/>
vil benaade Statsraad Erichsen med Commandeur Graden af St Olafs <lb/>
Ordenen og de aftraadte værdige Stifts-Amtmænd Hagerup og Falsen <lb/>
med Guldmedaillen for Borgerdaad. Jeg har oftere erfaret, at gode <lb/>
Gjerninger komme for seent, naar de udsættes og derfor bør jeg <lb/>
underdanigst udbede Deres Majestæts naadige Tilgivelse for min <lb/>
Paatrængenhed i denne Begivenhed.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Opfordring af <lb/>
Harro Harring til hans Venner, paa Grund af den Maade, hvormed han <lb/>
omtaler en Hr Mansvil, som skal opholde sig i Stockholm. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 Marts 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. mars 1852</supplied>
               </head>
               <p>	Om Generaladjutanten havde havt Anledning til at afgive sin <lb/>
Betænkning om Planen for Generalstaben af 17de August 1850, forinden <lb/>
den blev indstillet til naadigst Approbation, vilde han uden <lb/>
Tvivl have yttret de samme Anskuelser, som nu, og disse yttrede af <lb/>
en Mand, hos hvem i Følge hans Embedsstilling en høi Grad af Sagkundskab <lb/>
bør forudsættes og som skal være Generalstabens Chef, vilde <lb/>
rimeligviis have havt megen Indflydelse paa Sagens Behandling og <lb/>
endelige Afgjørelse. Denne Indflydelse kan og bør Generaladjutantens <lb/>
Anskuelse formeentlig have endnu, da intet af Planen er bleven iværksat, <lb/>
og i Mangel af egen Sagkundskab, troer jeg at burde respectere  <lb/>
General Adjutantens og tiltræde hans nu fremsatte Forslag om <lb/>
Stabens militaire Organisation, alene med Undtagelse af den  <lb/>
Afsættelighed, som han vil have bestemt for dens 1ste og 2den Officier.</p>
               <p>	Naar jeg ikke i dette Punkt kan tiltræde Generaladjutantens <lb/>
Mening, saa er det ikke, fordi jeg jo anseer den vel begrundet; men <lb/>
fordi jeg ikke kan bringe den i Harmonie med Grundlovens 22de § eller <lb/>
i Analogie med den paaberaabte Kongl. Resolution af 18e Juny <lb/>
1831.</p>
               <p>	Den eneste Maade at bringe disse 2de Officierer i den afsættelige <lb/>
Stilling, som alle Sagkyndige anser hensigtsmæssig ja nødvendig <lb/>
for Generalstabens Tarv, vil formeentlig være at constituere <lb/>
(tilforordne), istedetfor at udnævne dem til faste Officierer. I <lb/>
denne Hensigt maatte i Forslagets § 2 a istedetfor "<hi rend="underline">fast ansatte</hi>" <lb/>
sættes "<hi rend="underline">constituerede</hi>  (tilforordnede) Officierer" og i § 28 ligeledes <lb/>
istedetfor "faste" constituerede Officierer".</p>
               <p>	Herved vilde Hensigten opnaaes og det skjønnes ikke, at en <lb/>
afsættelig Oberstlieutenant i Generalstaben vilde være i en værre <lb/>
Stilling end en som Corpschef afsættelig Oberst-lieutenant.</p>
               <p>	Med Hensyn paa Charger og Personal i Generalstaben er Armee <lb/>
Departementet og Generaladjutanten enige om, at denne bør have 3 høieste <lb/>
Officierposter, at en af disse indtil videre skal staae vacant, <lb/>
at Oberstlieutenant Rosen og Capitaine Wergeland bør ansættes i Staben; <lb/>
men medens Departementet vil have den første Post staaende vacant <lb/>
og Rosen ansat som 3die Officier, vil Generaladjutanten have <lb/>
den 3e Post vacant og Rosen ansat som første Officier. Generaladjutanten <lb/>
vil derhos have constitueret som 3e Officier Capitaine Blom, <lb/>
hvem han dog ikke finder sig foranlediget til at indstille til virkelig <lb/>
Ansættelse i Generalstaben.</p>
               <p>	Jeg seer ingen skjellig Grund til at lade nogen af de 3 høieste <lb/>
Officierposter henstaae vacant; men formener, at de alle strax <lb/>
bør besættes og at herved bør tages Hensyn paa Capitaine Holmboe, <lb/>
som efter paalidelige Vidnesbyrd i en lang Aarrække har arbeidet i <lb/>
Generalstaben, derunder har viist udmærket Dygtighed, om om hvem <lb/>
Generaladjutanten yttrer, at han er en duelig og værdig Officier, <lb/>
som han anseer qvalificeret til Ansættelse i Generalstaben ved en <lb/>
anden Leilighed.</p>
               <p>	Jeg formener saaledes, at Oberstlieutenant Rosen, Capitaine <lb/>
Holmboe og Capitaine Wergeland bør ansættes i de 3 høieste Officierposter <lb/>
i Generalstaben, efter deres nu havende militaire Charger og  <lb/>
Anciennetet, de 2de førstnævnte som Oberstlieutenanter, constituerede <lb/>
i Generalstaben og den sidstnævnte som Major.</p>
               <p>	At ville i en iøvrigt lige Stilling ansætte en Oberstlieutenant <lb/>
under en Capitaine, eller en meget ældre Capitaine under en <lb/>
yngre, vilde neppe være gavnligt for det militaire Respectforhold.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <date>19/3 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
