<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. januar 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg har idag Intet at indberette, men kun at tilfredsstille mit <lb/>
Hjertes Trang til at fremsende mine underdanigste Nyaars-Ønsker ved <lb/>
de første Ord, som min Haand nedskriver i det nysbegyndte Aar. Gud <lb/>
holde Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt, det Kongelige Huus, <lb/>
de forenede Riger, og Deres Majestæts troe Undersaatter!</p>
               <p>	Med Dagsposten tillader jeg mig underdanigst at fremsende et nylig <lb/>
modtaget Exemplar af et før omnævnt interessant politisk Skrift <lb/>
af Dr. Zimmermann i Hannover, som Deres Majestæt dog muligen allerede <lb/>
kjender. Jeg lykønsker Sverige, at Forfatterens vel begrundede <lb/>
Daddel over de moderne europæiske Forfatninger, mindre rammer den <lb/>
svenske end alle de andre.</p>
               <p>	Det er muligen det nye Aars første Sol, som i mit gamle Hoved <lb/>
tænder en electrisk Gnist for underdanigst at omtale en electrisk <lb/>
Tellegraph imellem Stockholm og Christiania. <lb/>
Medens andre civiliserede Nationer daglig gjøre saa forbausende <lb/>
Fremskridt i denne Retning, synes det næsten en Skam, at Communicationen <lb/>
imellem de 2de Hovedstæder skal behøve saa mange Døgn, som <lb/>
ved Tellegraph kunde opnaaes i lige mange Timer eller Minutter. Jeg <lb/>
vilde derfor underdanigst strax foreslaae en Communication ved electrisk <lb/>
Tellegraph, om ikke Omstændigheder som ere releverede i Zimmermanns <lb/>
Skrift, ogsaa i denne Begivenhed bandt Regjeringens Hænder; men <lb/>
med Hensyn paa de constitutionelle Former, der saa ofte forbyde  <lb/>
Regjeringen at iværksætte gavnlige Foranstaltninger, maa jeg indskrænke <lb/>
mig til at opvække Idéen, som om den af Deres Majestæt naadigst  <lb/>
Bifaldes, efterat have gjennemgaaet en lang parlamentarisk Skjærsild, <lb/>
muligen engang kan blive realiseret.</p>
               <p>	Vor Atmosphære er nu noget lysere og Kulde er indtraadt; men vi <lb/>
mangle fremdeles Snee, til stort Savn for den indre Rørelse.</p>
               <p>	Vi have i den senere Tid faaet en betydelig Korntilførsel, især <lb/>
af Ruug fra Frankrige, endog fra Holland. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste Januar 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
