<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 16. desember 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
               <p>	Igaar Aftes Klokken mellem 6 og 7 overbragte en Coureer, som <lb/>
var afreist fra Stockholm den 12te denne Maaned, mig Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 11te, med vedlagte vigtige Document, som af mig <lb/>
vil blive behandlet nøiagtig og samvittighedsfuldt, efter Deres <lb/>
Majestæts mig givne og yderligere modseende naadige Befaling.</p>
               <p>	I Statsraadet<hi rend="underline">i Gaar</hi>  omhandledes en Sag, som vore offentlige <lb/>
Blade allerede <hi rend="underline">i Dag</hi>  have bemægtiget sig (medens jeg dog holder mig <lb/>
overbeviist om, at de herom ikke have erholdt Kundskab fra  <lb/>
Statsraadet) og som jeg derfor finder mig forpligtet til allerede nu <lb/>
underdanigst at indberette.</p>
               <p>	Jernbanens norske Direction bestod af Amtmand Birch-Reichenwald, <lb/>
(som succederede nu værende Statsraad Møinichen), Ingenieur Capitaine <lb/>
Ræder og Grosserer Tostrup, alle dygtige og nidkjære Mænd, – og jeg <lb/>
beklager derfor meget, at de Alle 3 nu have begjært sig entledigede <lb/>
fra dette vigtige Hverv. Anledningen hertil er en beklagelig indbyrdes <lb/>
Uenighed mellem de 3 norske Directeurer, som efter min Formening <lb/>
Ene er foranlediget ved Amtmand Birchs Uforligelighed og som ikke <lb/>
vilde have indtruffet under Statsraad Møinichens Præsidium. Medens jeg <lb/>
erkjender Birchs Forretningsdygtighed, beklager jeg, at hans pirrelige, <lb/>
lidenskabelige, selvraadige Character gjør ham uskikket til at <lb/>
arbeide fredelig med Colleger. Forsøg paa at bibeholde dem alle eller <lb/>
Enkelte have været forgjæves, og det maatte erkjendes, at de ikke <lb/>
længere kunde arbeide hensigtsmæssig sammen.</p>
               <p>	Vi maatte derfor i Statsraadet i Gaar beslutte at indgaae til <lb/>
Deres Majestæt med Indstilling om de 3 Directeurers Entledigelse og <lb/>
i deres Sted naadigst at udnævne Lector Dr Broch, Bankadministrator <lb/>
A. B. Stabell, Grosserer T. Heftye, som have erklæret sig villige til <lb/>
at modtage det vigtige Hverv.</p>
               <p>	Jeg tilstaaer, at Stabell er mig en modbydelig Person, som jeg <lb/>
ugjerne vil anbetroe et offentligt Hverv; men da Statsraadets øvrige <lb/>
Medlemmer ansaae ham fortrinlig skikket til dette, troede jeg ikke at <lb/>
burde opponere.</p>
               <p>	Generalconsul Crowe, den Eneste af Entrepreneurerne valgte <lb/>
engelske Directeur vedbliver imidlertid sin Function, som jeg anseer <lb/>
meget ønskelig.</p>
               <p>	De 3 svenske Medlemmer af den herværende juridiske Committée, <lb/>
Rigs Archivar Dr Norstrøm, Assessor Grev Sparre, og Assessor  <lb/>
Lagerstråle, have besluttet at reise hjem og senere at komme tilbage for <lb/>
at lægge den sidste Haand paa Verket. Uagtet jeg smigrer mig med, at <lb/>
de ville være tilfredse med deres Ophold her, vil de dog naturligviis <lb/>
helst feire Julefesten i deres Hjem. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16de December 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. desember 1855</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
               <p>	Efterat foranstaaende underdanigste Rapport af 16de dennes var <lb/>
skrevet, modtog jeg i Gaar Aftes, Klokken noget over 1/2 12, Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling per Tellegraph, – ifølge hvilken jeg idag <lb/>
har sammenkaldt Statsraadet til et extraordinairt Møde. Dette vil dog <lb/>
ikke kunne finde Sted før efter Postens Afgang. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de December 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
