<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. april 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <opener>Stormægtigste Allernaadigste Konge!</opener>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 2den denne Maaned har <lb/>
rørt mig dybt og jeg iler med derfor at frembære min lige hjertelige <lb/>
som underdanige Taksigelse.</p>
               <p>	Jeg er visselig ikke ubevægelig mod min Konges, mod Deres Majestæts <lb/>
naadige Ønsker, der nu som stedse have samme Gyldighed for mig <lb/>
som Befalinger, forsaavidt mine Kræfter tillade mig at opfylde dem, <lb/>
og det er kun Erfaringen om, at dette ikke længere er Tilfældet, under <lb/>
mit ansvarsfulde Kald's Udførelse, som efter alvorlig Selvprøvelse <lb/>
har paalagt mig den Pligt at bede mig naadigst entlediget derfra. <lb/>
Mine Sjæleevner ere, saavidt jeg selv kan bedømme dem, Gud være <lb/>
lovet, usvækkede; men mine legemlige Kræfter ere svækkede, min <lb/>
Helbred, især denne Vinter, lidende, og jeg har erfaret, at i denne <lb/>
Verden er Legemet Menneskets Hovedsag, fordi de legemlige Kræfters <lb/>
Styrke og Velbefindende have mere Indflydelse paa Sjælen end omvendt. <lb/>
Med denne Erfaring, i denne Stilling, maa jeg fremdeles føle mig <lb/>
forpligtet til at trække mig tilbage fra mit ansvarsfulde Kald, for <lb/>
hvis samvittighedsfulde Opfyldelse mine svækkede Kræfter ikke længe <lb/>
mere ville være tilstrækkelige.</p>
               <p>	Overgangen fra den ene til den anden Stilling, vil være piinlig. <lb/>
Jeg betragter den som en smertelig Operation, den jeg underkaster <lb/>
mig, for om det er Forsynets Villie, at friste en Stund et gammelt <lb/>
udlevet Liv, hvorunder jeg høieligen vil savne de naadige fortroelige <lb/>
Meddelelser, hvormed Deres Majestæt har havt den Naade i en lang <lb/>
Aarrække at beære mig. Jeg vil med veemodigt Hjerte skilles fra Deres <lb/>
Majestæt, min elskede Konge.</p>
               <p>	Om Gud endnu vil forunde mig noget længere Liv, ønsker jeg at <lb/>
tilbringe og slutte det paa Fossum, som jeg ønsker at tilflytte <hi rend="underline">i</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">anstundende September Maaned</hi>, før den værste Aarstid indtræder, og jeg <lb/>
vil da kunne give mig det Vidnesbyrd, at jeg med Troskab og Nidkjærhed <lb/>
har tjent min Konge og mit Fædreneland, saalænge mine Kræfter <lb/>
tillod det.</p>
               <p>	Da Deres Majestæt naadigst tillader mig at yttre mig om mit <lb/>
Embedes tilkommende Bestyrelse, vover jeg, at udtale den faste  <lb/>
Overbeviisning: at dette ikke <hi rend="underline">uden Fare kan henstaae ubesat</hi>, og at jeg, <lb/>
under Nutidens Forholde, ikke kan øine noget andet hensigtsmæssigt <lb/>
Middel for de norske Anliggenders paalidelige og værdige Bestyrelse, <lb/>
end ved at sætte Hans Kongelige Høihed Kronprindsen i Spidsen derfor, <lb/>
som Vice-Konge. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <lb/>
                     <date>den 8de April 1855</date>
                  </dateline>
                  <salute>	Jeg har den Ære med dybeste <lb/>
                                    Ærefrygt at undertegne mig <lb/>
    								Deres Majestæts <lb/>
    							allerunderdanigste Tiener <lb/>
    							  og troe Undersaat</salute>
                  <lb/>
    									Løvenskiold</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
