<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 15. mars 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg vil nu tillade mig underdanigst at meddele hvad jeg veed om <lb/>
den i Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te ovennævnte Storthingets <lb/>
Lov-Commission.</p>
               <p>	Allerede medens Regjeringens underdanige Indstilling om denne <lb/>
Gjenstand var i Stockholm til Deres Majestæts naadige Afgjørelse, havde <lb/>
Commissionens Formand, Høiesterets-Assessor Motzfeldt, <hi rend="underline">uden at oppebie</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">denne</hi>, indkaldt hertil Commissionens udenbyes Medlemmer, Procurator <lb/>
Sverdrup og Lensmand Ueland. Vedkommende Amtmand havde, i Tillid <lb/>
til, at en saa høit betroet Embedsmand som en Høiesterets Assessor, <lb/>
ikke uden Hjemmel havde hidkaldt de nævnte Mænd, permitteret dem <lb/>
og constitueret Andre til at udføre deres offentlige Functioner.</p>
               <p>	De indfandt sig her og begyndte strax i Forening med Motzfeldt, <lb/>
Advocaten Dunker og Kildal (hvilken sidste var indtraadt som første <lb/>
Suppleant, i Stedet for Byfoged Meldal, som sin Pligt troe, vægrede <lb/>
at tiltræde Commissionen) at bearbeide det dem af Storthinget overdragne <lb/>
Hverv.</p>
               <p>	Imidlertid indtraf Deres Majestæts uventede naadige Resolution <lb/>
af 1ste Februar, trods hvilken de nævnte Mænd besluttede at fuldføre <lb/>
det paabegyndte Arbeide.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Resolution blev af Justits Departemenete <lb/>
strax communiceret vedkommende Overøvrigheder, hvoraf burde følge <lb/>
Tilbagekaldelse af de Sverdrup og Ueland givne Permissioner og derved <lb/>
foranledigede Constitutioner; men da herom ingen senere Rapporter ere <lb/>
indløbne, har Finants Departementet (under hvilket Lensmændene  <lb/>
sortere) forlængst forlangt vedkommende Amtmands Erklæring for Uelands <lb/>
Vedkommende, ligesom jeg har anmodet Statsraad Petersen om, gjentagende <lb/>
at paalægge Amtmanden i Laurvig uden Ophold at iværksætte det <lb/>
befalede betræffende Sverdrup.</p>
               <p>	Efter dette venter jeg, at de 2de store Patrioter snart ville <lb/>
blive rappelerede; men jeg venter derhos, at de ville stræbe efter en <lb/>
Martyrkrone ved heller at opoffre deres Bestillinger end at adlyde, <lb/>
stolende paa, at et tilkommende Storthing vil give dem, som i sin Tid <lb/>
Sexe, rigelig Erstatning for udviist Trods. I saa Fald vil jeg stole <lb/>
paa, at de gjøre Regning uden Vært, og at de ville erfare, at  <lb/>
Storthinget ikke egenmægtig raader over Statens Midler, uden  <lb/>
Kongemagtens Samtykke.</p>
               <p>	Jeg maa ganske dele Deres Majestæts Anskuelse om Pluralitetens <lb/>
Forhold her, thi hvad er det dog andet end Hyklerie, naar den siger, <lb/>
at den ikke vilde anbefale Storthingsbeslutningen til naadigst Bifald, <lb/>
om deri kunde øines en Tendents til at krænke et Kongeligt Prærogativ, <lb/>
medens den paa samme Tid <hi rend="underline">erkjender dette krænket</hi>. Det var altsaa en <lb/>
Storthings <hi rend="underline">Handling uden Tendents</hi>! Om man kunde nære Tvivl om  <lb/>
Tendentsen, maatte denne dog bortfalde ved Handlingen. Jeg har dog ikke  <lb/>
troet at burde meddele Statsraad Petersen Deres Majestæts træffende  <lb/>
Bemærkning, fordi den kunde foranledige en vidtløftig mindre behagelig <lb/>
Retfærdiggjørelse, – hvorimod jeg har meddeelt ham hvad jeg ansaa <lb/>
gavnlig for Sagens videre Behandling.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Yttringer i Anledning af Generalinde <lb/>
Mansbachs Død, som Greve Lewenhaupt foreløbig har meddeelt mig, er <lb/>
allerede en stor Trøst for hendes sørgende Efterlevende, som de med <lb/>
underdanigst Taknemmelighed anerkjende. Den 13de begravedes Frøken <lb/>
Marie Mansbach, 4 Dage efter hendes salige Moder; Det vilde kanskee <lb/>
nu være forstandigst, om den blinde Broder vilde med sin gjenlevende <lb/>
Søster flytte til Danmark og etablere sig i Nærheden af hendes  <lb/>
Kloster; men hertil er han ikke at formaa, hvorimod hans eneste Ønske <lb/>
er, at Søsteren ikke vil forlade ham i hans hjelpeløse Stilling og <lb/>
hertil er hun med en sjelden Opoffrelse villig, om det kun i oeconomisk  <lb/>
Henseende er muligt, hvilket nu er vanskeligere, efterat den afdøde <lb/>
Søsters Klosterindtægt bortfalder.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for den naadigst hurtige Expedition af <lb/>
Ordens Decorationen til den geistlige Veteran, Provst Gaarder, som <lb/>
jeg allerede den 13de kunde tilsende Biskop Juuel.</p>
               <p>	Jeg vilde have feiret Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag <lb/>
ved en Bal; men den dybe Sorg, som har rammet flere af mine Nærmeste, <lb/>
bevægede mig til at forandre den til en Middag for 50 Couverts <lb/>
for Damer og Herrer. Af ganske Hjerte udbragte jeg Skaalen for vor <lb/>
naadige og elskede Dronning, med det hjertelige Ønske, at Gud vil holde <lb/>
Sin beskyttende Haand over Hendes Majestæt, for Deres Majestæt, det <lb/>
Kongelige Huus og de forenede Riger.</p>
               <p>	Vinteren vedbliver, med korte Afvexlinger, at herske lige barskt <lb/>
og haardt. Den har været velgjørende for den indre Communication; men <lb/>
medfører mangehaande andre Ulemper, til Exempel en seen Export og  <lb/>
Import til Søes, en almindelig Vandmangel, som her i Staden er stor, da <lb/>
de fleste Vandspring ere standsede. Gud bevare os for Ildløs! </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15de Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
