<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 27. desember 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Et Aar er atter hensvunden, siden jeg i min underdanige Rapport <lb/>
af 28 December forrige Aar for Deres Majestæt fremførte min underdanige <lb/>
Taksigelse for det da forløbne Aar, min hjertelige Lykønskning <lb/>
til det da begyndende Aar, og jeg kan i Dag kun gjentage Bevidnelsen <lb/>
af de samme mine Følelser, min lige hjertelige Lykønskning til et atter <lb/>
snart begyndende Aar. Mine Følelser for Deres Majestæt, min  <lb/>
Taknemmelighed, ere uforandrede; mine Ønsker for Deres Majestæts Riger  <lb/>
ere de samme; min Anskuelse om, at deres Hæder og Held sikkrest bevares, <lb/>
ved at holde dem udenfor den store Strid, som nu er Verdens Ulykke, – <lb/>
er urokkelig.</p>
               <p>	Efterat jeg havde erfaret, at der i et fra London kommende, paa <lb/>
Jomfruland strandet svensk Skib, var forefunden offentlige Documenter, <lb/>
forlangte jeg herom Oplysning af Kragerøe Toldkammer, som jeg <lb/>
igaar modtog af følgende Indhold: "det strandede Skib hedder "Minerva", <lb/>
Capitaine A.Retzius, hvoraf man, da det er fuldt af Vand, den <lb/>
11te denne Maaned opfiskede en Casse med Adresse: "Au Cabinet du <lb/>
Roi à Stockholm," hvori befandtes de i underdanigst vedlagte  <lb/>
Fortegnelse anførte Documenter, – som vare gjennemblødte af Søvand,  <lb/>
Toldkammeret tilstillede mig derhos et i ommeldte Casse funden Brev <lb/>
under Deres Majestæts høie Adresse, som jeg med Dagens Post under  <lb/>
særskildt Couvert tilsender det Kongelige Cabinet, hvortil jeg ogsaa <lb/>
vil indsende de i samme Casse befundne øvrige Sager, naar de,  <lb/>
efterat være tørrede, ere fra Toldkammeret modtagne.</p>
               <p>	Jeg bivaanede i Gaar en vakker Gudstjeneste i Slotscapellet, <lb/>
hvori Hofprædikant Stiftsprovst Rode prædikede med sædvanlig  <lb/>
Veltalenhed. Den lille vakkre Kirke modtog saa mange Mennesker, som <lb/>
Rummet tillod; men Mange maatte gaae bort i Mangel af Plads.</p>
               <p>	Generalconsul Crowe vil om faae Dage tiltræde en Reise over <lb/>
Stockholm til England for 3 Maaneder. Uagtet det engelske  <lb/>
Jernbanecompagnie er berettiget til at have et lige Antal Directeurer, som <lb/>
den norske Stat, nemlig 3, har Crowe dog været den eneste udnævnte <lb/>
engelske Directeur. Da han derhos er bemyndiget til i sit Forfald at <lb/>
vælge en Directeur for det engelske Compagnie, har han, under sin nu <lb/>
forestaaende Fraværelse, dertil beskikket Ingenieur Capitaine Ræder, <lb/>
et vakkert Beviis paa Tillid fra engelsk Side.</p>
               <p>	I Morgen vil min Søn, Høiesterets Assessor Otto Løvenskiold, <lb/>
tiltræde sin Reise til Stockholm, i Selskab med sine 2de Medcommissarier <lb/>
Faye og Lorch.</p>
               <p>	Uden Ubeskedenhed tør jeg sige, at min Søn er en dygtig <lb/>
Forretningsmand, besjælet af den bedste Villie, og jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at anbefale ham til Deres Majestæts Naade. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de December 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. desember 1855</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <p>				  Fortegnelse <lb/>
over de i den fra det ved Jomfruland strandede svenske Skib "Minerva" <lb/>
Capitaine A. Retzius hertil indbjergede Casse, mærket "au cabinet du <lb/>
Roi Stockholm", forefundne Sager, nemlig: <lb/>
                  <list>
                     <label>a.	</label>
                     <item>et forseglet Brev med Udskrift "Hans Maj:t Konungen Stockholm".</item>
                     <lb/>
                     <label>b.	</label>
                     <item>Fire Protocoller (trykte engelske Statsforhandlinger) hvoraf een <lb/>
med Adresse: Till Kongl. Commerce Collegium. Stockholm".</item>
                     <lb/>
                     <label>c.	</label>
                     <item>En Bog (Edinbourgh Review No 208) under Adresse.</item>
                     <lb/>
                     <label>d.	</label>
                     <item>En do Adresse Hr Kongl.Secreteraren Ström, Stockholm, Kgl. <lb/>
Com. Colleg. </item>
                     <lb/>
                     <label>e.	</label>
                     <item>To smaa Pakker, Adresse Högl. Kgl. Commerce Collegium, Stockholm.</item>
                     <lb/>
                     <label>f.	</label>
                     <item>en Bog Adresse: Dr Hamberg Stockholm.</item>
                     <lb/>
                     <label>g.	</label>
                     <item>en do Adresse: Till Kongl. Stutterie Öfverstyrelsen, Stockholm".</item>
                     <lb/>
                     <label>h.	</label>
                     <item>en Pakke i Papir, Adresse Medicinal Rådet &amp; Riddaren Berg. <lb/>
Stockholm.</item>
                     <lb/>
                     <label>i.	</label>
                     <item>en Bog, Adresse: L'Academie Royale des sciences, Stockholm.</item>
                  </list>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Kragerøe</placeName> Toldinspection <date>d. 22de December 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Weibye</persName>
                     <lb/>
    						fungerende Toldinspepecteur.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
