<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 5. juli 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg havde i Gaar den Ære at feire Deres Majestæts høie Fødselsdag <lb/>
ved en Middag i Stiftsgaarden for 72 Couverts, hvorved blandt <lb/>
Andre alle fremmede Consuler vare nærværende. Min Ytring i min Skaal, <lb/>
om at vi næst Guds Forsyn skylde Deres Majestæts Viisdom, at vi nyde <lb/>
Fredens Velsignelser, modtoges med stormende Bifald, der vil møde <lb/>
Gjenklang over det hele Land.</p>
               <p>	Den danske Cadetcorvet "Valkyrien", under Commando af Capitain <lb/>
Svensson er ankommet til Horten, hvor dens Officerer i Gaar beværtedes <lb/>
af Værftschefen Capitain Konow og hvor Marinens Officerer idag <lb/>
give en Bal for de danske Officerer og Cadetter som ventes hertil i <lb/>
Morgen, efter Indbydelse af den danske Consul, hvorimod Tiden ikke <lb/>
tillader dem at modtage Indbydelser af Statsraad Erichsen og mig.</p>
               <p>	Da Marcus Thrane og Abildgaard ved Høiesteretsdommens Forkyndelse <lb/>
ikke forlangte Benaadning, er Førstnævnte indsat i Tugthuset <lb/>
og Sidstnævnte i Bodsfængslet.</p>
               <p>	Uden Kundskab om Deres Majestæts Reiseplan, formoder jeg at <lb/>
Deres Majestæt vil vælge Landeveien over Kongsvinger. I saa Fald  <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at foreslaae Jernbanen afbenyttet for de <lb/>
tre sidste Mile, hvorom betimelig Underretning ønskes. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 5te Juli 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
