<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 28. juni 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Som jeg i min sidste underdanigste Rapport af 24de denne Maaned <lb/>
gav mig den Ære at bebude, blev Høiesterets Dom mod Marcus Thrane <lb/>
og Consorter afsagt Mandag den 25de. Da det er mig bekjendt at <lb/>
Statsraad Petersen med Tellegrafen har meddelt Hans Excellence Due <lb/>
Dommens Indhold indskrænker jeg mig til at bemærke at M. Thrane og <lb/>
Abildgaard ere dømte til 4 Aars Tugthusstraf, en Hattemager Knudsen <lb/>
til 9 Aars Slaverie og de Øvrige deels til Tugthus deels til Vand <lb/>
og Brød. Høiesteret har kun kunnet anvende Lovens Bogstav; men jeg <lb/>
beklager at saa grove Forbrydere kunne slippe for saa godt Kjøb.</p>
               <p>	En 30 à 40 Haandværkssvende gav Dommen en liden Episode, idet <lb/>
de samme Aften bragte Advocat Dunker en Serenade og Hurra.</p>
               <p>	Da jeg skrev min sidste underdanigste Rapport var det mig <lb/>
ubekjendt at Hans Kongelige Høihed Kronprindsen havde ladet anmode  <lb/>
Kammerherre Holst om at anskaffe Logie for Hendes Kongelige Høihed  <lb/>
Kronprindsessen i Sandefjord og at han mig uafvidende havde besørget <lb/>
dette forinden han tiltraadte en Reise til Udlandet. Sidste Post bragte <lb/>
en Anmodning fra Hofmarchalk Grev Rosen til Kammerherre Holst om <lb/>
at træffe de øvrige nødvændige Arrangements for Hendes Kongelige <lb/>
Høiheds sejour i Sandefjord, som er blottet for alle dertil fornødne <lb/>
Resourser. Kammerherre Holsts Fraværelse foranledigede min Søn Ernst <lb/>
til i Gaar per Tellegraf at tilbyde sin Tjeneste i denne Begivenhed, <lb/>
som ved et nylig fra Grev Rosen per Tellegraf modtaget Svar er  <lb/>
antaget. Svaret er afgaaet fra Stockholm i Formiddag Klokken 9 og <lb/>
modtoges i Christiania Klokken 9–50 Minutter altsaa efter 50 Minutter. <lb/>
I Følge heraf vil min Søn udsætte sin til i Overmorgen bestemte Reise <lb/>
til Kjøbenhavn og derimod begive sig til Sandefjord, for at arrangere <lb/>
det Fornødne bedst mueligt, efter de med Dagsposten forventende <lb/>
Forskrifter.</p>
               <p>	Vejret og især Temperaturen er saa foranderlig, at jeg finder <lb/>
det tilraadeligt, at fejre Deres Majestæts høie Fødselsdag ved en <lb/>
stor Middag i Stiftsgaarden i Stedet for paa Ladegaardsøen. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 28de Juni 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
