<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 18. februar 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Efter min sidste underdanigste Rapport af 8de og 9de denne <lb/>
Maaned, har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige  <lb/>
Skrivelse af 12te, hvis Indhold jeg meddeelte Statsraadet i Gaar.</p>
               <p>	Saasnart Armee Departementet har angivet den Sum, som udfordres <lb/>
til Anskaffelse af Armeens meest paatrængende Fornødenheder, vil  <lb/>
Regjeringen afgive sin underdanige Betænkning om, hvorledes denne Sum <lb/>
vil kunne tilveiebringes.</p>
               <p>	Vi indsee Alle, hvor magtpaaliggende det er, at de nødvendige <lb/>
Midler anskaffes, og vi have Alle den bedste Villie dertil at bidrage <lb/>
med samme Redebonhed, som Deres Majestæts svenske Raadgivere have <lb/>
gjort det for den svenske Armee; men i denne Henseende er Deres  <lb/>
Majestæts norske Statsraad i en meget vanskeligere Stilling end det  <lb/>
svenske.</p>
               <p>	Deres Majestæt har, udenfor den svenske Armees almindelige Behov, <lb/>
af de svenske Stænder fordret, betydelige Creditiver for overordentlige <lb/>
Rustninger, som Stænderne have bevilget, og Spørgsmaalet er <lb/>
der kun, om Tiden for de bevilgede Summer's Anvendelse; hvorimod ingen <lb/>
saadan Fordring er bleven fremsat for det sidst forsamlede Norske <lb/>
Storthing, som derfor Intet dertil har kundet bevilge.</p>
               <p>	Deres Majestæts norske Statsraad er saaledes i den piinlige <lb/>
Stilling at maatte vælge imellem 2de Onder: enten at tilraade, uden <lb/>
constitutionel Hjemmel, og altsaa under det dermed forbundne Ansvar, <lb/>
– at anvende betydelige Summer, eller at sammenkalde et overordentligt <lb/>
Storthing, for af dette at begjære de nødvendige Midler.</p>
               <p>	Jeg formener underdanigst, at et overordentligt Storthings <lb/>
Sammenkaldelse i den angivne Hensigt, – <hi rend="underline">nu</hi>  under de forviklede europæiske <lb/>
Forholde, kunde udsætte de forenede Riger for de alvorligste Farer, <lb/>
– og jeg vil derfor stemme for det mindre Onde. Det første kunde <lb/>
blive farlig for Deres Majestæts Riger; det andet i værste Fald kun <lb/>
for Deres Majestæts norske Statsraad. Denne Anskuelse har jeg foreløbig <lb/>
yttret og jeg tør haabe, at den vil vinde Medhold.</p>
               <p>	Gaardagen bragte os 2de udenrigske Poster. Af disse venter jeg <lb/>
herefter saa lidet Godt, at jeg ønsker de maatte udeblive saa længe <lb/>
Lord Palmerston styrer Europas Skjæbne.</p>
               <p>	Jeg har ikke kunnet nægte mig den Fornøielse, at meddele <lb/>
Sorenskriver Lasson Deres Majestæts naadige Yttring om ham, som rørte ham <lb/>
til underdanigst Taknemmelighed. Jeg anseer det for en Lykke, at man <lb/>
for det vigtige Justitiarius Embede har en saa dygtig og paalidelig <lb/>
Mand som han.</p>
               <p>	Generalen, Baron Wedel-Jarlsberg, vil ved Morgenposten underdanigst <lb/>
anmelde for Deres Majestæt, sin eneste Broders, min Søn Adams <lb/>
Svigerfaders, Baron Wilhelm Wedel-Jarlsbergs dødelige Afgang. Han var <lb/>
en retsindig, sin Konge og sit Fædreland troe hengiven Mand, som <lb/>
begrædes af en kjærlig Enke og kjærlige Børn.</p>
               <p>	Vi have i en uendelig lang Tid havt en stræng tør Kulde fra 15 <lb/>
til 20 Grader Reaumur, hvorefter vi maa vente et seent Foraar. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18de Februar 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
