<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 27. september 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Den 23de denne Maaned ankom til Statsraad Erichsen en Tellegraph- <lb/>
Depeche fra Stockholm, undertegnet Due, af Indhold: at Deres <lb/>
Majestæt havde den 21de for Sveriges Vedkommende besluttet, at  <lb/>
Quarantaine mod Cholera ophæves, samt, at Deres Majestæt bemyndigede den <lb/>
Norske Regjering til strax for Norges Vedkommende at afgive en lignende <lb/>
Bestemmelse.</p>
               <p>	Deres Majestæt kjender den Norske Regjerings Anskuelse om denne <lb/>
Gjenstand, og det vil saaledes ikke forundre, at den med Begjærlighed <lb/>
benyttede den ved Tellegraph Depechen givne Bemyndigelse. Regjeringen <lb/>
samledes i denne Hensigt den 24de og besluttede, at Quarantaine mod <lb/>
Cholera ophæves.</p>
               <p>	Jeg tog ikke Deel i denne Samling, fordi jeg ikke var i Byen og <lb/>
jeg vilde havt megen Betænkelighed mod at tiltræde den fattede Beslutning <lb/>
                  <hi rend="underline">med Mistanke om den ommeldte Tellegraph Depeches Ægthed</hi>, fordi <lb/>
den ommeldte Beslutning er aldeles stridende mod Deres Majestæts <lb/>
tidligere Anskuelse, hvori jeg ikke har sporet nogen Forandring og som <lb/>
bevægede Deres Majestæt til i afvigte November Maaned at nægte Bifald <lb/>
til en Regjerings Indstilling, hvis Formaal netop var at opnaae hvad <lb/>
der nu skal være naadigst bifaldt.</p>
               <p>	Naar det derhos betænkes, at Enhver uden videre Legitimation <lb/>
kan faae hvilkensomhelst Depeche befordret pr Tellegraph, og at det <lb/>
er tænkelig, at Nogen kunde finde en Fornøielse i at fingere et <lb/>
falsk Document just i denne Begivenhed, saa tør min Mistanke om  <lb/>
oftnævnte Depeches Uægthed ikke findes ganske ugrundet; men selv, om <lb/>
den virkelig er givet efter Deres Majestæts naadige Befaling, tillader <lb/>
jeg mig at paapege, at det kunde have farlige Følger, om den norske <lb/>
Regjering skulde i vigtige Begivenheder modtage Meddelelser fra <lb/>
Stockholm pr Tellegraph, <hi rend="underline">uden Sikkerhed for, disses Ægthed</hi>. Jeg <lb/>
tillader mig derfor underdanigst at foreslaae, at der maa bestemmes <lb/>
et Chiffer <hi rend="underline">for vigtige Meddelelser</hi>  mellem Stockholm og Christiania, <lb/>
hvorved Tvivl om disses Ægthed vil bortfalde og tillige afværges, at <lb/>
disse ikke blive bekjendte ad den hele Tellegraph Linie.</p>
               <p>	Forhenværende Kabinets Kammerherre Oberste Mansbach er i forrige <lb/>
Uge død paa Rigshospitalet i en Alder af 61 Aar. I hans sidste  <lb/>
Levetimer lod han mig endnu ved en Ven anmode om for Deres Majestæt at <lb/>
fremføre hans hjertelige Taknemmelighed for Deres Majestæts Velgjerninger <lb/>
mod ham og hans Familie. Af denne er der saaledes alene den <lb/>
Afdødes Tvillingsøster Frøken Ulrikke tilbage. Hun er vel indskreven <lb/>
som Stiftsfrøken i det adelige Frøkenkloster Wemmeltofte i Danmark og  <lb/>
kunde, ved at tage sit Ophold der, uden Tvivl finde en sorgfri Alderdom; <lb/>
men hun kan ikke løsrive sig fra de tilvante Forholde, hvori hun her har <lb/>
levet i saa mange Aar, og hun er lidet skikket til at være overladt til sig  <lb/>
selv og bliver derfor fremdeles i Christiania i Haab om, at Deres <lb/>
Majestæt vil have den Naade, at lade nogen Deel af den Understøttelse, <lb/>
der har været tilstaaet hendes afdøde Moder og Sødskende, gaae over <lb/>
paa hende. Generalinde Mansbach havde 450 Spdr., og Obersten 150 Spdl. <lb/>
aarlig; ved Generalindens Død havde Deres Majestæt den Naade at bevilge <lb/>
de 3de Sødskende 300 Speciedaler aarlig, hvilket Beløb fremdeles <lb/>
blev tilstaaet de 2de gjenlevende Sødskende, Obersten og Frøken  <lb/>
Ulrikke, da Frøken Marie kort efter døde; nu er kun Frøken Ulrikke <lb/>
tilbage.</p>
               <p>	Statsraad Petersen agter næstkommende Løverdag at tiltræde Reisen <lb/>
til Stockholm. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 27de September 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
