<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. juni 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p>	Den 13de erfarede jeg i Statsraadet, at Tellegraflinien mellem <lb/>
Christiania og Stockholm i uventet kort Tid er bleven fuldført,  <lb/>
hvorpaa jeg samme Dags Eftermiddag fik Stadfæstelse, ved efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling at modtage den første Meddelelse fra  <lb/>
Stockholm ved Tellegraf. Jeg besvarede den snarest muligt herfra og  <lb/>
formoder at mit Svar maa være ankommet til Stockholm endnu samme Dags <lb/>
Aften. Dette forbausende Communicationsmiddel er et af Nutidens største <lb/>
Opfindelser og dets Anvendelse i de forenede Riger, en af de interessante <lb/>
og gavnlige Begivenheder, som udmærke Deres Majestæts Regjering.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 11te, som jeg modtog et og et halvt Døgn senere end Meddelelsen <lb/>
pr Tellegraf af 13de.</p>
               <p>	Jeg har den Ære at vedlægge en Copie af den officielle Indberetning <lb/>
om den ulykkelige Ildebrand, som nylig har rammet Staden Bergen.</p>
               <p>	Det var en ulykkelig Følge af den langvarige Vinter, at Jorden <lb/>
først meget seent kunde bearbeides for Vaarsæden og at i dette Foraar <lb/>
er blevet saaet mindre end sædvanligt, fordi Jorden ikke var beqvem <lb/>
til i Tide at bearbeides og til at modtage Sæden. Alle Livets Fornødenheder <lb/>
ere stegne til enorme høie Priser, hvorved dog den arbeidende <lb/>
Klasse lider mindst fordi Arbeidslønnen er steget forholdsmæssig. <lb/>
I de seneste Dage have vi faaet en for Ager og Eng velgjørende Regn <lb/>
som forhaabentlig ogsaa vil medføre en ønskelig Indflydelse paa  <lb/>
Luftens Temperatur, som hidindtil har været meget foranderlig og som  <lb/>
oftest saa kold, at jeg endnu daglig Morgen og Aften maa benytte <lb/>
Kakkelovnen i mit Sengkammer.</p>
               <p>	Jeg tillader mig (maaskee aldeles overflødig) underdanigst at <lb/>
henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed, paa vedlagte Artikkel <lb/>
af Hamborger Correspondent No 134, Berlin 5te Juni. <lb/>
Med det sidste Dampskib fra Kjøbenhavn havde jeg den Glæde at <lb/>
modtage min Søn Ernst, efter et Aars Fraværelse udenrigs. Hovedformaalet <lb/>
for hans Ankomst nu, var Haabet om den Lykke at kunne opvarte <lb/>
Deres Majestæt her; men da han nu af mig har erfaret at Deres Majestæts <lb/>
Ankomst hertil først kan ventes mod Slutningen af næste Maaned, <lb/>
agter han at vende tilbage til sin i Kjøbenhavn værende Familie og at <lb/>
komme her tilbage mod den for Deres Majestæts Ankomst bestemte Tid <lb/>
til sin Tjenstgjøring.</p>
               <p>	General Baron Wedel Jarlsberg er i den senere Tid meget lidende <lb/>
af Astma og Podagra og vil i Mangel af en betydelig Bedring neppe <lb/>
komme op ad Slotstrapperne.</p>
               <p>	Jeg vover at stole paa, at Deres Majestæt ogsaa dette Aar naadigst <lb/>
vil tillade mig, at feire Deres Majestæts høie Fødselsdag paa <lb/>
det vakre Ladegaardsøen. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 17de Junii 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. juni 1855</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
               <p>	Herved indberettes ærbødigst den ulykkelige Begivenhed, at en <lb/>
stor Deel af Bergen igaar er afbrændt. Ilden bemærkedes om Natten <lb/>
Klokken noget over 1 i et ved Torvet beliggende Kjøbmand C. Lossius <lb/>
Brandt tilhørende Huus i 15de Rode No 2, men den havde allerede da <lb/>
faaet saa meget Raaderum i bemeldte Eiendom, hvorfra det siges, at <lb/>
een af Beboerne maatte flygte upaaklædt og uden at kunne redde det <lb/>
Mindste, at den øieblikkelig udbredte sig til de i flere Retninger <lb/>
tilstødende Huse, og derefter med megen Hurtighed greb videre om sig. <lb/>
Det lykkedes dog at forebygge, at den forplantede sig paa den anden <lb/>
Side af den saa kaldede Vaagsalminding eller den fra Torvet til  <lb/>
Raadstuealmindingen løbende Gade, hvorved Bankbygningen og den nærmest <lb/>
ved denne beliggende Eiendom, hvori Ilden allerede havde fænget, bleve <lb/>
reddede.</p>
               <p>	Derimod fortsatte den sine Ødelæggelser i det Strøg, der fra <lb/>
den sydvestlige Kant af Vaagsalmindingen gaaer langs Torvalmindingens  <lb/>
sydlige Side til Maartmanns Hauge eller Begyndelsen af Vaskerelvsmuget, <lb/>
samt imod Syd indbefatter de ved Vaagsalmindingens vestlige Side, <lb/>
samt lille Strandgaden, lille Markeveien eller Graamuurgaden og  <lb/>
Starhuusgaderne liggende Huse. Ved et af disse, Fattigvæsenets Eiendom i <lb/>
16de Rode No 87 a lykkedes det at standse Ilden, saa at Klokken <lb/>
omtrent 9 om Formiddagen Faren kunde ansees overvunden, efterat man <lb/>
noget før havde været saa heldig at afværge saavel Ildens Forplantelse <lb/>
over Torvet, der lod sig befrygte, som dens Udbredelse i Vest forbi <lb/>
Maartmanns Hauge. Hvad der ligger paa Raadstuealmindingen, blev <lb/>
reddet, undtagen de før betegnede Huse, der paa dens nordvestlige Side <lb/>
stødte til samme fra lille Strandgaden og lille Markveien, men af <lb/>
de øvrige paa Almindingen beliggende Eiendomme svævede flere i den <lb/>
største Fare og deriblandt især den, der senest har været eiet af  <lb/>
afdøde Stiftamtmand Hagerup, men nu tilhører Børsen. For at forebygge <lb/>
Ildens Udbredelse blev paa flere Steder skredet til Nedrivelse af <lb/>
Bygninger og deriblandt ogsaa af nogle, der laa ved Gaden fra Raadstuen <lb/>
forbi Børsens nysnævnte Eiendom til den Musæet tilhørende Eiendom, <lb/>
da der ikke var nogen Sandsynlighed for, at de vilde undgaae at blive <lb/>
et Bytte for Ilden; men som forhen bemærket, lykkedes det at standse <lb/>
denne ved Fattigvæsenets Eiendom i 16de Roden No 87 a, en lang, med <lb/>
tilstødende Træbygninger i Forbindelse staaende, af samme Material <lb/>
opført Bygning, af hvilken en Deel blev nedreven og en Deel brændte, <lb/>
inden Ilden kunde slukkes. Ved dette uventede Held hævedes den Fare, <lb/>
hvorfor Musæets Skatte og den videre tilstødende Deel af Byen var udsat, <lb/>
hvorhos Bygningerne imellem Huset i 16de Rode No 87 a og Børsens <lb/>
Eiendom bleve frelste til Held for denne og den Deel af Byen, <lb/>
som ved Ildens Forplantelse til samme lettelig kunde være bleven et <lb/>
Rov for Ilden.</p>
               <p>	Jeg har modtaget 2 Beretninger om den omhandlede Begivenhed og <lb/>
hvad dermed staaer i Forbindelse, den ene fra Magistraten og den  <lb/>
anden fra Branddirecteuren. Jeg giver mig den Ære at vedlægge dem,  <lb/>
tilligemed den, den første ledsagende, Fortegnelse fra Raadstueskriveren <lb/>
over de i Brandkassen forsikrede Eiendomme, der ere brændte, og <lb/>
deres Forsikringssummer. Disse ere, formodentlig ved feilagtig  <lb/>
Opsummering, opgivne at udgjøre ialt 148,450 Spd. men efter rigtig <lb/>
Optælling af de anførte Summer bliver Beløbet 20 Spd. mindre. De <lb/>
nedrevne Eiendomme har han ikke taget med. Hertil kommer den Flere  <lb/>
vederfarede Beskadigelse.</p>
               <p>	Postmester Kjellands Eiendom, hvori Postcointoiret holdtes, er <lb/>
iblandt de afbrændte. Foreløbig er der anviist ham Rum i Tanks  <lb/>
Skoles Bygning. Formodentlig vil han directe meddele det Kongelige <lb/>
Departement Beretning om, hvad der vedkommer hans Embede.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Bergens Stift</placeName>, <date>den 31te Mai 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Schydtz</persName>
                  </signed>
    	Den Kongelige Norske Regjerings <lb/>
    			Departement for det Indre.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
