<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 10. mai 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 29de forrige Maaned.</p>
               <p>	Strax derefter havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 3die denne Maaned, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
               <p>	Ved samme Post modtog jeg Statsraad Stangs underdanige Ansøgning <lb/>
om 4 Maaneders Tjenstledighed, som ikke var uventet og hvorpaa <lb/>
vi vare forberedede. Derimod var en lignende Ansøgning fra Statsraad <lb/>
Riddervold os ligesaa uventet som ubehagelig.</p>
               <p>	Det var ham ikke ubekjendt, at Statsraaderne Vogt og Bloch<hi rend="underline">ere</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">nødsagede til</hi>  at ansøge Tjenstledighed i Juny og July Maaneder, for <lb/>
at besøge Badet i Sandefjord, og vi beklage, at Statsraad Riddervold <lb/>
under disse Omstændigheder har kundet foretrække egen Beqvemmelighed <lb/>
for Tjenestens Tarv. Til denne Anskuelse er man berettiget, da Statsraad <lb/>
Riddervold ikke, som hans Colleger, ved Lægeattest har godtgjort <lb/>
Nødvendigheden af hans Tjenstledighed.</p>
               <p>	Vi ere herved satte i en ikke ringe Forlegenhed og udsatte for <lb/>
den Mulighed, at det grundlovmæssige Antal Statsraader ikke vil være <lb/>
tilstede, uden Tilkaldelse af overordentlige Medlemmer. Ikke desto <lb/>
mindre formene vi det under nuværende politiske Omstændigheder end <lb/>
angelegnere, at Statsraads Afdelingen i Stockholm holdes fuldtallig <lb/>
end Statsraadet her, fordi, om overordentlig Tilkaldelse skulde  <lb/>
behøves, Adgang til denne dog lettere maa kunne findes her end der.</p>
               <p>	Fra denne Synspunkt vil Regjeringen underdanigst indstille, at <lb/>
det naadigst maa behage Deres Majestæt at befale Statsraad Lange at <lb/>
begive sig til Stockholm, for at remplacere Statsraad Stang, – som <lb/>
Statsraad Møinichen vil remplacere Statsraad Riddervold.</p>
               <p>	Denne pludselige og uventede Bestemmelse vil være meget <lb/>
ubeleilig for Statsraad Lange og jeg og hans øvrige Colleger vil høist  <lb/>
ugjerne savne ham i Statsraadet her, men det kan virkelig ikke være <lb/>
anderledes, og Statsraad Lange sætter Tjenestens Tarv over egen <lb/>
Beqvemmelighed.</p>
               <p>	Jeg vover at forudsige, at Deres Majestæt, i Statsraaderne Lange <lb/>
og Møinichen vil finde ligesaa dygtige som behagelige Raadgivere.</p>
               <p>	Efter Statsraad Møinichens Afgang vil Statsraad Bretteville <lb/>
overtage Revisions-Departementet, ved Siden af Indre-Departementet, men <lb/>
om Deres Majestæt naadigst bifalder vor underdanige Indstilling,  <lb/>
betræffende Statsraad Lange, er det os for Tiden dog ikke muligt at  <lb/>
foreslaae Kirke-Departementets og senere Finants Departementets  <lb/>
Bestyrelse, som vil dependere af Omstændighederne, naar Tilfældene  <lb/>
indtræffe. Regjeringen beder sig derfor naadigst bemyndiget til i sin <lb/>
Tid at ordne de forskjellige Departementers Bestyrelse efter <lb/>
Omstændighederne.</p>
               <p>	Blind som Mennesket er, endog for sin nærmeste Fremtid, kan og <lb/>
bør man dog ikke undlade at tænke sit Muligheden af nogen Fremtid og <lb/>
forberede sig derpaa. I denne Hensigt ønsker jeg at begive mig til <lb/>
Fossum den 21de denne Maaned, som jeg tør haabe ikke vil være Deres <lb/>
Majestæt imod. Isaafald agter jeg at være her tilbage den 31te. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10de Mai 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
