<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 22. november 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	De sidste Efterretninger fra Statsraad Stang ere meget nedslaaende. <lb/>
Han opholder sig fremdeles i Thun i Schweitz, uden Udsigt til <lb/>
at kunne komme derfra. Han pleies der af en meget duelig ung norsk <lb/>
Læge ved Navn Budde, Professor Conradis Amanuensis, af sin Hustru og <lb/>
Søn. – Lægen har lidet Haab om Stangs Restitution og yttrer den  <lb/>
Formening, at om han end maatte kunne blive noget bedre, vil han dog <lb/>
ikke blive forretningsdygtig i flere Aar. I denne sørgelige Stilling er <lb/>
Statsraad Stang, som hans Frue melder, tilbøielig til underdanigst at <lb/>
bede om Afskeed med Pension eller Vartpenge.</p>
               <p>	De norske Medlemmer af den Commission, som efter Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling, i Forening med svenske skal tage Handelsforholdene <lb/>
m.m. mellem de forenede Riger under Overveielse, vil ikke <lb/>
kunne indfinde sig i Stockholm før strax efter Juul, fordi Commissionens <lb/>
Medlem fra Bergen, Faye, ikke kan komme tidligere. Denne var et <lb/>
forstandigt Medlem af sidste Storthing, som anbefaler sig ved et  <lb/>
tækkeligt Ydre. Den i Trondhjem valgte Mand Consul Lorch, er mig <lb/>
ubekjendt. De norske Commissariers Formand, min Søn Otto, Assessor i <lb/>
Høiesteret, har kun af Pligtfølelse modtaget det paa ham faldne Valg, <lb/>
og jeg har fra samme Synspunct ikke villet fraraade ham, uagtet jeg <lb/>
vil savne ham meget og uagtet jeg befrygter, at Commissionen, med den <lb/>
bedste Villie, neppe vil kunne tilfredsstille begge Partier.</p>
               <p>	Mange norske Skibe ere under de sidste Storme, forliste.</p>
               <p>	Iøvrigt veed jeg Intet af Interesse herfra at melde. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 22de November 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
