<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 12. april 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste og en min <lb/>
underdanigste privat Skrivelse af 8de denne Maaned.</p>
               <p>	I Henseende til Uelands og Sverdrups Stilling og Virksomhed i <lb/>
Storthingets Jury Commission, ere vi idag ikke kommet et Skridt  <lb/>
videre, end vi vare ved min sidste underdanige Rapports Afgang den <lb/>
1ste April, og dette stadfæster mig i min Mistanke om mala fides <lb/>
hos visse Authoriteter og Embedsmænd, som jeg ikke kan eller vil <lb/>
troe saa udygtige, at de jo <hi rend="underline">med god Villie</hi>  forlængst burde have  <lb/>
kunnet bragt Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste Februar til <lb/>
Udførelse. Det er klart, at ifølge denne naadige Resolution Uelands <lb/>
og Sverdrups Fraværelse fra deres offentlige Bestillinger, for her <lb/>
at fungere i Jurycommissionen, ikke bør taales, og denne <hi rend="underline">Deres</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Majestæts Anskuelse</hi>, meddeelt mig i naadigst Skrivelse af 5te Marts, <lb/>
har jeg til Overflod meddeelt Statsraad Petersen. Ikke desto mindre <lb/>
arbeide de nævnte Mænd her fremdeles uantastede og til mine ofte <lb/>
gjentagne Erindringer hos Statsraad Petersen betræffende Sverdrup, <lb/>
faaer jeg stedse kun det Svar: "at man maa oppebie Svar fra vedkommende <lb/>
Amtmand, forinden man kan foretage noget afgjørende.</p>
               <p>	Statsraad Vogt paaminder Sagen postdaglig hos Amtmand Harris <lb/>
for Uelands Vedkommende og denne vil uden Tvivl <hi rend="underline">tilsyneladende</hi>  kunne <lb/>
oplyse, at han Intet har forsømt; men dette bliver dog kun  <lb/>
tilsyneladende, naar han til Exempel den 6te April tilskriver Finants- <lb/>
Departementet, at han ikke kan besvare dets Skrivelse af 29de Marts <lb/>
forinden han har modtaget en Fogden den 4de April affordret Oplysning <lb/>
medens han den samme Dag, i al Fald mundtlig, kunde have indhentet <lb/>
denne hos Fogden, <hi rend="underline">der</hi>, <hi rend="underline">som han</hi>, <hi rend="underline">boer i Stavanger Bye</hi>. Paa <lb/>
saadan Maade kan en Sag udhales i Mangel af Nidkjærhed, medens den <lb/>
                  <hi rend="underline">tilsyneladende</hi>  er behandlet forsvarlig.</p>
               <p>	Om Statsraad Petersens Correspondance med Amtmanden i Laurvig, <lb/>
veed jeg Intet, uden hvad han mundtlig meddeler, og det er mig  <lb/>
paafaldende, at medens Vogt stedse meddeler Petersen, hvad han <lb/>
tilskriver Amtmand Harris betræffende Ueland, gjengjælder Petersen ikke  <lb/>
denne Fortroelighed for Sverdrups Vedkommende.</p>
               <p>	Denne Sags Behandling forekommer mig at være et Sidestykke til <lb/>
Begivenheden i 1836, da Statsraad Collett, i Stedet for, efter Hans <lb/>
Majestæts Befaling at opløse Storthinget uden foregaaende Meddelelse <lb/>
eller Forberedelser, henvendte sin hele Fortroelighed til Storthingets <lb/>
Præsident, og derved bevirkede en ganske anden Effect end den af <lb/>
Hans Majestæt tilsigtede.</p>
               <p>	Deslige Erfaringer foranledige min nylig underdanigst yttrede <lb/>
Overbeviisning, at den norske Regjerings Chefspost ikke kan henstaae <lb/>
vacant uden Fare.</p>
               <p>	Deres Majestæts norske Statsraad har, efter min underdanige <lb/>
Formodning, gjort en særdeles heldig Acquisition i Statsraaderne Lange <lb/>
og Møinichen. Det er paafaldende, at medens Kirke-Departementets <lb/>
Chef Statsraad Riddervold, eenviist paastod Nødvendigheden af i <lb/>
Institut-Bestyrer Nissen at erholde en af Deres Majestæt beskikket fast <lb/>
Consulent med aarlig Gage 1050 Speciedaler, som Storthinget havde <lb/>
bevilget, fordi Riddervold havde foreslaaet den, hjelper Statsraad  <lb/>
Lange sig ganske godt <hi rend="underline">uden Consulent</hi>. Denne Gage bespares saaledes, og <lb/>
dette er ikke den største Fordeel; men den største Fordeel er  <lb/>
formeentlig den, at Nissen (Riddervolds Favorit) kom ud af Kirke- <lb/>
Departementet. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12te April 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
