<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 20. september 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
               <p>	Da Forhøret i Anledning af de 2de Bergenske Dampskibes ulykkelige <lb/>
Sammenstød endnu ikke er sluttet, seer jeg mig for Tiden ikke istand <lb/>
til herom at meddele nøiere Oplysning.</p>
               <p>	Professor Conradi, som efter Statsraad Stangs Ønske har besøgt <lb/>
ham i Interlaken, er kommet tilbage og erklærer ham for Tiden ude af <lb/>
Stand til at beskjæftige sig med Forretninger. Han har derfor medbragt <lb/>
Stangs underdanige Ansøgning om yderligere 6 Maaneders Tjenstledighed, <lb/>
i Haab om, under Løbet af disse, at gjenvinde sin Helbred i Udlandet. <lb/>
Regjeringens underdanige Indstilling i denne Anledning vil afgaae med <lb/>
Morgenposten.</p>
               <p>	Conradi antager Statsraad Stangs Sygdom for at være en nerveus <lb/>
Svækkelse, medens Professor Malmsteen anseer den for en Hjerne Affection.</p>
               <p>	Jeg beklager det frie Løb, som man i Stockholm giver sine politiske <lb/>
Sympathier og Antipathier, ret som om Deres Majestæts Riger vare <lb/>
i en aaben Krig, hvorfor Deres Majestæts Viisdom dog Gud skee Tak, <lb/>
endnu har bevaret os.</p>
               <p>	Man kan af menneskelig Skrøbelighed hade sin Naboe; men det synes <lb/>
uchristelig, usædelig, ja canibalisk, at jubilere og illuminere, <lb/>
fordi hans Huus er nedbrendt. Saadant kan kun opægge til bitter <lb/>
Gjengjæld og perpetuere et gammelt Nationalhad, som Høisalig Kong Carl <lb/>
Johan i sin Tid trodsede med Sin Mandoms Kraft, og uden Hensyn til  <lb/>
dette, valgte det politiske System, som Han med Sin Skarpsindighed  <lb/>
ansaae ene stemmende med Sveriges Tarv, og hvilket hidindtil befulgt, <lb/>
har viist sig stemmende med begge de forenede Rigers Velvære. – <lb/>
Høisalig Kongens Anskuelse i denne Henseeende, – man kan sige: Hans  <lb/>
politiske Testament, – findes bedst udtrykt under en Samtale med Keiser <lb/>
Alexander, citeret i Schinkels Memoirer Pagina 258. Jeg har ofte havt <lb/>
den Lykke at høre lignende Yttringer af Hans Majestæts egen Mund.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for de naadige Meddelelser, som Deres <lb/>
 Majestæt under 13de har befalet at give mig ved Grev Løvenhjelm;<note xml:id="ftn17" place="foot" n="17">
                     <hi rend="italic">Rettet med blyant i originalen til</hi>  Lewenhaupt.</note>
                  <lb/>
J'en suis toujours avide.</p>
               <p>	Jeg har havt den Ære, for mange Aar tilbage, at kjende Faderen <lb/>
til den Prinds af Hessen-Philipsthal-Barchfeldt, som nylig har <lb/>
besøgt Stockholm. Jeg ahnede den Gang ikke, at en hans Søn skulde blive <lb/>
Chef for en preussisk Fregat; – thi paa den Tid eiede Preussen endnu <lb/>
ingen Fregat, – ikke engang en Amazone. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 20de September 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
