<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. november 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
               <p>	I Henhold til denne tillader jeg mig underdanigst at indberette, <lb/>
at jeg, i Forudsætning af, at mulige Meddelelser i Chiffersprog fra <lb/>
Deres Majestæt til mig eller fra mig til Deres Majestæt, vil blive <lb/>
expederet og dechiffreret i Stockholm af Greve E. Lewenhaupt, – har <lb/>
tilstillet denne en Chiffre Tabel med tilhørende Nøgel, som kun er <lb/>
kjendt af Kammerherre Holst.</p>
               <p>	For at afværge utidig Offentliggjørelse af Statsraadets Forhandlinger <lb/>
og Indstillinger, forinden de ere Deres Majestæt foredragne, <lb/>
har man nu foranstaltet, at deslige Sager kun ville komme til Kundskab <lb/>
af de 2de Fuldmægtige i Statssecretariatet, hvem saaledes Ansvarligheden <lb/>
vil paahvile.</p>
               <p>	I Tønsberg, hvor Cholerasygdommen tilforn aldrig har viist sig, <lb/>
ere nogle senere Tilfælde, i Alt 16 atter indtrufne og en Læge herfra <lb/>
didsendt.</p>
               <p>	Til at paadømme, hvem Ansvaret for det ulykkelige Sammenstød af <lb/>
de 2de Dampskibe "Norge" og "Bergen" maa tilregnes, hvortil  <lb/>
udfordres Sag- og Fagkundskab, har Regjeringen udnævnt en Commission,  <lb/>
bestaaende af Byfogden i Christiansand Borchgrevink, Assessor i <lb/>
Christiansands Stiftsoverret, Kammerherre Knudtzon og Lieutenant i Marinen <lb/>
Rosenqvist.</p>
               <p>	Under Valget af en Biskop for Tromsøe Stift, efter den altfor <lb/>
tidlig afdøde Biskop Juel, have af Rigets Provster og Biskopper følgende <lb/>
3 Præster erholdt de fleste Stemmer:  1o den nylig for Gjerpens <lb/>
Præstegjeld udnævnte Sognepræst Gislesen  2o Sognepræst for <lb/>
Hetland, Birkeland og  3o Tredie Præst i Christiania Brun, – som <lb/>
alle 3 have erklæret sig villige til Embedets Modtagelse.</p>
               <p>	Da blandt disse Gislesen har de fleste Stemmer og af Kirke <lb/>
Departementet og Regjeringen ansees værdig og dygtig til det vigtige <lb/>
Embedes Bestyrelse, er han underdanigst indstillet til at blive naadigst  <lb/>
udnævnt til Biskop i Tromsæ Stift, – medens jeg høielig beklager,  <lb/>
at Gjerpen efter saa kort Tids Forløb skal miste denne udmærkede <lb/>
Sjælesørger.</p>
               <p>	Forleden modtog Indre-Departementet fra vor Consul i Galactz en <lb/>
Tellegraph Depeche, som <hi rend="underline">var befordret derfra og hid i 24 Timer</hi>, hvori <lb/>
han begjærer nogle Skibs-Documenter for norske Skibe, som dersteds <lb/>
skulle indtage Kornladninger.</p>
               <p>	Den russiske Regjering har nemlig tilladt Korn Udførsel i neutrale <lb/>
Skibe til <hi rend="underline">neutrale Havne</hi>, hvilket af Skipperen maa beediges før <lb/>
Ladningen tillades indtaget; men hvilket man paastaaer elluderes paa <lb/>
den Maade, at Ladningerne lodses i nærmeste neutrale Havn; men derefter <lb/>
igjen indtages, for at føres til Frankrige eller England; – saadan <lb/>
Eed kaldes en Skippereed. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste November 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
