<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. februar 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
               <p>	Grev E. Lewenhaupt har, efter Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
tilsendt mig en Lithographie af Høisalig Kongens herlige Statue, <lb/>
tilligemed 3 Exemplarer deraf til General Baron Wedel Jarlsberg, og  <lb/>
Statsraaderne Erichsen og Bloch hvis underdanigste Taksigelse jeg tillader <lb/>
mig at fremføre tillige med min egen. Jeg paaskjønner høieligen denne <lb/>
Deres Majestæts naadige Gave, den jeg bevarer som et dyrebart Minde <lb/>
af en af Deres Majestæts skjønneste Regjeringsdage og en af mit senere <lb/>
Livs interessanteste Levedage.</p>
               <p>	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanige Indstilling om <lb/>
Besættelsen af Justitiarius-Embedet i Høiesteret afgaae. Dette høie <lb/>
Embedes <hi rend="underline">bedst mulige</hi>  Besættelse, er nu saa meget vigtigere, fordi <lb/>
Rettens Værdighed og indbyrdes Disciplin i salig Justitiarius Bulls  <lb/>
senere Administrations Tid unægtelig er bleven formindsket. Regjeringen <lb/>
kan ikke hos Rettens ældste Medlem, den gamle Hæderlige Assessor Lange, <lb/>
erkjende de Egenskaber, som udfordres til at gjenvinde det Tabte <lb/>
og at staae i Spidsen for Rigets høieste Tribunal, hvortil vi derimod <lb/>
eenstemmig ansee Sorenskriver Lasson bedst skikket, hvis Valg jeg <lb/>
tillader mig underdanigst at anbefale.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for den mig ved Grev Lewenhaupt naadigst <lb/>
givne Meddelelse om Begivenheden i London, hvis hastige Fremkomst er <lb/>
forbausende. Jeg befrygter, at denne vil blive meget ugunstig for  <lb/>
Europas Fred, og at forinden denne kan ventes opnaaet, for det Første <lb/>
mange tusinde stakkels Italienere skulle opoffres. Saadant er Lord <lb/>
Palmerstons og Cammeraders mindste Kunst. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8de Februar 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. februar 1855</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Apostille!</head>
               <p>	Efterat hosfølgende underdanigste Rapport af Gaars Dato var <lb/>
skrevet, bragte Stockholms Posten mig i Gaar Aftes Protocol over de <lb/>
i Statsraad den 1ste denne Maaned afgjorte Sager; men heller ikke <lb/>
denne Post bragte Deres Majestæts i Statsraad en <hi rend="underline">24de forrige Maaned</hi>
                  <lb/>
afgivne naadige Resolution betræffende Storthingets Lovcommission.</p>
               <p>	Den lange Udsættelse af denne naadige Resolution's Meddelelse, <lb/>
er mig uforklarlig, men der en beklagelig.</p>
               <p>	Imidlertid ere Lensmand Ueland og Procurator Sverdrup i fuld <lb/>
Virksomhed her i deres Jury-Commission. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9de Februar 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
