<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. april 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min underdanigste Rapport af 29de forrige Maaned, har <lb/>
Amtmand Harris indberettet, at han har anmodet Lensmand Ueland om at <lb/>
komme tilbage, for at overtage sin Function, – og Amtmand Cappelen, <lb/>
at han ligeledes har anmodet Procurator Sverdrup om i samme Hensigt <lb/>
at komme tilbage til Laurvig, hvor han ifølge sin Bestalling <hi rend="underline">skal</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">have sin faste Bolig</hi>.</p>
               <p>	Saavidt ere vi kommet, 2 Maaneder, efterat Deres Majestæts naadige <lb/>
Resolution af 1ste Februar er afgivet, medens vi kunde og burde <lb/>
være kommet lige langt 2 Uger derefter, om alle Vedkommende  <lb/>
pligtskyldigst vilde have bidraget til Sagens Fremme.</p>
               <p>	For mig er det nu klart, at man tvertimod fra Øverst til Nederst <lb/>
søger at forhale Sagen, for at Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
omsider maa blive uden Virkning, – og dette vil uden Tvivl blive <lb/>
Tilfældet, om ikke Deres Majestæt nu Høist-Selv tager Initiativet og  <lb/>
giver Sagen et uimodstaaeligt Stød fremad.</p>
               <p>	Jeg formoder, at Ueland og Sverdrup ikke ville overile sig med <lb/>
at besvare deres Amtmænds Indbydelser, som disse, efter den hidtil <lb/>
gjorte Erfaring, ikke ville overile sig med at gjentage. Derefter <lb/>
tør Indberetninger og Correspondance medtage nogle Maaneder. Imidlertid <lb/>
ville Ueland og Sverdrup vedblive deres Function i Storthingets <lb/>
Jury Commission, og Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste <lb/>
Februar vil blive eluderet til Fryd og Gammen for alle Vedkommende. <lb/>
For at tilintetgjøre denne stygge Plan, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at foreslaae, at Deres Majestæt i første Statsraad naadigst <lb/>
vil befale den norske Regjering at afgive og med dens Betænkning at <lb/>
ledsage en nøiagtig underdanigst Forklaring om hvad der, for saa <lb/>
vidt angaaer enhver af de af Storthinget til Medlemmer af den af samme <lb/>
nedsatte Jury Commission valgte Medlemmer og Suppleanter for disse, <lb/>
er fra enhver vedkommende Authoritets Side, enten forinden Hans <lb/>
Majestæts naadige Resolution af 1ste Februar sidstleden eller senere, <lb/>
meddeelt eller anordnet, med Hensyn til de valgte Mænds Deeltagelse  <lb/>
i det dem tiltænkte Arbeide.</p>
               <p>	For at Deres Majestæt maa kunne bedømme dette mit underdanige <lb/>
Forslag, hvori Statsraad Vogt er enig, vover jeg, i <hi rend="underline">Tillid til ubrødelig</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Taushed</hi>, underdanigst uforbeholden at fremstille min Anskuelse <lb/>
om denne Sags Behandling og nærværende Stilling.</p>
               <p>	Jeg antager, at den oprindelige Plan til Pluralitetens Indstilling <lb/>
er lagt i Stockholm, og at de samme Mænds senere Formaal har <lb/>
været og er, at udhale Iværksættelsen af Deres Majestæts naadige  <lb/>
Resolution af 1ste Februar saa længe, at den for Ueland og Sverdrup <lb/>
maa blive ørkesløs. I Mangel heraf kunde og burde de have været  <lb/>
hjemkaldte længe før 2 Maaneder! Den af mig paapegede Tendents vil  <lb/>
formodentlig forraade sig under Sagens næste Behandling i Statsraadet i <lb/>
Stockholm og her, og forøge vor Menneske-Kundskab. Mod Uelands  <lb/>
Bortfjernelse fra Jury Commissionen vil man formodentlig nu indvende  <lb/>
fingeret Klogskab, – mod Sverdrups, den juridiske Vanskelighed at faae <lb/>
ham dømt fra sit Embede, en Vanskelighed, som jeg dog formener  <lb/>
Statsraad Stang maatte kunne overvinde, om han vilde bruge sin juridiske <lb/>
Kløgt til at opretholde sin Konges Ord, – hvilket for en Kongelig <lb/>
Raadgiver er værdigere end at opponere derimod.</p>
               <p>	Jeg troer Stang endog modtagelig for denne Anskuelse, om den <lb/>
meddeles ham directe af Deres Majestæt. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste April 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
