<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 22. mars 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <opener>Stormægtigste Allernaadigste Konge!</opener>
               <p>	Det hører til de menneskelige Skrøbeligheder, hvoraf jeg har <lb/>
min gode Deel, at udsætte hvad som koster paa Sindet og Hjertet, og <lb/>
dette har foranlediget mig til at udsætte med at gjentage hvad jeg <lb/>
under mit sidste Ophold i Stockholm føelte mig forpligtet til  <lb/>
underdanigst at andrage for Deres Majestæt, at mine Kræfter ikke tillade <lb/>
mig længe mere at opfylde de Pligter, som ere forbundne med den mig <lb/>
naadigst anbetroede Embedsstilling. Jeg orker ikke mere! Je n'y suffis <lb/>
plus! og da er det Pligt at trække sig tilbage.</p>
               <p>	Jeg fyldte i afvigte Februar Maaned mine 78 Aar, en Alder, som <lb/>
Mængden ikke oplever; anstundende 10de Julii vil jeg i 27 Aar have <lb/>
bestyret de mig af min Konge naadigst betroede Rigets 2de høieste <lb/>
Embeder, hvorunder jeg efter Evne har anstrænget mine Kræfter, –  <lb/>
og jeg maa da finde mig i, at disse nu ere svækkede.</p>
               <p>	Disse Omstændigheder foranledige mig til underdanigst at bede <lb/>
mig naadigst entlediget fra min Embedsstilling <hi rend="underline">i Løbet af anstundende</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Sommer</hi>.</p>
               <p>	Min ringe Person vil være let at erstatte, men ikke saa let <lb/>
turde det være at udfylde den mig i en lang Aarrække naadigst  <lb/>
anbetroede Plads, og derfor føeler jeg mig forpligtet til betimelig <lb/>
underdanigst at henstille til Deres Majestæt naadigst <hi rend="underline">at bestemme den</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">beleilige Tid</hi>  for min Afgang <hi rend="underline">forinden næste Høst</hi>.</p>
               <p>	Ogsaa for mig er det af høi Vigtighed<hi rend="underline">betimelig</hi>  at kjende Deres <lb/>
Majestæts naadige Bestemmelse i denne Henseende, for i Tide at kunne <lb/>
træffe de mangehaande Foranstaltninger, som ere nødvendige for en total <lb/>
Forandring i min Livsstilling, forsaavidt det maatte behage Forsynet <lb/>
endnu at forunde mig noget kort Liv, som jeg ønsker at slutte <lb/>
paa mit gamle Fossum.</p>
               <p>	I min Alder er enhver Forandring besværlig, en Forandring, som <lb/>
den mig forestaaende, piinlig, og det er derfor kun Nødvendighed, <lb/>
Følelsen af Pligt, som kan bevæge mig til at underkaste mig den og til <lb/>
underdanigst foreløbig at udbede Deres Majestæts naadige Bifald hertil.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <lb/>
                     <date>den 22de Marts 1855</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <salute>I Forventning heraf har jeg den Ære at undertegne mig med dybeste <lb/>
Ærefrygt <lb/>
					        Deres Majestæts <lb/>
   							allerunderdanigste Tiener <lb/>
   							  og troe Undersaat</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
