<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 4. mars 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	I Henhold til min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne <lb/>
Maaned, hvori jeg underdanigst anmeldte Generalinde Mansbachs dødelige <lb/>
Afgang, vover jeg, i Tillid til Deres Majestæts naadige Overbærelse, <lb/>
i Underdanighed at fremstille hendes efterladte Families Stilling.</p>
               <p>	2de Døttre ere Stiftsdamer i det adelige Stift Wimmeltofte i <lb/>
Sjælland, hvoraf de, naar de ere fraværende, have en aarlig Indtægt, <lb/>
men som, naar de ville tilflytte Klosteret, vil yde dem alle Livets <lb/>
Fornødenheder, og ikke allene en sorgfrie, men derhos en behagelig <lb/>
Tilværelse. Paa dette store Gode have de hidindtil renonceret, for at <lb/>
kunne pleie deres værdige gamle Moder og over Forventning ere de nu <lb/>
redebonde til at bringe deres blinde Broder, som forladt af dem, vil <lb/>
være aldeles hjelpeløs, det samme store Offer, om det i oeconomisk <lb/>
Henseende kan blive dem muligt at forblive hos og med denne ulykkelige <lb/>
Broder, hvilket dog kun kan skee, om Deres Majestæt vil have den <lb/>
store Naade at lade dem beholde nogen liden Deel af de 450 Speciedaler <lb/>
som Deres Majestæt i en lang Aarrække naadigst har forundt deres <lb/>
afdøde Moder. Med en saadan naadig Understøttelse, saa længe Broderen <lb/>
lever <hi rend="underline">eller de ikke tilflytte Wemmeltofte Kloster</hi>, med Tilskud af hvad <lb/>
de nu nyde af Klosteret, og hvad Broderens Creditorer levne ham, af hans  <lb/>
Pension og Deres Majestæts Naadegave, haabe Frøknerne Mansbach at kunne  <lb/>
opretholde Deres ulykkelige Broders Tilværelse.</p>
               <p>	Jeg beder naadigst tilgivet, at jeg vover at udbede denne Naade.</p>
               <p>	Efterat Statsraad Bloch i Gaar har erklæret, at han i Overmorgen <lb/>
vil kunne afgive de ham affordrede Oplysninger betræffende de paapegede  <lb/>
Armeens Fornødenheder, har jeg samme Dag berammet et overordentligt  <lb/>
Statsraad til sammes Modtagelse. Finants Departementet vil da <lb/>
have at yttre sig om de havende Pengeresourcer, og Regjeringen  <lb/>
derefter afgive sin underdanigste Betænkning om, hvorledes disse kunne <lb/>
tilveiebringes.</p>
               <p>	Jeg vil i Overmorgen søge at gjøre min Anskuelse herom gjældende, <lb/>
hvorfor jeg tør haabe at vinde, om ikke Eenstemmighed, saa dog <lb/>
en afgjørende Majoritet, den jeg i Mellemtiden har bestræbet mig for <lb/>
at tilveiebringe, og hvortil Betænkningstid har været gavnlig.</p>
               <p>	Efterat her har været yttret Formodning om, at Statsraad Stang <lb/>
vil ansøge om Deres Majestæts naadige Tilladelse til at besøge et  <lb/>
udenrigs Bad næste Foraar, have flere af mine Colleger yttret  <lb/>
Betænkelighed over at Deres Majestæt, efter hans Afreise, kun skulde have <lb/>
2de norske Raadgivere til Disposition i Stockholm, og altsaa, naar <lb/>
en af disse havde Forfald, ikke kunde holde norsk Statsraad.</p>
               <p>	Jeg deler denne Betænkelighed, især med Hensyn paa Nutidens <lb/>
mangehaande vanskelige Omstændigheder og indstiller derfor underdanigst, <lb/>
at Deres Majestæt, for det Tilfælde, at Statsraad Stang (hvis <lb/>
Aar i Stockholm vil udløbe i Julii Maaned) ønsker at reise tidligere, <lb/>
naadigst vil bestemme, at Statsraad Møinichen skal afløse ham fra den <lb/>
Tid, han forlader Stockholm. Dette vil være hensigtsmæssigst for  <lb/>
Departementsbestyrelsen her og Deres Majestæt vil i Møinichen finde en <lb/>
dygtig og behagelig Forretningsmand.</p>
               <p>	Om dette underdanige Forslag naadigst bifaldes, tør jeg derom <lb/>
bede mig naadigst betimelig <hi rend="underline">foreløbig</hi>  underrettet, for at avertere <lb/>
Statsraad Møinichen, paa det han derefter maae kunne indrette sig <lb/>
for Sommeren. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4de Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
