<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 22. april 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	Da et mig pludselig paakommet Ildebefindende nødsagede mig til <lb/>
at holde Sengen i Gaar og forhindrede mig fra at deeltage i det <lb/>
sædvanlige Lørdags Statsraad, indbød jeg Statsraaderne Vogt og Petersen <lb/>
til at gjøre mig Rede for, hvad der senere maatte være passeret <lb/>
betræffende Storthingets Lovcommission.</p>
               <p>	Statsraad Vogt meddeelte da en just modtaget Skrivelse fra Amtmand <lb/>
Harris, hvori denne indberetter: "at da Ueland havde fremstillet <lb/>
det Alternativ, enten at faae en forlænget Permission eller Afskeed <lb/>
fra sin Lensmandsbestilling, saa – da Amtmanden dog ikke ansaae sig <lb/>
berettiget til at indvilge det Første, havde han valgt det sidste, og <lb/>
givet Ueland Afskeed, som denne maa have modtaget med Posten i Gaar.</p>
               <p>	Amtmand Harris har saaledes vidst at vrie sig fra den i hans <lb/>
Øine vistnok farlige men værdige Beslutning, at forafskedige Ueland <lb/>
paa Grund af hans trodsige Ulydighed; men derimod givet Afskeden det <lb/>
for Ueland behageligere Udseende af at være af denne selv frivillig <lb/>
begjært.</p>
               <p>	Statsraad Petersen meddeelte, at efterat Procurator Sverdrup <lb/>
havde erklæret, "<hi rend="underline">at han ikke vil opfylde</hi>" Amtmand Cappelens Ordre om <lb/>
at vende tilbage til Laurvig, for at overtage sin Function dersteds <lb/>
som Sagfører, har han under 16de denne Maaned beordret Amtmanden at <lb/>
sætte ham under justitiel Tiltale til Embedes Forbrydelse.</p>
               <p>	Sagens Stilling er saaledes nu den: At Ueland :/:stolende paa <lb/>
rundelig Erstatning af et kommende Storthing:/: efter at have renonceret <lb/>
paa sin Lensmands Bestilling, viser Trods mod Deres Majestæts,  <lb/>
Lydighed mod Storthingets Bud, ved at vedblive at deeltage i dets  <lb/>
Lovcommission og ligesaa Sverdrup, i alle Fald under den Tid hans Sag <lb/>
verserer for Domstolene.</p>
               <p>	Jeg beklager, at det har medtaget saa unødvendig lang Tid at <lb/>
bringe Sagen i dens nuværende Stilling, hvoraf Almeenheden dog <lb/>
omsider vil erfare, at Embeds- og Bestillingsmænd ikke uden Straf kan <lb/>
trodse deres Foresattes Bud. De Omstændigheder, som have forhalet  <lb/>
Sagens Behandling vil Deres Majestæt naadigst erfare af den underdanige <lb/>
Indberetning, som Statsraad Petersen i Gaar sagde at have indgivet <lb/>
ved Hans Excellence Due og af en lignende som Statsraad Vogt, herved <lb/>
foranlediget, i Morgen vil indgive ad samme Vei. Den sidstnævnte viser, <lb/>
hvorledes Amtmand Harris systematisk har forhalet Sagens Behandling <lb/>
og den førstnævnte formodentlig, at Amtmand Cappelen, som iøvrigt er <lb/>
en loyal Mand, ved Løihed har bidraget til samme Maal. Hvad nu er <lb/>
gjort, burde have været gjort mindst en Maaned tidligere, men ligesom <lb/>
det er umuligt for den bedste Kudsk, at kjøre vel med istadige Heste, <lb/>
saaledes er det umuligt for Styrelsen, at virke hensigtsmæssigt ved <lb/>
istadige Organer.</p>
               <p>	Jeg erkjender, at den af Deres Majestæt valgte Maade, at indhente <lb/>
Oplysning af Justits Departementet, var rigtigere og bedre end <lb/>
den af mig underdanigst foreslaaede officielle.</p>
               <p>	Den ved sidste Post modtagne Statsraads-Protocol af 13de denne <lb/>
Maaned, bragte ikke Deres Majestæts naadige Resolution om Besættelsen <lb/>
af Amtsphysicus Embedet i Bradsberg Amt, og jeg kan tænke mig Grunden <lb/>
for dens Udsættelse. Imidlertid tillader jeg mig at gjentage min  <lb/>
underdanige Forbøn i min underdanige Rapport af 1ste Marts for  <lb/>
Batterichirurg Heyerdahl. Vore udmærkede Læger Holst og Conradi ere enige om <lb/>
at give ham Fortrinet for den som No 1 indstillede Roll og jeg formener, <lb/>
at de bør ansees: som competente Dommere.</p>
               <p>	Jeg vedlægger i Underdanighed en Skrivelse til mig fra <lb/>
Stiftamtmanden i Christiania, hvori han yttrer det Ønske, at det naadigst <lb/>
maatte behage Deres Majestæt at benaade Borgemesteren sammesteds,  <lb/>
Fougstad, med Ridderkorset af St Olafs Ordenen. Da jeg ganske deler <lb/>
Stiftamtmandens Anskuelse om Borgemesterens Værdighed, og kun kan beklage, <lb/>
at jeg ikke tidligere har henledet Deres Majestæts naadige Opmærksomhed <lb/>
herpaa, tillader jeg mig underdanigst at anbefale dette Ønske til <lb/>
naadig Indvilgelse.</p>
               <p>	Luften er og bliver kold, tildeels en Følge af den os endnu <lb/>
omspændende Haviis.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at fremsende mine underdanige og <lb/>
hjertelige Lykønskninger til Hendes Kongelige Høihed Prindsesse <lb/>
Eugenies forestaaende høie Fødselsdag, som jeg agter at feire ved en <lb/>
Bal. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22de April 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
