<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. mars 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die eller rettere af <lb/>
4de denne Maaned.</p>
               <p>	I et den 6te afholdt overordentligt Statsraad afgav Armee <lb/>
Departementets Chef de af Deres Majestæt under 1ste Februar befalede <lb/>
Oplysninger, visende, at Anskaffelsen af de af Deres Majestæt paapegede <lb/>
meest paatrængende Fornødenheder, foruden de for hele Budgetterminen <lb/>
til Armeen bevilgede Summer, som <hi rend="underline">kunne anticiperes</hi>, – vil endvidere <lb/>
udfordre 250,000 Speciedaler, som ikke bevilgede. Spørgsmaalet <lb/>
dreiede sig nu om, hvorledes denne betydelige Sum skal kunne  <lb/>
tilveibringes, da man à priori kunde antage, at Statscassen heldigviis <lb/>
ikke savner Evner til Summens Udredelse, – hvilket senere af Finants <lb/>
Departementets Chef blev stadfæstet.</p>
               <p>	Jeg indledede Sagens Behandling ved at fremstille de 2de Maader, <lb/>
som Regjeringen havde at vælge: 1o at tilraade Deres Majestæt at  <lb/>
sammenkalde et Storthing, for at faae den nødvendige Sum bevilget; eller <lb/>
2o underdanigst at raade Deres Majestæt at benytte de havende  <lb/>
Resourcer, i Tillid til et kommende Storthings Bifald. Jeg fremstillede <lb/>
de med et Storthings Sammenkaldelse <hi rend="underline">nu</hi>  forbundne Ulemper, ja Farer, <lb/>
saa store, at jeg ikke kunde tilraade det. Jeg indrømmede det med det <lb/>
andet Alternativ forbundne juridiske Ansvar, men erklærede bestemt <lb/>
at ville foretrække dette, fremfor det større moralske Ansvar.</p>
               <p>	Jeg fandt Stemningen i Regjeringen høist loyal og meget tilbøielig <lb/>
til at imødegaae Deres Majestæts Ønske; men de alvorlige  <lb/>
Betænkeligheder, som yttredes, maa ikke forundre, naar man billigen vil <lb/>
betænke ansvarlige Kongelige Raadgiveres ofte vanskelige Stilling og  <lb/>
de Krænkelser og Lidelser, som de ere udsatte for.</p>
               <p>	Imidlertid blev Resultatet af en 3 à 4 Timers Discussion, at <lb/>
Regjeringen i en Indstilling, som vil afgaae med Morgenposten, <hi rend="underline">eenstemmig</hi>
                  <lb/>
underdanigst tilraade Deres Majestæt at benytte de havende <lb/>
Midler, <hi rend="underline">uden at sammenkalde Storthinget</hi>.</p>
               <p>	Saaledes sluttede Discussionen i<hi rend="underline">Overgaar</hi>  tilfredsstillende, <lb/>
da Statsraad Erichsen i Statsraadet <hi rend="underline">i Gaar</hi>  atter vilde optage den og  <lb/>
i et særskilt Votum yttre sig om Marinens Behov m.m., som vilde have <lb/>
bragt Sagen i en heel anden Stilling og forspildt al derpaa anvendt <lb/>
Møie; men det lykkedes omsider at bevæge ham til at frafalde dette <lb/>
Forsæt, hvorom han dog yttrede, at ville henvende sig directe til <lb/>
Deres Majestæt.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste Februar er redigeret <lb/>
saa omhyggelig, at den betydelig har lettet mine Bestræbelser. <lb/>
Blandt Andet havde Yttringen om Deres Majestæts vedvarende Formaal  <lb/>
"at ville vedligeholde Neutraliteten", en god Indflydelse i Statsraadet <lb/>
og vil ogsaa visselig have den i Storthinget.</p>
               <p>	Jeg skylder endnu underdanigst at bemærke, at jeg under <lb/>
Discussionen erfarede, at Regjeringen ikke oftere vil vove i lignende  <lb/>
Retning at tilraade ubevilgede Midlers Anvendelse, uden <hi rend="underline">tillige</hi>
                  <lb/>
underdanigst at tilraade Storthingets Sammenkaldelse, hvorfor Gud os <lb/>
forskaane!</p>
               <p>	Et nyt uventet Slag har rammet den Mansbachske Slægt, som er <lb/>
haardere end det første. Dagen efter den gamle Generalindes Død, blev <lb/>
hendes ældste Datter, Frøken Marie, befalden af en Lungebetændelse og <lb/>
da jeg i Formiddag vilde begive mig til Moderens Begravelse, anmeldte <lb/>
man mig ogsaa denne Datters dødelige Afgang. – Frøken Marie var <lb/>
Sjælen i dette Sørgehuus. Den ulykkelige blinde Broder lever nu  <lb/>
tilbage med en svag og sygelig Tvillingsøster. Familien er nedbøiet i <lb/>
den dybeste Sorg.</p>
               <p>	Medens jeg i Overgaar sad i en alvorlig Statsraads Discussion <lb/>
bragte en Telegraph Depêche fra Gothenborg den sørgelige uventede  <lb/>
Efterretning om Keiser Nicolaus bratte Død. Dette rapellerede mig, at <lb/>
da jeg den 2den April 1801, efter Slagets Ophør, som Auscultant  <lb/>
bivaanede et Statsraad, som Frederik den 6te afholdt i Citadellet ved <lb/>
Kjøbenhavn om Aftenen, bragte en Coureer den lige uventede Efterretning <lb/>
om Keiser Pauls Død, som havde megen Indflydelse paa dette Statsraad.</p>
               <p>	Nu i dette Øieblik havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 5te Marts, hvorfor jeg underdanigst takker, hvorved <lb/>
dette Sørgebudskab, som jeg ikke vilde troe paa, stadfæstes.</p>
               <p>	Jeg deler ganske Deres Majestæts Dom om den afdøde Keiser, som <lb/>
Monark og som Menneske, og beklager, at den sidste Deel af hans <lb/>
ærefulde Regjering blev forbittret ved Utaknemmelighed af Magter, som <lb/>
skylde ham sin Tilværelse, ved en canibalsk Forfølgelse.</p>
               <p>	En sardinsk Minister, Grev Cavour, yttrede nylig: "at Tydskland <lb/>
ikke 1848 opnaaede den tilsigtede Frihed var alene Keiser Nicolaus's <lb/>
Skyld." Bebreidelsen er sand, men Lovtalen er stor!</p>
               <p>	Som Deres Majestæts og de forenede Rigers tro Tjener ønsker jeg <lb/>
hjertelig, at Deres Majestæts Venskab for den afdøde Keiser maa gaae <lb/>
over paa hans Søn og Thronfølger. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8de Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
