<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 11. mai 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg kan idag have den Lykke underdanigst at meddele at Hendes <lb/>
Majestæt Dronningen har forundt mig den Naade at modtage min personlige <lb/>
Opvartning i Gaar og at jeg havde den Glæde at see Hendes Majestæt <lb/>
aldeles helbredet (till hälsan återstäld). – Imidlertid fordrer <lb/>
det vedvarende Kolde ubehagelige Veir megen Forsigtighed og Hendes <lb/>
Majestæt bør ikke tænke paa at reise, forinden Kræfterne ere gjenvundne, <lb/>
Gud har forundt os en mildere Temperatur og bedre Veir. I politisk <lb/>
og unionel Henseende synes derhos den Fordring jo ikke urimelig, <lb/>
at medens Sverige har den Lykke at besidde vor fælles Konge, burde <lb/>
Norge have det Gode at <hi rend="underline">beholde</hi>  vor fælles Dronning. Jeg undrer mig <lb/>
virkelig over, at denne billige unionelle Fordring, hvis Opfyldelse <lb/>
Deres Majestæt vist ikke vilde have nægtet, ikke er bleven tidligere <lb/>
fremstillet; mais c'est Sire! – que l'appetit vient en mangant.</p>
               <p>	Under Discussionerne i Storthinget om Lensmænds Ansættelse <lb/>
yttrede en Lensmand fra Romsdals Amt ved Navn Hagerup, med ganske  <lb/>
fornærmelige Udtryk for Amtmændene, at det var bekjendt nok, hvilke <lb/>
Misligheder der foregik ved Lensmænds Ombuds Besættelse. Ved en saadan <lb/>
offentligen fremført Yttring af en Storthingsrepresentant, som <lb/>
derhos er Lensmand, troede jeg ikke, at Regjeringen burde være passiv <lb/>
og jeg anmodede derfor Justits Departementet om, at affordre ham nøiere <lb/>
Forklaring og Oplysning. Copie af Departementets Skrivelse og <lb/>
Lensmandens Svar, efter 8 Dages Betænkning, vedlægges underdanigst <lb/>
og vil Deres Majestæt deraf naadigst erfare, at han ikke drister sig <lb/>
til at vedkjende sig de Yttringer som i offentlige Blade have været <lb/>
refererede. Efterat disse imidlertid have været offentlig fremførte, <lb/>
formener jeg at Justits Departementets Skrivelse og Lensmandens Svar <lb/>
paa en eller anden Maade bør bringes til Almenhedens Kundskab.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11te Mai 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 11. mai 1845.</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p>	Efterat Forestaaende var skrevet i Gaar har jeg havt den Lykke, <lb/>
at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 8de dennes, hvorfor <lb/>
min underdanigste Taksigelse nedlægges. – Jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at fremføre min underdanigste Lykønskning til den ærefulde og lykkelige <lb/>
Fredsslutning med Keiseren af Marokko. Finants Departementet modtog <lb/>
allerede med sidste Post en directe foreløbig Meddelelse herom, <lb/>
fra General Consul Ehrenhoff, som jeg ikke troede passende at lade <lb/>
offentliggjøre forinden modtaget officiel Underretning fra Stockholm. <lb/>
Efter den mig nu af Deres Majestæt naadigst meddeelte Underretning,  <lb/>
finder jeg ingen videre Betænkelighed ved at lade offentliggjøre en  <lb/>
lykkelig Begivenhed, som vil foranledige almindelig Deeltagelse og  <lb/>
Tilfredshed.</p>
               <p>	Jeg havde den Lykke at bivære i Gaar Aftes en glad huuslig Fest <lb/>
i det Kongelige Palais i Anledning af Hendes Majestæt Dronningens <lb/>
lykkelige Helbredelse. Denne Fest var med megen Hels tilberedet af Deres <lb/>
Kongelige Høiheder Prinds Gustav og Prindsessen, og udførtes med  <lb/>
Hjertelighed af Dem og Hoffets samtlige Damer og Herrer. For mig var  <lb/>
dette i Sandhed en glad Fest.</p>
               <p>	Jeg beklager, at Hendes Majestæt Dronningen, mod min underdanigste <lb/>
Protest, allerede nu har bestemt Sin Afreise til Mandag den 19de <lb/>
denne Maaned.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 12 Mai 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
