<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 3. juli 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport af 29de forrige Maaned haabes <lb/>
modtaget idag. Alle mine Folk ere sendte til Byen, for at forberede <lb/>
Morgendagens Feiring i Stiftsgaarden. Jeg er alene tilbage med min <lb/>
Kammertjener og kjører ind i Morgen tidlig, for at bivære Dagens <lb/>
Feiring i Universitets-Localet ved en latinsk Tale og for senere at  <lb/>
modtage 40 Storthingsmænd og 30 andre Honoratiores til Middag. Det af <lb/>
Deres Majestæt naadigst bestemte Gratiale for Dagen til Garnisonen og <lb/>
Fattige har jeg foranstaltet udbetalt.</p>
               <p>	Med Henhold til min underdanigste Rapport af 6te forrige Maaned, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at meddele, at Finants-Departementet, <lb/>
efter given Anledning af Storthingets Budgetcomitée, har ladet forfatte <lb/>
Calculer over de til Slottets Meublering og Forsyning med Sølv, Linned <lb/>
med mere udfordrende Summer, som ere beregnede, for Meubler til 57,232 <lb/>
Speciedaler, og for Sølv, Bord- og Senge-Linned, Porcellain, Bordserviser, <lb/>
Glas, Kobber, med mere til 57,389 Speciedaler. Disse Calculer, som <lb/>
ville blive afsendte med næste Post, tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
anbefale til Deres Majestæts Høistegne naadige Undersøgelse og <lb/>
Bedømmelse.</p>
               <p>	Da jeg mere og mere bemærker, at saavel Storthinget som Publicum <lb/>
saare meget ønske Slottets store Spisesal conserveret, anvendte jeg <lb/>
forleden Dag nogle Timer paa at undersøge Localet og med Slots-Intendanten <lb/>
at overveie, hvorledes det uundværlige Rum maatte kunne tilveiebringes <lb/>
uden at opoffre Spisesalen. I denne Hensigt gives 2de Alternativer: <lb/>
1o i Tilbygning af 2de Fløie; 2o En Deel Tjenerskabs Indqvartering <lb/>
i flere Slottet tilhørende, samme meget nær beliggende Bygninger, <lb/>
indtil de omnævnte Fløie kunne blive byggede.</p>
               <p>	Da det første Alternativ neppe strax vil kunne iværksættes, fordi <lb/>
det fordrer for megen Tid og ved Siden af Meubleringen for betydelige <lb/>
Udgifter, troer jeg at burde underdanigst anbefale det andet, indtil <lb/>
Omstændighederne kunne tillade at iværksætte det førstnævnte. Om <lb/>
denne Gjenstand vil Regjeringen tillade sig med det Første at indkomme <lb/>
med en underdanigst Indstilling, fordi Penge behøves bevilgede til det <lb/>
Ene eller til det Andet.</p>
               <p>	Odelsthinget har besluttet at Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
betræffende Pensionslisterne, skal vedlægges Protocollen, med Forbehold <lb/>
af næste Storthings Ret, til desangaaende at beslutte. Jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at henlede Deres Majestæts Opmærksomhed paa den <lb/>
med Dags Posten afgaaende Anne Sæters underdanigste Ansøgning om licentia <lb/>
praticandi, som Statsraadets Pluralitet har indstillet til Afslag; <lb/>
Statsraad Fleischer og jeg derimod til naadigst Indvilgelse. Visse ydre <lb/>
Omstændigheder ere ugunstige for Supplicantinden. Hun har samtlige Læger <lb/>
imod sig, hos hvem hendes blotte Navn opvækker Spasmer. Disse have <lb/>
Pressen til Disposition og staae i Venskabs- og Slægtskabs-Forbindelser <lb/>
med indflydelsesrige Mænd. Jeg ventede saaledes, at skulle staae <lb/>
ene blandt Deres Majestæts Raadgivere, som Supplicantindens Talsmand, <lb/>
men ligesom Statsraad Fleischer har forenet sig med mig, saa havde og <lb/>
Statsraad Foss, forinden sin Afreise, skrevet sit Votum i hendes Faveur, <lb/>
som jeg har tilsendt Hans Excellence Statsministeren, med Anmodning, at <lb/>
det maa blive Deres Majestæt underdanigst forelagt. Har Supplicantinden <lb/>
end samtlige Læger og Statsraadets Majoritet imod sig, saa har hun dog <lb/>
den store Almeenhed og mange oplyste og agtværdige Mænd for sig,blandt <lb/>
hvilke jeg blot exempelviis vil nævne Justitiarius Bull, Stiftamtmand <lb/>
Riis, Sørenssen, Stang, hendes Sjælesørger Hofpredikant Lieungh. Om <lb/>
den Tillid hun nyder i Christiania vidne de hende af mange agtværdige <lb/>
Mænd, Borgere, givne Attester, som Foss i sit Votum har releveret.</p>
               <p>	Jeg har fuld Grund til at ansee Supplicantindens Praxis gavnlig og <lb/>
om den end ikke var det, vilde den ikke kunne forhindres, fordi den har <lb/>
Medhold i den store Folke Opinion. At forunde Supplicantinden licentia <lb/>
practicandi formener jeg stemmende med den Kongelige Forordning af 5te <lb/>
September 1794; men i det modsatte, af Statsraadets Pluralitet antagne <lb/>
Fald, kan Kongen dog efter almindelig vedtaget Grundlovs-Fortolkning <lb/>
        dispensere fra Love af Beskaffenhed som denne.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 3die Julii 1845</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
