<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. juli 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden Deres Majestæts seneste naadige Skrivelse til meg af 19de <lb/>
Junii, har jeg indgivet underdanigste Rapporter den 15de 19de og 29de <lb/>
Junii og senest den 3die Juli.</p>
               <p>	Det er min Skyldighed ogsaa i Dag at indgive en underdanigst <lb/>
Rapport, uagtet jeg ikke dertil har nogen særdeles Anledning.</p>
               <p>	Storthingets Arbeider skride langsomt fremad, fordi de Fleste af <lb/>
dets Medlemmer, især de uvidenste, vil tale meget med om Sager, som <lb/>
de ikke forstaae, hvorved megen Tid spildes. Først om en 3 Uger formoder <lb/>
jeg, at Budgettet vil komme under Discussion, hvorunder Deres Majestæts <lb/>
høie Nærværelse visselig vilde have en saare velgjørende Indflydelse. <lb/>
I disse Dage discutteres Told-Tarifferne. For de engelske Artikler, <lb/>
hvorfor Regjeringen har foreslaaet 25 Skilling Indførsels-Told, <lb/>
istedet for nu gjældende 40 Skilling, har vedkommende Comité foreslaaet <lb/>
32 Skilling.</p>
               <p>	I Statsraad den 11te overbragte en Storthings-Deputation nogle <lb/>
ubetydelige Lovforslag. For denne var Morgenbladets Redacteur, Stabell, <lb/>
Ordfører og var det virkelig comisk, med hvilken Ængstelighed denne <lb/>
Helt fremstillede sig for den Regjering, som daglig modtager hans  <lb/>
uforskammede Angreb. Under de faa Ord han havde at fremføre og under  <lb/>
Documenternes Overleverelse til mig, skjælvede ("darrade") han som et <lb/>
Espeløv. I Statsraad i Gaar overbragte en anden Deputation nogle Lovforslag, <lb/>
hvoriblandt en Jagt-Lov. Om denne end ikke opfylder Alt hvad man kunde <lb/>
ønske, anseer jeg det dog for et stort Gode, at det Vildt, som Naturen <lb/>
har skjænket dette Land, ved Lov vil blive beskyttet mod Ødelæggelse.</p>
               <p>	Aftonbladets Redacteur, Hr Hierta, har beæret Christiania med <lb/>
nogle Dages Besøg, hvorunder hans Cammerad, Hr Stabell, havde arrangeret <lb/>
for ham en Sexa paa Klingenberg. Selskabet bestod de la crapule du <lb/>
Storthing, hvilket, som bekjendt er et meget blandet Selskab. Paa samme <lb/>
Sted, nemlig Klingenberg, feiredes den 4de Julii, Deres Majestæts høie <lb/>
Fødselsdag, af de Storthingsmænd, som Rummet i Stiftsgaarden ikke tillod <lb/>
mig at indbyde til mig.</p>
               <p>	Med Morgenposten vil afgaae en underdanigst Indstilling med 2de <lb/>
Tegninger til Stald og Vogn-Remiser for Slottet. Tegning A er til Stald <lb/>
for 50 Heste med Vognremise og Vagt-Bygning, – anslaaet til 18,000 Spd. <lb/>
Ditto B for 40 Heste med Ditto anslaaet til 14,894 Spd. Sidstnævnte <lb/>
Forslag anbefales af Bygnings Commissionen, Finants Departementet og <lb/>
Regjeringen, <hi rend="underline">deels</hi>, fordi man vil kunne bygge den mindre Stald, Vognremisen <lb/>
og Vagtbygningen for de for Storthinget hertil foreslaaede omtrent <lb/>
15,000 Spd.,medens man til den større Stald med mere, vilde behøve omtrent <lb/>
3,000 Spd. mere, <hi rend="underline">deels</hi>  fordi Localiteten skal frembyde Vanskelighed <lb/>
mod den større Stald. Jeg formener, at sidstnævnte Vanskelighed <lb/>
vil kunne overvinnes, og at den Kongelige Stald ikke bør være mindre <lb/>
end til 50 Heste, helst da der ikke er paatænkt nogen anden Stald for <lb/>
Vagt- og Ordonnants-Heste. Jeg tillader mig derfor, efter nøiere <lb/>
Overveielse, underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt vil give den <lb/>
større Stald Fortrinet, overbviist om Storthingets Beredvillighed til at <lb/>
bevilge hvad dertil udfordres. Jeg vil formodentlig faae Anledning til <lb/>
snart atter at omskrive det Kongelige Slot, som efter at have kostet <lb/>
mange Penge, i sine nærværende ydre og indre Former svarer lidet til <lb/>
sin Bestemmelse.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en i disse Dage udkommet <lb/>
Brochure, under Titel: "et Blik paa vore politiske Forholde," –  <lb/>
hvis Forfatter endnu ikke er mig bekjendt.</p>
               <p>	Efter et langvarigt dagligt Regnveir, have vi i Dag Ophold og Varme, <lb/>
som Gud vedligeholde til Bjergning af den velsignede Mængde Høe <lb/>
        som Marken frembyder, tilligemed en til Dato herlig Kornvegetation.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 17 Julii 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. juli 1845.</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Postscriptum!</head>
               <p>	Saavidt skrevet havde jeg den Lykke med underdanigst Taknemmelighed <lb/>
at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 14de denne Maaned, <lb/>
hvoraf jeg med Glæde erfarer Deres Majestæts lykkeligen gjenvundne <lb/>
Velbefindende.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 17 Julii 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
