<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. november 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Af min sidste underdanigste Rapport af 14de denne Maaned vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst have erfaret, at medens Regjeringen troede sig  <lb/>
forpligtet til uden Ophold at gjøre en foreløbig Indberetning om den  <lb/>
afsagte Rigsretsdom, forbeholdt den sig herom at indgive sin underdanigste <lb/>
Indstilling.</p>
               <p>	Af denne, som afsendes med Dagsposten, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at vedlægge en Copie, hvoraf naadigst vil erfares, at Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer ere enige med mig om at betragte Rigsretsdommmen fra den <lb/>
i min underdanigste sidste Rapport angivne Synspunkt, det er, som non  <lb/>
avenu og som uden nogensomhelst Virkning eller Indflydelse for  <lb/>
Regjeringen. – Denne Synspunkt ønske Regjeringens Medlemmer, at Deres <lb/>
Majestæt naadigst vil bifalde ved i Statsraads-Protocollen at afgive en <lb/>
saalydende naadigst Resolution:</p>
               <p>	– "Hans Majestæt betragter den afsagte Rigsretsdom fra samme <lb/>
Synspunkt, som den Norske Regjering. Hans Majestæt forbeholder Sig, i  <lb/>
overordentlige Tilfælde, da det almindelige Vel maatte kræve det, at <lb/>
benytte den Myndighed, som Grundloven hjemler Høistsamme, til ligesaavel <lb/>
provisorisk at paabyde Told som i andre Retninger at give provisoriske <lb/>
Anordninger angaaende Told." – </p>
               <p>	En saa kort og bestemt Erklæring vil blive modtaget med almindeligt <lb/>
Bifald, tjene til Tilretteviisning for tilkommende Odelsthing og <lb/>
Rigsretter og forhaabentlig gjøre Ende paa Striden.</p>
               <p>	Jeg havde tænkt det hensigtmæssigt, at Indstillingen og den <lb/>
Kongelige Resolution befaledes meddeelt førstkommende Odelsthing, men <lb/>
jeg har efter nøiere Overveielse frafaldt denne Mening, blandt Andet  <lb/>
fordi saadan Meddelelse kunde faae Udseende af en Udfordring til Strid. <lb/>
Det samme, som derved vilde opnaaes, vil opnaaes ved at offentliggjøre <lb/>
Indstillingen og Deres Majestæts naadige Resolution jo før desto bedre. <lb/>
Alt Forestaaende er Resultatet af de Overlægninger som jeg til Følge <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 13de denne Maaned har pleiet <lb/>
med Statsraadets øvrige Medlemmer, paa hvem denne naadige Skrivelses <lb/>
Indhold gjorde et særdeles godt Indtryk, som den opvakte Statsraad <lb/>
Vogt's underdanigste Taknemmelighed.</p>
               <p>	Sidstleden Søndag gaves et Festmaaltid for Statsraad Vogt i Hôtel <lb/>
du Nord. Selskabet bestod af 100 Christiania Byes agtværdigste Borgere <lb/>
og Rummet tillod ikke Fleres Deeltagelse. Underhaanden underrettet om, <lb/>
at Man agtede at indbyde mig og Regjeringens øvrige Medlemmer, og at <lb/>
Demonstrationen skulde være for os Alle, troede jeg at burde venskabelig <lb/>
afværge dette, fordi man vanskelig kunde have undgaaet at yttre <lb/>
sig offentlig om den Sag, som egentlig var Gjenstand for Feiringen,hvilket <lb/>
jeg fandt upassende, forinden Regjeringen for Deres Majestæt havde <lb/>
fremført sin Anskuelse og denne er bleven naadigst bifaldt. Imidlertid <lb/>
er det tilfredsstillende ogsaa ved denne Leilighed at have erfaret <lb/>
Christiania Byes gode Stemning. Til næste Søndag Middag har jeg indbuden <lb/>
Festmaaltidets Forstandere og en Deel af Gjæsterne.</p>
               <p>	Med Dagsposten afsendes Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
Jernbaneanlægget som desværre ikke stemmer med mit Ønske og tidligere <lb/>
Forventning. Den gaaer nemlig ud paa, at Deres Majestæt, saafremt det <lb/>
engelske Interessentskab inden 6 Maaneder har præsteret Garantie for <lb/>
at kunne iværksætte Anlægget, vil sammenkalde et overordentligt Storthing <lb/>
for at dette i Forening med Deres Majestæt maa kunne give  <lb/>
Interessentskabet de nødvendige Concessioner. Meningerne vare i Statsraadet <lb/>
deelte, om Kongemagtens Ret til at bevilge Expropriation og exclusivt <lb/>
Monopol, hvilket Juristen Stang benægter og hvorom Schweigaard omsider <lb/>
blev tvivlsom. Jeg troer i denne Stund Deres Majestæt berettiget til <lb/>
i de benævnte Henseender at bevilge det Fornødne; men en anden upaatænkt, <lb/>
uovervindelig Vanskelighed møder. Efter almindelige Love vilde <lb/>
Interessentskabet blive forpligtet til at deeltage i alle offentlige <lb/>
Udgifter og Byrder i enhver Commune, hvorigjennem Jernbanen passerer. <lb/>
Herfor bør Interessentskabet fritages, hvilket kun kan skee ved Lov, <lb/>
hvortil desværre Storthingets Medvirkning behøves.</p>
               <p>	Efterat jeg igaar har meddeelt Generalconsul Crowe Forestaaende, <lb/>
har han idag tiltraadt Reisen til England, i Haab om at faae det Fornødne <lb/>
arrangeret. Hans Iver for Sagen er lige stor. Give Gud, at vore <lb/>
ofte beklagelige Former ikke maa afskrække hans Medinteressentere.</p>
               <p>	Vi have daglig et høist ubehageligt Veir, med Regn, Storm og usund <lb/>
Luft-Temperatur. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21de November 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.	</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
