<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. juni 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for den mig ved Hr <lb/>
Greve E. Lewenhaupt foreløbig givne naadigste Meddelelse om  <lb/>
Pensionslistesagens Behandling. Af Ingen modtager jeg saa gjerne Deres <lb/>
Majestæts naadige Meddelelser som af Grev E. Lewenhaupt, der har min  <lb/>
uindskrænkede Tillid og Fortroelighed, og er det mig meget tilfredsstillende, <lb/>
at Deres Majestæt har villet have den Naade Selv og umiddelbar at gjøre <lb/>
Sig bekjendt med den omnævnte Sag, hvis naadige Afgjørelse overeensstemmende <lb/>
med Pluralitetens underdanigste Indstilling jeg anseer af høieste <lb/>
Vigtighed, fordi denne Afgjørelse enten vil styrke eller svække <lb/>
Regjeringens Anseelse i den almindelige Opinion.</p>
               <p>	Fra denne Synspunkt vover jeg underdanigst at udbede, at om under <lb/>
Sagens Drøftning Betænkeligheder skulde opstaae, Deres Majestæt da vil <lb/>
have den Naade, forinden en endelig Beslutning afgives, naadigst at  <lb/>
meddele mig disse, for at de forhaabentlig maa kunne blive hævede.</p>
               <p>	En Storthings-Deputation overbragte i Statsraadet den 4de nogle <lb/>
Lovbeslutninger, som ville blive Deres Majestæt underdanigst forelagt.</p>
               <p>	Daa's Forslag, sigtende til at standse den her paabegyndte nye <lb/>
Fængsels-Bygning, er bleven forkastet mod 12 Stemmer.</p>
               <p>	I Anledning af den mig naadigst givne Meddelelse om en i Sverige <lb/>
bestemt Communeskat af 12 Skilling pr Mand og 6 Skilling pr Qvinde, til <lb/>
Almueskolevæsenet, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge en af <lb/>
Kammerherre Holst forfattet tabellarisk Opgave over hvad Communerne i <lb/>
Norge bidrage til samme Formaal, visende, at Udgiften, reparteret paa <lb/>
Rigets omtrent 1,200,000 Indvaanere beløber 18 Skilling Specie pr <lb/>
Individ <hi rend="underline">af begge Kjøn</hi>. Skolelærer-Seminariernes Udgifter bestrides af <lb/>
Oplysningsvæsenets Fond.</p>
               <p>	Da jeg veed Storthingets Budget-Comitee tilbøielig til at foreslaae <lb/>
en forøget Bevilgelse til en Udvidelse af Slottet, hvorved den huuslige <lb/>
Beqvemmelighed kunde blive forenet med ydre Skjønhed, <hi rend="underline">uden at opoffre</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">den nuværende store Spise-Sal</hi>, har jeg herom confereret med Slots <lb/>
Intendant Linstow, som har meddeelt mig følgende sin Anskuelse:</p>
               <p>	Den eneste Maade, hvorved den angivne Hensigt vilde kunne opnaaes, <lb/>
er at tilbygge tvende Fløie med fladt Tag, paa den mod Byen vendende <lb/>
Side, hvis Kostende Linstow anslaaer til 16,000 Species <hi rend="underline">for hver Fløi</hi>. <lb/>
En nødvendig Følge af denne Tilbygning maatte blive, at anbringe flade <lb/>
Tage, saavel paa Hovedbygningen, som paa de nu værende Fløie, hvis <lb/>
Udgift anslaaes til 15 à 16,000 Sps, altsaa tilsammen en forøget Udgift <lb/>
af omtrent 48,000 Speciedaler. Linstow formener det, for Slottets snarest <lb/>
mulige Beboelse, hensigtsmæssigst at iværksætte Deres Majestæts <lb/>
senest givne Befalinger og at lade den paatænkte Udvidelse dependere <lb/>
af Fremtidens Omstændigheder, saameget mere som en fremtidig Udvidelse <lb/>
ikke derved vil gjøres umulig men ikkun foranledige Opoffrelse af <lb/>
de paa Spisesalens nu befalede Forandring og Restauration i sin Tid <lb/>
anvendte Udgifter, som Linstow anslaaer til omtrent 4,500 Sps. Iøvrigt <lb/>
indrømmer han, at de angivne Forandringer, stemmende med hans første <lb/>
Plan, særdeles meget vilde bidrage til Slottets Forskjønnelse og <lb/>
Beqvemmelighed. Jeg tillader mig om denne Gjenstand underdanigst at  <lb/>
udbede mig Deres Majestæts naadige Anskuelse, til Efterretning for <lb/>
Vedkommende.</p>
               <p>	Imidlertid bør jeg ikke tilbageholde en mig af Linstow ved denne <lb/>
Leilighed given Meddelelse. Budgetcomiteen forlangte forleden Dag snarest <lb/>
mulig Opgave over det Inventarium, som behøves til Slottets complette <lb/>
Meublering og sammes detaillerede Kostende, af Slotscommissionen. <lb/>
Denne Overdrog Arbeidet til Slots Intendant Linstow, som, efter  <lb/>
Consultation med General Wedel, er kommet til det Resultat, at den  <lb/>
complette Meublering, hvortil ikke er regnet Sølv, Linned, Glas Batterie <lb/>
de cuisine, vil koste 55,000 Sps, et Resultat, som turde afkjøle <lb/>
Tilbøieligheden til forøgede Bygningsudgifter. Linstow sagde mig, at <lb/>
Deres Majestæters Sænge med Sængeklæder ere anslaaede til 500 Sps, de <lb/>
Prindselige Sænge til 300 Sps, Domestique Sænge til 45 Species pr Stykke <lb/>
og formodentlig Alt andet i samme Scala. En detailleret Specification <lb/>
herover med Calcule vil bleve Deres Majestæt underdanigst tilstillet, <lb/>
saasnart den er reenskrevet.</p>
               <p>	I de sidste Dage har Forsynet forundt os en høielig tiltrængende <lb/>
velgjørende Regn, i Gaar ledsaget af stærkt Tordenveir, som i denne <lb/>
tidlige Aarstid er sjelden. Temperaturen er meget kjølig.</p>
               <p>	Om Alt gaaer efter Ønske agter jeg i Ugen mellem den 15 og 22de <lb/>
denne Maaned at lade iværksætte den mig af Deres Majestæt anbefalede <lb/>
Afsløring af salig Hs. Excellence Grev Wedel Jarlsbergs Buste.</p>
               <p>	Gaarposten bragte mig den Efterretning, at Hans Majestæt Kongen <lb/>
af Preussen, har anmeldt Sin Ankomst til Kjøbenhavn den 18de denne <lb/>
Maaned, hvilket jeg tillader mig underdanigst at indberette uagtet jeg <lb/>
kan antage Deres Majestæt herom underrettet. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te Juni 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
               <lb/>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. juni 1845.</supplied>
               </head>
               <p>
                  <hi rend="underline">Elementair Undervisningen</hi>  henhører i Norge under Communal <lb/>
Bestyrelsen og Udgifterne dertil udlignes som Commune-Skatter:</p>
               <table rend="noBorder">
                  <head>
                     <label>A. </label>
                     <hi rend="underline">paa Landet</hi> fandtes med Udgangen af 1840:</head>
                  <row>
                     <cell>1904 Skoleholder Districter, hvis Lærere lønnedes med:</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> " </cell>
                     <cell>Pengeløn:</cell>
                     <cell>36,423, Spd.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> " </cell>
                     <cell>Klokkerløn:</cell>
                     <cell>9,972  "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Lærerne nyde Kosthold, Bolig m. m. in natura i 403,340 Dage à 24 Sk pr Døgn anslaaes til:</cell>
                     <cell/>
                     <cell>80,668  "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>222 faste Skoler, hvis Lærere lønnedes med</cell>
                     <cell>Pengeløn:</cell>
                     <cell>10,368  "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> " </cell>
                     <cell>Klokkerløn:</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">8,888</hi> " </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">altsaa koste Almueskolerne paa Landet aarlig</hi>:</cell>
                     <cell/>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">146,319</hi> "</cell>
                  </row>
               </table>
               <table rend="noBorder">
                  <head>
                     <label>B.</label>
                     <hi rend="underline">i Byerne</hi>  fandtes ved Udgangen af 1840:</head>
                  <row>
                     <cell>89 faste Almueskoler hvis Lærere lønnedes med</cell>
                     <cell>Pengeløn:</cell>
                     <cell>13,513 Spd</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> " </cell>
                     <cell>Klokkerløn:</cell>
                     <cell>8,128  "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>46 andre Smaabørns Skoler hvis Lærere lønnedes med</cell>
                     <cell>Pengeløn:</cell>
                     <cell>3,491  " </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>20 Borger- og Realskoler, hvis Lærere lønnedes med</cell>
                     <cell>Pengeløn:</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">13,755</hi> "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">altsaa koste Almueskolerne i Byerne aarlig</hi>:</cell>
                     <cell/>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">38,887</hi> "</cell>
                  </row>
               </table>
               <table rend="noBorder">
                  <head>
                     <label>C.</label>
                     <hi rend="underline">af Skolelærer Seminiarier</hi>  fandtes</head>
                  <row>
                     <cell>8, hvilke modtog Understøttelse af Oplysningsvæsenets Fond hvilket<lb/>
    ligeledes bestrider Udgifterne til Skoleholderes<hi rend="underline">Pensioner</hi>  og<lb/>
    til enkelte fattige Præstegjelds Skolevæsen.</cell>
                  </row>
               </table>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
