<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 28. november 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de denne Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 20de tilhændekom mig Søndag <lb/>
Aften den 23de. Jeg bør i Eet og Alt tiltræde Deres Majestæts <lb/>
skarpsindige Bemærkninger om Valget af Kongelige Raadgivere i Almindelighed, <lb/>
som om de naadigst nævnte Personer i Særdeleshed. Omendskiønt  <lb/>
jeg tør bekjende at det gjør mig ondt, at den hæderlige Falsen ved <lb/>
denne Leilighed forbigaaes, maa jeg dog erkjende Deres Majestæts  <lb/>
naadige Valg for det rigtigste, og at i Begivenhed som denne bør Følelser <lb/>
vige for Fornuftens Bud.</p>
               <p>	Deres Majestæt har naadigst overladt til mig at raadføre mig med <lb/>
Nogen, som nærmere kjender Stang, om hans Dygtighed til at bestyre det <lb/>
ny Regjerings Departement eller med ham selv, og jeg har troet at burde <lb/>
benytte begge Dele. I førstnævnte Henseende har jeg ikke troet at kunne <lb/>
faae paalidelig Veiledning af nogen competentere Dommer end Professor <lb/>
Schweigaard. Først efterat jeg af ham havde modtaget Forsikkring om <lb/>
Stangs fuldkomne Dygtighed i den specielle Retning, meddeelte jeg denne <lb/>
Onsdag Aften Deres Majestæts naadige Tilbud og henledede hans Opmærksomhed <lb/>
paa de mange forskjellige Administrationsgrene som ere underlagte <lb/>
det nye Departement.</p>
               <p>	Stang modtog Deres Majestæts naadige Tilbud med underdanigst <lb/>
Taknemmelighed og udbad sig nogle Dage for at overveie og undergive sine <lb/>
Evner en stræng Prøve, hvis Resultat jeg tør haabe vil blive  <lb/>
tilfredsstillende og hvorom jeg vil tilade mig at gjøre underdanigst  <lb/>
Indberetning snarest mulig. Stang hører til de faae Undtagelser blandt mine <lb/>
Landsmænd, som have nogen mangesidig Dannelse. Det store Fleertal maa <lb/>
indskrænke sig til et specielt Brødstudium, hvilket igjen er en Følge <lb/>
af de borgerlige og oeconomiske Stillinger, hvori de fødes og opdrages.</p>
               <p>	Jeg bør underdanigst bemærke, at den af Deres Majestæt naadigst <lb/>
paapegede Udvei at overdrage Departementet for det Indre til Statsraad <lb/>
Petersen under ingen Omstændighed vilde kunne benyttes. Petersen har <lb/>
forlængst for mig erklæret, at han mangler de dertil fornødne Kundskaber <lb/>
og deri maa jeg være enig med ham. Petersen har et meget udmærket <lb/>
Hoved. Talent, sjeldne Evner, men udenfor sit juridiske Fag meget <lb/>
tarvelige Kundskaber. Han er lig en brillant Over-Bygning paa en svag <lb/>
Under-Bygning. Om jeg blandt <hi rend="underline">Statsraaderne</hi>  skulde paapege en Chef for <lb/>
det ny Departement maatte det blive Vogt, i hvis Sted jeg tiltroer <lb/>
Schmidt de fornødne Kundskaber, for Finants Departementets Bestyrelse. <lb/>
Herom vil imidlertid neppe blive Spørgsmaal.</p>
               <p>	Min Meddelelse til Stang er ikke kjendt af Nogen uden af ham og <lb/>
Schweigaard, og herved bør det forblive, om Sagen ikke skal blive  <lb/>
omhandlet i Aviser, forinden den er afgjort.</p>
               <p>	I Slutningen af October Maaned var jeg urolig for denne Byes <lb/>
Forsyning med Rug, hvoraf Beholdningen da neppe var tilstrækkelig for 3 <lb/>
Uger. I forrige Aars October Maaned indførtes hertil fra Udlandet <lb/>
13,700 Tønder; dette Aar 2,727 Tønder Rug, hvorimod vi i November Maaned <lb/>
til den 22de Gud skee Tak! have modtaget nær 12,000 Tønder. Forbruget <lb/>
af Rug i Christiania med Forstæder anslaaes til 4,000 Tønder maanedlig, <lb/>
hvortil, for at være forsynet til 1ste Mai mangler 8,000 Tønder; men <lb/>
da i de 2de næstforegaaende Aar i Tidsrummet fra 1ste December til <lb/>
1ste Mai hertil er bleven indført 12 à 14,000 Tønder Rug, tør det <lb/>
Manglende ogsaa dette Aar forventes indført. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28de Novbr. 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.	</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
