<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. juni 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te Juni.</p>
               <p>	I Statsraad i Gaar underskrev jeg en underdanigst Indstilling om <lb/>
Oberst Garbens naadige Udnævnelse til Medlem af Slots-Bygnings- <lb/>
Commissionen, i Stedet for Statsraad Foss. Efter Medlem af denne Commission <lb/>
Generalmajor Wetlesen's dødelige Afgang og efter Statsraad Foss's <lb/>
Udtrædelse bestaaer den for Tiden af Ingenieur Major Arentz, Borgermester <lb/>
Bretteville og Kjøbmand Tofte; Wetlesens Plads blev ikke besat, hvorimod <lb/>
Commissionen gjentagende har anmodet om Udnævnelse af et nyt Medlem i <lb/>
Stedet for Foss.</p>
               <p>	Neppe har det gamle Ordsprog: "Viele Köche verderben den Brei" – <lb/>
viist sig sandere end ved Slottet og jeg vilde derfor ikke tillade mig <lb/>
at tilraade at forøge Kokkenes Antal i sidste Stund, om ikke  <lb/>
Omstændighederne gjorde det nødvendigt.</p>
               <p>	Da Storthinget 1833 bevilgede Summer til Fortsættelse af det <lb/>
standsede Slotsbygnings-Arbeide, skeede dette under den udtrykkelige, ikke <lb/>
senere forandrede Betingelse, at en Commission af paalidelige og  <lb/>
bygningskyndige Mænd skulde udnævnes, for at overtage den oeconomiske <lb/>
Bestyrelse og fornemmelig for at føre dagligt nøiagtigt Overopsyn med <lb/>
Arbeidets forsvarlige Udførelse overeensstemmende med Bygge-Planen. I <lb/>
denne Bestemmelse ligger en formel Hindring, mod Bygningscommissionens <lb/>
Ophævelse og jeg maa derhos erkjende, at Ingen af de tre tilbageværende <lb/>
Commissionens Medlemmer kan ansees for egentlig Bygnings-kyndig.</p>
               <p>	Da General Wedel ikke er villig til at indtræde i Commissionen, <lb/>
vidste jeg ingen paalideligere og dygtigere at foreslaae end Oberst Garben.</p>
               <p>	I Statsraad den 7de overbragte en Storthings Deputation Beslutning <lb/>
til Lov om Heftelsers Udslættelse af Pantebøgerne.</p>
               <p>	Jeg beklager, at den i min underdanigste Rapport af 9de Mai omnævnte <lb/>
Studenternes kloge Beslutning betræffende en Kjøbenhavns-Reise er bleven <lb/>
forandret. Omtrent en 80 Studerende have ikke kunnet modstaae de Upsalske <lb/>
og Kjøbenhavnske Studenters "<hi rend="underline">gjentagne</hi>" Indbydelse og have leiet <lb/>
det Kjøbmand Tofte tilhørende Dampskib "Carl Johan" for 700 Spdl., for <lb/>
at føre dem til Kjøbenhavn den 21de denne Maaned.</p>
               <p>	For at formindske Fragten søge de Reiselystne at anhverve fleest <lb/>
mulig Medreisende og have i denne Hensigt henvendt sig til de i  <lb/>
Regjeringens Departementer ansatte Copiister, der ikke mangle Reiselyst. <lb/>
Forinden jeg herom blev underrettet havde 3 à 4 Copiister faaet Reise- <lb/>
Tilladelse, hvorefter jeg har omanmodet De Herrer Departements Chefer at <lb/>
nægte flere Copiister Tilladelse til Deeltagelse i Studenter Toget. Ikke <lb/>
uden Uro vil jeg see de unge Mennesker begive sig paa en Reise, hvorunder <lb/>
de kunne forvolde sig selv og Andre mangehaande Ubehageligheder, til <lb/>
hvis Forebyggelse jeg dog vil anvende mine bedste Bestræbelser.</p>
               <p>	Jeg har nu bestemt Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs Fødselsdag <lb/>
den 18de denne Maaned til Afsløring af Salig Hans Excellence Grev Wedels <lb/>
Büste, hvortil jeg agter at indbyde Alle til Familien henhørende saavelsom <lb/>
herværende Autoriteter, Honoratiores, den feirede Afdødes mange Officianter <lb/>
og beder jeg, at Deres Majestæt ikke vil optage det unaadig, <lb/>
at jeg vil tillade mig at afbenytte det nærliggende Ladegaardsøen til <lb/>
det talrige Selskabs Samling og Beværtning.</p>
               <p>	Temperaturen er nu, Gud skee Tak! bleven varm, og for Vegetationen <lb/>
saare velgjørende.</p>
               <p>	Da Statsraad Foss har bestemt sin Afreise til Tydskland, hvorved <lb/>
han geleides af sin Ven, Professor medicinae Heiberg, til Løverdag den <lb/>
14de, venter jeg ham hid idag til en liden Afskeds-Middag. Hver Dags <lb/>
forøgede Forretnings Bekjendtskab stadfæster mig i den Overbeviisning, <lb/>
at Deres Majestæt i Foss har gjort en særdeles heldig Acquisition for <lb/>
Statsraadet og mine varme Ønsker om, at hans sjeldne Dygtighed længe <lb/>
maa blive bevaret for Konge og Fædreland, følge ham.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 12te Juni 1845</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
