<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 27. januar 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Befalinger i naadigst Skrivelse af 16de <lb/>
denne Maaned, har jeg havt den Ære at modtage til skyldigst Befølgelse.</p>
               <p>	De mig af den norske Statsminister efter naadigst Befaling tilsendte <lb/>
Marsch-Router, Skyds- og Qvarteer-Requisitioner m. m., har jeg <lb/>
som sædvanlig tilstillet Hofstatens Chef til Iagttagelse, og derhos <lb/>
anbefalet vedkommende Amtmænd at yde ham al fornøden Assistence for <lb/>
Deres Majestæters forestaaende Reise, samt at foranstalte Veienes bedst <lb/>
mulige Farbarhed.</p>
               <p>	Ifølge Deres Majestæts naadigste Befaling ved den norske Statsminister, <lb/>
har jeg anmodet Hofetatens Chef om, at foranstalte Skyds Betalingen  <lb/>
under den Kongelige Reise paa sædvanlig Maade præsteret.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 16de stadfæster det kjære <lb/>
Haab om Deres Majestæters Ankomst hertil den 6te Februar, som med <lb/>
Længsel og glad Forventning imødesees. Gud lade dette Haab gaae i <lb/>
lykkelig Opfyldelse! Gud lade Deres Majestæters første Kongelige Ophold <lb/>
i dette Rige blive behageligt, og bære velsignede Frugter for <lb/>
Deres Majestæter, for det Kongelige Huus, for det Norske Folk! Med <lb/>
dette hjertelige Ønske imødeseer jeg Deres Majestæters lykkelige  <lb/>
Ankomst.</p>
               <p>	Jeg har noget nær føelt mig forpligtet og derfor tilbøielig til, <lb/>
underdanigst at meddele Deres Majestæt mine Anskuelser om visse  <lb/>
Gjenstande her, grundede paa mit Bekjendtskab med Personer og Forholde; <lb/>
men ved nøiere Overveielse har jeg troet det ubeskedent, maaskee  <lb/>
upassende, herom at yttre mig <hi rend="underline">uden Deres Majestæts naadige Befaling,</hi>
                  <lb/>
hvoraf saaledes mit Forhold i denne Henseende vil dependere.</p>
               <p>	Silde Fiskeriet har, Gud være lovet! begyndt under gode <lb/>
Forvarsler paa Landets vestre Kyst, hvor en 8,000 Mennesker dermed ere <lb/>
sysselsatte.</p>
               <p>	Finants-Departementets Chef, Statsraad Vogt, er i god Bedring efter <lb/>
sin Sygdom, – og Marine-Departementets Chef, Statsraad Petersen, <lb/>
har i Gaar tiltraadt en 8 Dages Inspections Reise til Horten og  <lb/>
Frederiksværn.</p>
               <p>	Uagtet Gaars Posten ikke bragte mig Deres Majestæts imødeseede <lb/>
naadige Bifald til min underdanigste Indbudelse til den 7de Februar, <lb/>
vover jeg dog at haabe, at Deres Majestæter naadigst ville bringe den <lb/>
gamle Kongelige Skik det naadige Offer at opfylde mit underdanigste <lb/>
Ønske, og tillader jeg mig saaledes at forberede mig paa Deres  <lb/>
Majestæters underdanigste Modtagelse.</p>
               <p>	Et under de sidste Dage vedholdende stærkt Tøeveir, truer at <lb/>
borttage det gode Slædeføre, som vi have havt siden November Maaned, <lb/>
men jeg haaber dog, at den norske Vinter vil vise sig i sin vakkre <lb/>
Skikkelse under Deres Majestæts Reise.</p>
               <p>	Den af Deres Majestæt naadigst skjænkede Gave af 100 Speciedaler <lb/>
til Anvendelse den 26de Januar dette Aar, Høistsalig Hans Majestæt <lb/>
Kong Carl Johans høie Fødelsdag, blev, overeensstemmende med <lb/>
Deres Majestæts naadige Bestemmelse uddeelt igaar deels i Klædningsstykker <lb/>
til fattige Børn deels i Brændeunderstøttelse til Trængende <lb/>
af denne Commune. De fra forrige Uddeling i Behold værende circa 102 <lb/>
Speciedaler ere af mig indsatte i Christiania Sparebank, hvor de ville <lb/>
henstaae indtil Deres Majestæt afgiver naadigst Bestemmelse om deres <lb/>
Anvendelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27 Januar 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
