<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 3. januar 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned.</p>
               <p>	Da vore offentlige Blade i disse Dage med megen Iver og <lb/>
Lidenskabelighed omhandle en Regjerings Beslutning, hvilken de <lb/>
characterisere som uconstitutionel og uklog, er det min Skyldighed  <lb/>
underdanigst at meddele Deres Majestæt den paaankede Foranstaltning og <lb/>
Anledningen dertil.</p>
               <p>	I den senere Tid ere i flere Avis-Artikler deels en nylig afdød <lb/>
Statsraad paa den haanligste Maade bleven forklaret udygtig og ubrugbar <lb/>
deels den samtlige Regjering erklæret for den svageste og meest <lb/>
underkuede i Europa. I en Begivenhed, hvori Regjeringen, for at iagttage <lb/>
Statscassens Tarv, fandt sig beføiet til at bevirke en Kongelig <lb/>
Resolution mod en Amtscommune, optraadte en Avisskriver, som i en <lb/>
fortsat Række af Artikler tog Parti for Amtscommunen mod Regjeringen, <lb/>
critiserede den mod denne afgivne Kongelige Resolution, yttrede <lb/>
sig meget bittert mod den Departements-Chef, som nærmest havde foranlediget <lb/>
den, og derhos det Haab, at Odelsthinget derfor vilde drage <lb/>
ham til Ansvar, det er, sætte ham under Tiltale for Rigsret. Flere <lb/>
Gange er det hændt, at Gjenstande, som vare under Behandling i Statsraadet, <lb/>
endog forinden de vare endelig afgjorte, ere blevne offentliggjorte, <lb/>
og omraisonnerede i offentlige Blade. De fleste ommeldte Artikler <lb/>
befandtes indførte i Bladet "den Constitutionelle", hvis Redacteur <lb/>
var Copiist i Finants-Departementet, og man overbeviiste sig <lb/>
snart om, at de vare forfattede af Personer, som ere ansatte i  <lb/>
Regjeringens Departementer.</p>
               <p>	Ved at overveie disse Begivenheder, kom man til den Anskuelse: <lb/>
at det var under Regjeringens Værdighed, at lade den vedvarende bagtale, <lb/>
forhaane, trodse af de den nærmest undergivne Embedsmænd og <lb/>
Betjente, at disses aabenbare og offentlige Opposition mod Regjeringen, <lb/>
dens Anskuelser og Beslutninger, maatte indvirke lammende og skadeligt  <lb/>
paa den offentlige Tjenestes, det er, Statsvellets Tarv, og <lb/>
man troede sig derfor forpligtet til saavidt mulig omsider at sætte <lb/>
en Grændse mod dette om sig gribende Onde. – Regjeringens Embedsmænd <lb/>
og Betjente skulle være dens undergivne Medarbeidere til et og <lb/>
samme Maal: Statens Vel; de ere forpligtede til at iværksætte hvad <lb/>
der i denne Hensigt befales dem, uden Hensyn til, om de bifalde Befalingen <lb/>
eller ikke, og man kan ikke indrømme dem Ret til derover at <lb/>
yttre offentlig Misbilligelse, langt mindre til derimod at opponere <lb/>
fordi Regjeringens Virksomhed derved vilde lammes og standses. Grundlovens <lb/>
62de § nægter disse Embedsmænd Adgang til at vælges til <lb/>
Storthings-Representanter uden Tvivl, fordi Grundloven betragter dem <lb/>
som afhængige af Regjeringen. De ere imidlertid et ikke uvigtigt Hjul <lb/>
i Statsstyrelses Maschinen, og en saa sammensat Maschine taaler ikke <lb/>
end det mindste Hjuls Standsning mindre Modstand, uden tidligt eller <lb/>
seent at standse eller gaae i Stykker. Fra denne Synspunkt er i ældre  <lb/>
constitutionelle Stater den Regel fastsat, at Regjeringens nærmeste <lb/>
undergivne Embedsmænd, som ikke have constitutionel Ansvarlighed, <lb/>
ingenlunde have Tilladelse til offentlig at misbillige Regjeringen, <lb/>
mindre at opponere mod den, og Regjeringen vilde have handlet i sin <lb/>
gode Ret, om den nu havde etableret samme Regel hos os. Da det imidlertid <lb/>
er forbunden med Ulemper strax at overgaae fra en Yderlighed <lb/>
til en anden, saa har man indskrænket sig til 1o at lade samtlige <lb/>
Departements-Embedsmænd og Betjente mundtlig tilkjendegive, at om <lb/>
herefter nogen af dem maatte tillade sig offentlig at omskrive Regjeringen, <lb/>
dens Medlemmer eller dens Beslutninger, paa <hi rend="underline">en saadan Maade</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">eller i en saadan Form</hi>, som i de før citerede Avis-Artikler, maa han <lb/>
vente at blive forafskediget; 2o at tilkjendegive ommeldte Copiist, <lb/>
Redacteur af Bladet "Den Constitutionelle", at om han oftere lader <lb/>
indføre Artikler, som nysnævnte, vil han blive forafskediget.</p>
               <p>	Man har saaledes ikke formeent Departements Embedsmændene (hvad <lb/>
der dog formeentlig burde være dem formeent) offentlig at yttre sig <lb/>
endog misbilligende om Regjeringen og dens Beslutninger, men man har <lb/>
fordret, at saadant skal skee paa en human Maade i en anstændig Tone, <lb/>
og det er over denne billige, moderate Fordring, som man nu beklager <lb/>
sig. Det er denne Betingelse, hvormed Avisskriverne finde sig saa besværede! <lb/>
Den Constitutionelles Redacteur sat mere Priis paa sin Avis <lb/>
end paa sin Copistpost, hvorfor han paa Grund af den ham som Avis-Redacteur <lb/>
foreskrevne Betingelse begjærde sin Afsked, hvorved Intet <lb/>
er tabt, da han var ubrugbar, endog som Copiist.</p>
               <p>	I øvrigt tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at den ommældte <lb/>
Foranstaltning ikke er truffet i Følge en Regjerings Beslutning; <lb/>
men efter Aftale imellem Regjeringens Medlemmer, som mundtlig  <lb/>
tilkjendegivet Vedkommende af Departementernes Expeditions Secretairer.</p>
               <p>	Om den Norske Regjering for 10 Aar tilbage havde anvendt den nu <lb/>
tagne Bestemmelse mod daværende Fuldmægtig i Revisions Departementet, <lb/>
nuværende Redacteur af Morgenbladet, Stabell, vilde denne, dengang, <lb/>
fattige Mand, uden Tvivl have holdt sig samme efterrettelig. I <lb/>
det Sted taalte Regjeringen taus og taalmodig denne Persons daglige <lb/>
Uforskammetheder, indtil han derved er bleven uafhængig og har creeret <lb/>
sin Avis "Morgenbladet" til en offentlig Autoritet. Saadan Taalmodighed, <lb/>
for ikke at sige Svaghed, er ikke alene i sine Følger skadelig,  <lb/>
men ridicul, og det er ikke let, pludselig at hæve sig du <lb/>
ridicule – au sublime.</p>
               <p>	I Anledning af Statsraad Schouboes dødelige Afgang tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at yttre, at jeg under nærværende Omstændigheder <lb/>
anseer det heldigt, at det i Grundlovens 12te § som minimum bestemte <lb/>
Antal Statsraader er tilbage, saa man ikke behøver at forhaste sig <lb/>
        med et nyt Valg, men kan give sig god Tid til at træffe det bedste. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3 Januar 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
