<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. juni 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	Sidste Stockholms Post, som ankom usædvanlig seent samme Dags Aften <lb/>
bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 9de dennes med Deres <lb/>
Majestæts naadige Beslutning betræffende Pensionslisterne, som <lb/>
glædede mig og mange Flere, fordi denne Beslutning viser, at Deres <lb/>
Majestæt med vedbørlig Agtelse for Storthingets constitutionelle <lb/>
Rettigheder, er ligesaa bestemt til at nægte Opfyldelsen af dets ubeføiede <lb/>
Fordringer, som ikke have Hjemmel i Grundloven. Denne Anskuelse og <lb/>
Regjeringens derpaa grundede faste og urokkelige Handlemaade er nødvendigere <lb/>
end nogensinde for Folkets og Rigets Vel, og om den end ikke maatte <lb/>
behage den nærværende Storthingsmajoritet, saa vil den dog opvække <lb/>
endog dennes Agtelse og vinde Bifald og Medhold hos Storthingets  <lb/>
intelligente Minoritet, som hos Folket. Hs. Excellence Statsministeren <lb/>
havde heldigviis adresseret Protocollen denne Gjenstand betræffende directe <lb/>
til mig og Dagen efter dens Modtagelse anmodede jeg Finants Departementets <lb/>
Chef om at meddele Storthingets President Deres Majestæts naadige <lb/>
Resolution, hvorefter jeg lod den sætte i Circulation blandt  <lb/>
Regjeringens øvrige Medlemmer. Da Storthinget i de 2de sidste Dage ikke <lb/>
har havt Plenum, er Resolutionen endnu ikke bleven samme foredraget; <lb/>
men Presidenten Sørenssen, som besøgte mig i Gaar Aftes, erklærede  <lb/>
confidentielt, at han og de hans Venner, til hvem han foreløbig havde <lb/>
meddeelt den, maatte dele de af Regjeringen yttrede af Deres Majestæt <lb/>
naadigst bifaldte Anskuelser.</p>
               <p>	Blandt flere Benaadnings-Ansøgninger vil der snart blive Deres <lb/>
Majestæt een underdanigst forelagt fra en Hans Johnsen Sanden af Eger, <lb/>
som ved Høiesterets Dom af 20de Februar dette Aar er dømt til  <lb/>
Strafarbeide i 9 Aar, efter den nye Criminallov for 8 forskjellige Gange <lb/>
at have efterskrevet Andres Navne paa Gjeldsbreve. Hverken Høiesteret <lb/>
eller Regjeringen have anbefalet ham til Benaadning, som jeg vover  <lb/>
underdanigst bede Deres Majestæt ikke at forunde ham, fordi denne farlige <lb/>
Forbrydelse i den senere Tid er bleven meget hyppigere end tilforn, især <lb/>
i det omnævnte District.</p>
               <p>	Studenternes Afreise til Kjøbenhavn er nu bestemt til Fredag <lb/>
Eftermiddag den 20de. Antallet er steget til saamange som Dampskibet <lb/>
Eier vil medtage, nemlig 118, hvoraf Fleertallet Studenter og nogle  <lb/>
Candidater.</p>
               <p>	Jeg venter idag til Middag Fyrst Colloredo-Mannsfeld, Keiserlig <lb/>
østerrigsk Oberst, en af Bøhmens fornemste Magnater, hvis respectable <lb/>
Familie jeg vel kjender. Denne Fyrste, som for 3 Aar tilbage har <lb/>
gjennemreist en Deel af dette Land, agter nu gjennem det Indre at reise <lb/>
til Nordcap og gjennem Lapmarken til Torneå.</p>
               <p>	Sædvanlig skriver jeg mine underdanigste Rapporter til Deres <lb/>
Majestæt her Søndag og Torsdag Formiddage, og begiver mig de paafølgende <lb/>
Morgener til Byen, for at expedere Posten.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 15 Juni 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
