<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. desember 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Med underdanigst Henhold til min sidste underdanigste Rapport af <lb/>
28de forrige Maaned giver jeg mig nu den Ære underdanigst at indberette, <lb/>
at Høiesterets-Advocat Stang er redebon til med underdanigst <lb/>
Taknemmelighed at modtage Deres Majestæts naadige Tilbud. Det glæder <lb/>
mig meget at kunne gjøre denne underdanigste Indberetning, med den <lb/>
Overbeviisning, at Deres Majestæts Statsraad og norske Regjering vil <lb/>
i denne unge Mand faae en ligesaa retsindig som dygtig Medarbeider. <lb/>
Stang har bedet mig nedlægge sin underdanigste Taknemmelighed for Deres <lb/>
Majestæts Fødder for det ham i denne Begivenhed naadigst givne <lb/>
Beviis paa Kongelig Naade og Tillid. Han har derhos bedet mig fremføre <lb/>
sit underdanigste Ønske om, at det naadigst maatte behage Deres Majestæt <lb/>
at afgive snarlig naadigst Beslutning om hans Udnævnelse, for <lb/>
at han betimelig og paa lovlig Maade maa kunne skille sig fra sin <lb/>
nærværende Virkekreds, og har i denne Anledning bemærket, at han i Mangel <lb/>
af en tidligere naadigst Udnævnelse ikke vil kunne undgaae den <lb/>
13de denne Maaned at anmelde sig til at plaidere en Deel nye Sager <lb/>
for Høiesteret, som det derefter vilde falde ham vanskeligt at frasige <lb/>
sig.</p>
               <p>	Jeg tager saameget mindre i Betænkning underdanigst at fremføre <lb/>
dette Ønske, som jeg antager det stemmende med Deres Majestæts Egne <lb/>
Anskuelse og som den nye Departements Chef's snarlige Udnævnelse i <lb/>
flere Henseender er ønskelig. Jeg tillader mig underdanigst at henlede <lb/>
Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa Høiesterets Advocat Dunkers <lb/>
Slutnings Artikel om den sidste Rigsretssag, i den Constitutionelle <lb/>
No 334, som afgaaer herfra med Dagsposten.</p>
               <p>	Den fugtige Atmosphære, den unaturlig milde Temperatur vedvarer, <lb/>
medens Trangen til Vinter og Slædeføre er almindelig. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste December 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.	</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
