<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. november 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, at saavel min sidste <lb/>
underdanigste Rapport af 10de denne Maaned, som min underdanigste <lb/>
private Skrivelse af samme Dato viiste kjendelig Præg af den Hast, hvormed <lb/>
de maatte expederes. Seent om Aftenen den 8de modtog jeg Rigsretsdommen, <lb/>
den paafølgende Formiddag var jeg nødsaget til at modtage en <lb/>
Mængde Besøgende, efter samme Dags Bal kom jeg først til Hvile Mandags <lb/>
Morgen, hvorefter Posten maatte expederes med mere Hast end mine Kræfter <lb/>
nu tilstede Jeg beder underdanigst, at disse Omstændigheder maae <lb/>
tale til min Undskyldning.</p>
               <p>	Ifølge Rigsrets Reglementet overbragte en Deputation af dens <lb/>
Medlemmer, bestaaende af Byskriver Rye, Høiesterets Assessor Smith og  <lb/>
Præst Aas, Regjeringen den afsagte Dom i det sidste Statsraad. I min sidste <lb/>
underdanige Rapport meddeelte jeg det første Indtryk denne Dom havde <lb/>
gjort paa mig. Jeg glædede mig over Frifindelsen og lagde i første Øieblik <lb/>
for liden Vægt paa det Tillæg om den paabudne Raajernstold hvilket <lb/>
Dommen indeholder som Motiv for Frifindelse i denne Henseende. Dette <lb/>
Tillæg opvækker imidlertid ved roligere Overveielse meget alvorlige <lb/>
Betragtninger! Det viser tydelig, at denne Rigsrets Pluralitet tilegner <lb/>
sig Competence til authentisk at fortolke Grundloven, 2o at denne, <lb/>
med Hjemmel af denne formeentlige Competence, fradømmer Kongemagten <lb/>
den Ret, det Prærogativ, at forhøie eller paalægge Told, ifølge  <lb/>
Grundlovens 17de §. Saadan Doms Gyldighed kan og bør hverken Regjering <lb/>
eller Statsborgere anerkjende, fordi Anerkjendelsen kunde og vilde have <lb/>
Statsfordærvelige Følger. Ifølge Grundloven er Rigsretten en puur og bar <lb/>
criminel, ingen politisk Domstol. Grundloven tillægger Rigsretten  <lb/>
ingensomhelst Competence til Grundlovsfortolkning. En saadan Competence <lb/>
skulde berettige gjentagne Rigsretter til Fortolkninger, hvoraf en <lb/>
forandret omsider en ny Grundlov kunde blive Resultatet, medens dog  <lb/>
Rigsretter, der have sin Hjemmel i Grundloven, ere forpligtede til at  <lb/>
efterleve den bestaaende, men ikke berettigede til at forandre dens Ord  <lb/>
eller Mening, end mindre til ad Fortolkningsvei at give nogen ny Grundlov i <lb/>
enkelte Dele eller i det Hele. At Grundlovens 17de § berettiger Kongen <lb/>
ligesaavel til at forhøie og paabyde, som til at nedsætte og ophæve <lb/>
Told, var for mig stedse klart og er bleven end klarere ved Stangs <lb/>
Defension og Dunkers senere paabegyndte Deduction i den Constitutionelles <lb/>
No 314 og 317. Man indvende ikke, at saadan Ret ikke i Almindelighed <lb/>
tilkommer Kongen i Sverige; Her spørges jo ikke om hvad den svenske, <lb/>
men hvad den norske Grundlov bestemmer. Hiin giver Kongen det absolute <lb/>
Veto uden at Han derfor har det i Norge.I Sverige kan Kongen forbyde <lb/>
Ind- eller Udførsel; ikke i Norge, hvor derfor det Kongl. Prærogativ <lb/>
med Hensyn paa Told bør være mere udvidet, som det er stemmende <lb/>
med Grundlovens Ord og Aand.</p>
               <p>	Efter Rigsrets Deputationens Aftrædelse meddeelte jeg mine Colleger <lb/>
forestaaende mine Anskuelser, hvoraf følger, at den nu afsagte Rigsretsdom <lb/>
ikke bør have nogen Indflydelse paa de Kongelige Raadgivere, –  <lb/>
med Tillæg: at jeg for mit Vedkommende vil have dem underdanigst fremførte <lb/>
for Deres Majestæt, ved Indberetningen om den afsagte Dom. Da <lb/>
det bifaldtes, at Regjeringen ved denne Leilighed bør underdanigst yttre <lb/>
sig om disse vigtige Gjenstande, blev dette Hverv overdraget til <lb/>
Justits-Departementet, medens man for Øieblikket indskrænker sig til <lb/>
en underdanigst Indberetning om Dommen, ved Dagsposten.</p>
               <p>	Regjeringens Holdning i denne Begivenhed, kan og vil svække eller <lb/>
styrke den! Den har nu Medhold hos Folkets intelligente Deel; den har <lb/>
respectable moralske Kræfter at byde over, som den vilde støde fra sig <lb/>
ved Svaghed, men forøge ved sindig Kraft. – </p>
               <p>	Man kan begribe, at Rigsrets Medlemmernes Fleertal, som læge og <lb/>
eenfoldige Mænd, kunde bona fide forledes til det omhandlede Tillæg <lb/>
i Dommen, at de endog kunde indbilde sig at have valgt en human Middelvei <lb/>
ved at frifinde den anklagede og fælde i Sag, men dette kan ikke <lb/>
anvendes paa Dommere som Rye, Motzfeldt, Smith, Christensen og derfor <lb/>
er Opinionen virkelig forbittret mod disse.</p>
               <p>	Den, der under Sagens Behandling, har stødt grovest an mod sin <lb/>
offentlige Stilling er dog efter min Formening Høiesterets Assessor  <lb/>
Motzfeldt senior. For denne Mand burde det have været piinlig, om det  <lb/>
havde været hans Pligt, efter en borneret Anskuelse, som dominerer ham, <lb/>
at votere mod Kongemagten; men uden nogensomhelst Forpligtelse, at  <lb/>
opfylde Actors Forlangende i denne Tendentz, var saa taktløst, at jeg <lb/>
derefter troede det upassende for mig, Kongemagtens Representant, at  <lb/>
indbyde ham til min Bal for Hendes Majestæt Enke-Dronningen. Sluttelig <lb/>
vil jeg tillade mig underdanigst at anføre nogle paafaldende  <lb/>
Tilfældigheder ved denne Rigsret. Med <hi rend="underline">een</hi>  Stemmes Pluralitet besluttedes <lb/>
Rigsretten i Odelsthinget. Med <hi rend="underline">een</hi>  Stemmes Pluralitet besluttedes <lb/>
Tillægget i Dommen i Rigsretten. – Om Pastor Harbitz, efter en langvarrig <lb/>
og dødelig Sygdom, ikke uventet havde indfundet sig, for at deeltage i <lb/>
Rigsretten, vilde Tillægget ikke have faaet Pluralitet.</p>
               <p>	I Anledning af Stiftamtmand Riis dødelige Afgang har Amtmand Falsen <lb/>
tilsendt mig sin underdanigste Ansøgning om det her ledige  <lb/>
Stiftamtmandsembede. Hvor gjerne jeg end kunde ønske ham dette Embede, <lb/>
hvortil han er fuldkommen qvalificeret, om Deres Majestæt ikke maatte <lb/>
disponere over ham paa anden Maade, maa jeg beklage, at Stiftamtmand Sem, <lb/>
som tidligere har meldt sig til det samme Embede, i denne Begivenhed <lb/>
bør gives Fortriin for Falsen, fordi han er ældre af Aar, – ældre <lb/>
Embedsmand, – meget ældre Amtmand. Hertil kommer, at Sem i flere Aar har <lb/>
været Stiftamtmand i Christiania, som han kun forlod fordi Embedet den <lb/>
Gang var forenet med det senere fraskilte Agershuus Amtmandsembede, og <lb/>
under denne Forening uoverkommelig for een Mand. Da Aarsagen, hvorfor <lb/>
Sem forlod Stiftsamtmands Embedet senere er hævet, synes det høist <lb/>
billigt, at det nu maa tillades ham at vende tilbage til dette sit <lb/>
forrige Embede.</p>
               <p>	Stockholms-Posten bragte mig i Gaar Aftes, med et Brev fra Øverste <lb/>
Kammerjunkeren Greve E. Lewenhaupt, de 2de vakkre Medailler, som Deres <lb/>
Majestæt har havt den Naade at skjænke 2de mine Landbønder, paa hvis <lb/>
Vegne underdanigst Taksigelse nedlægges.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14 November 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold.</persName>
                  </signed> [sic]</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
