<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 4. mai 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p>	Min idag om Hendes Majestæt Dronningens Befindende modtagne <lb/>
Efterretning lyder meget godt, som forhaabentlig vil blive stadfæstet <lb/>
ved Morgenposten, saavel af Hendes Majestæt Selv, som af Medicinal- <lb/>
Raadet Thelning, hos hvem jeg jevnlig indhenter Underretning.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Gustav gjorde mig den Ære at bivære <lb/>
en større Middag hos mig i Gaar, til Feiring af Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens Fødselsdag. Hans Kongelige Høihed var frisk og rask og havde <lb/>
den Naade, efter Aftale med mig, paa norsk at besvare min underdanigste <lb/>
Skaal til Ham, paa en Maade, der, som Hans hele Holdning, vandt almindeligt <lb/>
Bifald. Til denne Middag havde jeg, foruden andre Honoratiores, indbuden <lb/>
en 30 Storthingsmænd. –</p>
               <p>	I Statsraadet den 30te forrige Maaned overbragte en Storthings- <lb/>
Deputation nogle ubetydelige Lovforslag, som ville bleve Deres Majestæt <lb/>
underdanigst forelagte.</p>
               <p>	Storthinget har i Gaar desværre forkastet saavel Regjeringens <lb/>
som flere private Forslag om Forandring af Grundlovens 20de Paragraph, <lb/>
ved hvis Antagelse betydelige Udgifter vilde have været sparede for <lb/>
Statscassen, megen Tid og Arbeide for Regjeringen, Domstolene og  <lb/>
Embedsmænd. Ryes og Sørenssens Yttringer i denne Begivenhed vare mig <lb/>
paafaldende og have bidraget sit til det uventede Udfald. I mere end <lb/>
een Begivenhed faaer man respectere den antagne Sætning: "sic volo, <lb/>
sic jubeo, stat pro ratione voluntas."</p>
               <p>Til den i mit sidste underdanigst meddeelte Underretning om <lb/>
Discussionerne betræffende Lensmænds Ansættelse, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at tilføie følgende Yttring af Daa: "Grunden til, at han <lb/>
ansaae Forslaget om Lensmændenes Valg af Formandskaberne <hi rend="underline">urimeligt</hi>
                  <lb/>
var fornemmelig, fordi det blandt Andet er Lensmændenes Pligt at  <lb/>
controllere Statens Afgiftsvæsen, især Brændeviins Tilvirkningen, og <lb/>
det maatte dog være vel galt at lade Brændeviinsbrænderne vælge <lb/>
sine egne Controlleurer."</p>
               <p>	Min Formodning om, at en langsom og temporiserende Behandling i <lb/>
Statsraadet af Storthingets splitternye Fordring paa senere Pensioners <lb/>
Revision, vilde være hensigtsmæssig, vil forhaabentlig gaae i Opfyldelse <lb/>
og er et nyt Beviis paa, hvorledes menneskelige Anskuelser ved <lb/>
Tid og Overveielse kunne modificeres ja aldeles forandres.</p>
               <p>	Ved Sagens første Omhandling i forberedende Statsraad vare alle, <lb/>
inclusive Statsministeren og Statsraad Schmidt, med Undtagelse af Statsraad <lb/>
Vogt og jeg, af den Formening, at Regjeringen ikke kunde nægte at <lb/>
opfylde Storthingets Fordring. Under Sagens senere mundtlige og skriftlige <lb/>
Behandling bliver man mere og mere enig om den i hosfølgende mit <lb/>
foreløbige Votum yttrede Formening. Sagen circulerer endnu og jeg troer <lb/>
ikke at burde paaskynde den; "sat cito, si sat bene!"</p>
               <p>	I Anledning af de i Deres Majestæts naadige Skrivelse af 24de <lb/>
forrige Maaned omnævnte Toldsatser, har jeg havt tilfredsstillende, <lb/>
og jeg tør haabe, gavnlige Samtaler med Toldcomiteens Medlemmer. For <lb/>
at faae en god Anledning til en saadan Samtale med Ueland, havde jeg <lb/>
buden ham til Middag i Gaar, og, man sige hvad man vil! – "Middage ere <lb/>
ikke uden al Nytte."</p>
               <p>	Jeg havde i Formiddag en lang Samtale med Ueland som i flere <lb/>
Henseender var tilfredsstillende for mig og som jeg vover at troe, ikke <lb/>
uden nogen gavnlig Indflydelse. Han yttrede sig særdeles tilfreds og <lb/>
taknemmelig om sin Audients hos Deres Majestæt. Han syntes ogsaa tilfreds <lb/>
med mig som jeg med ham. Enten er denne Mand meget ærlig, eller <lb/>
– en stor Skjelm! De Fleste troe det Sidste, som <hi rend="underline">jeg</hi>  dog ugjerne vil <lb/>
troe. –</p>
               <p>	Udenfor Stiftsgaarden, som jeg beboer, og hvori Regjeringens <lb/>
Samlinger holdes, har til alle Tider været placeret en Post for Regjeringen <lb/>
og een for Statholderen. Sidstnævnte Post er nu bleven inddraget, <lb/>
og da den var det sidste levnede ydre Tegn for Statholderens Tilværelse, <lb/>
vil Postens Inddragning uden Tvivl opvække Opmærksomhed og maaskee <lb/>
give Anledning til ubehagelige Bemærkninger. Om Postens Inddragning, <lb/>
som det siges, kun er interimistisk, vil det vel ikke uden Grund <lb/>
blive bemærket, at den ligevel kan undværes for stedse, som for en <lb/>
kortere Tid. Jeg indrømmer denne Bemærknings Rigtighed for min Person, <lb/>
men jeg troer derhos, at ydre Tegn, et ydre tilvant Decorum, ere <lb/>
nødvendige, ja uundværlige, for Flertallet af Mennesker, og det er fra <lb/>
denne Synspunct, at jeg troer underdanigst at burde henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa denne ubetydelige Gjenstand. – I Paris <lb/>
som flere Steder, findes en Post for ethvert Ministerhotel. Da den <lb/>
paatænkte Inddragning blev mig meddeelt, udbad jeg den kun udsat indtil <lb/>
efter Sir Thomas Carthwrigths Afreise fordi det var mig modbydelig at <lb/>
en fremmed Minister maatte troe vor Armeé saa ilde organiseret, at den <lb/>
i dybeste Fred ikke skulde kunne afgive de hos os meget faae saakaldte <lb/>
Honneursposter.</p>
               <p>	Denne Mai Maaned er indtraadt med et koldt og ubehageligt Veir. <lb/>
Man trøster sig med <lg>
                     <l>"At Mai Kulde"</l>
                     <l>"Gjør Bondens Lader fulde."</l>
                  </lg> 
        Gid de kunde blive fulde paa noget behageligere Sæt!</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 4de Mai 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
