<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. oktober 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden Deres Majestæts Afreise er Intet indtruffet, som fortjener <lb/>
nogen særdeles Opmærksomhed.</p>
               <p>	Med mine Tanker og hjertelige Ønsker har jeg fulgt Deres Majestæt <lb/>
paa Reisen og haaber med Dagsposten at erfare Deres Majestæts lykkelige <lb/>
Gjensamling med Deres Majestæts høie Hjemmeværende. Lykkelige <lb/>
ere De! lykkelig er Sverige, som principaliter har den Lykke at besidde <lb/>
Deres Majestæt! Med fuld Overbeviisning erkjender jeg denne Lykke <lb/>
at være stor og desto større føler jeg Norges Savn og mit i Særdeleshed, <lb/>
under Deres Majestæts Fraværelse. Ved Siden af dette tunge <lb/>
Savn føler jeg mig gjennemtrængt af oprigtig Taknemmelighed, for den <lb/>
Tid den naadige Opmærksomhed, som Deres Majestæt under Løbet af dette <lb/>
Aar har skjænket Sit trofaste norske Folk. Dette Folks Taknemmelighed <lb/>
og Kjærlighed være og blive Deres Majestæts Løn! Min personlige <lb/>
Taknemmelighed tillader jeg mig underdanigst at fremføre for Deres <lb/>
Majestæts mig og mine beviiste Kongelige Naade, for Ridtet gjennem <lb/>
Langerudsdalen, for de naadige Besøg i Sophiesminde, Fossum og  <lb/>
Holgerslyst, for de naadige Beviis paa Tillid, hvormed Deres Majestæt <lb/>
har behaget at hædre mig, Denne Deres Majestæts Naade og Tillid er <lb/>
min bedste, min eneste Løn, for min lange og troe Tjeneste og jeg kan <lb/>
i Sandhed sige, que cette grace Royale fait le charme de mon service <lb/>
et de ma vieillesse. For ogsaa at gjøre Andre lykkelige vover jeg at <lb/>
bringe i naadigst Erindring de mine Leilændinge Rasmus Johnsøn Baestul <lb/>
og Halvor Halvorsen Fjeldet naadigst tiltænkte Medailler. Deres <lb/>
Majestæt havde den Naade at besøge den Førstnævntes Huus og den  <lb/>
Sidstnævnte havde den Ære at være Deres Majestæts Vaabendrager gjennem <lb/>
Langerudsdalen, som han var det Aar 1813 for Dannemarks nuværende  <lb/>
Konge.</p>
               <p>	Strax efter Deres Majestæts Afreise besøgte Professor Schweigaard <lb/>
mig for at bevidne mig sin Fortrydelse over Morgenbladets Yttringer <lb/>
om hans Sindelag mod mig, og tillader jeg mig underdanigst at vedlægge <lb/>
den i denne Anledning afgivne Replique. Schweigaard lovede mig <lb/>
at omhandle med Consul Crowe den af Deres Majestæt anbefalede Gjenstand <lb/>
og at meddele mig Resultatet. - Jeg benyttede Leiligheden til atter med <lb/>
ham at omhandle Deres Majestæts ham gjorte naadige Tilbud, og være <lb/>
Deres Majestæt overbeviist om, at denne vigtige Sag vedbliver at være <lb/>
Gjenstand for min uafladelige Omtanke og Overveielse, indtil jeg seer  <lb/>
mig istand til at fremføre noget antageligt Forslag. Under Deres <lb/>
Majestæts Reise havde vi et for Aarstiden godt Veir, men neppe kunde den <lb/>
antages fuldført før det blev ubehageligt. Thermometret viser daglig <lb/>
kun 2 à 3 Grader over Frysepunkten og jeg maa gaae eller ride for ikke <lb/>
at fryse.</p>
               <p>	Kornpriserne stige betydeligt, men under Misvæxt i mange Lande <lb/>
maa vi takke Gud for en god Korn og Høe Høst. Poteteshøsten  <lb/>
(Potatisskørden) er meget forskjellig, men vil forhaabentlig i det Hele <lb/>
dog blive upaaklagelig. Vore Potates ville forhaabentlig være bjergede, <lb/>
forinden de naaes af den saakaldte Potatischolera.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>d. 12 October 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
