<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 28. april 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
               <p>	Tiden er senere forløbet saaledes, som Deres Majestæt kjender <lb/>
Hverdagslivet her: – uden nogen mærkelig Begivenhed.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed, Prinds Gustav, som jeg havde den Lykke at <lb/>
see i Gaar Aftes er, Gud skee Lov! aldeles helbredet og vil forhaabentlig <lb/>
om faae Dage kunne komme i Luften. Derimod har Hendes Majestæt <lb/>
Dronningen under et Par Dage fra og til havt en mild Flussfeber, som <lb/>
i Gaar Aftes, da jeg personlig indhentede Underretning, var meget  <lb/>
ubetydelig.</p>
               <p>	I Statsraad den 23de denne Maaned overbragte en Storthings <lb/>
Deputation følgende Lovforslag: <lb/>
                  <list>
                     <label>1o</label>
                     <item>om Udredelsen af visse Medicinal Udgifter i Romsdals Amt;</item>
                     <lb/>
                     <label>2o</label>
                     <item>om Tavlers Ombæren i Kirkerne. </item>
                     <lb/>
                     <label>3o</label>
                     <item>om Forbud mod at sælge eller falbyde Lodsedler for udenlandske <lb/>
            Lotterier. </item>
                     <lb/>
                     <label>4o</label>
                     <item>om Delings- og Skyldsætnings-Forretninger; </item>
                     <lb/>
                     <label>5o</label>
                     <item>om Ophævelse for Flekkefjord, Farsund og Mandal af Afgift til <lb/>
        Christiansands Kjøbstad, under Navn af Canalpenge, </item>
                  </list>
– som jeg havde den <lb/>
Ære, paa Deres Majestæts Høie Vegne, at modtage og som ville blive <lb/>
Deres Majestæt underdanigst forelagte, efterat være af Regjeringen <lb/>
                    overveiede.</p>
               <p>	Den i min sidste underdanigste Rapport ommeldte Storthings Beslutning <lb/>
om Gage for en 9de Statsraad vil blive Deres Majestæt underdanigst <lb/>
forelagt, naar Regjeringens Medlemmer ere blevne enige om, hvilke <lb/>
Forretningsgrene der bør henlægges under det ifølge hiin Beslutning  <lb/>
oprettede nye Regjerings Departement.</p>
               <p>	De Kongelige Propositioner om Norges Bidrag til Høistsalig Kongens <lb/>
Begravelsesudgifter og det Kongelige Huses Civil Liste og Apanager, ere <lb/>
af Storthinget bevilgede uden Discussion.</p>
               <p>	Forslaget om Statsraadets Medlemmers Adgang til at deeltage i <lb/>
Storthingets Forhandlinger, er beklageligviis forkastet mod 28 Stemmer, <lb/>
som voterede for Forslaget, hvis Navne jeg underdanigst tillader mig <lb/>
paa Foden heraf at tilføie. Deres Majestæt vil heraf naadigst erfare, <lb/>
at den sædvanlige Majoritet, bestaaende af Bønder, Præster og saakaldte <lb/>
norske Jurister, ogsaa har afgjort dette Forslags Skjæbne. Jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at bemærke, at ved norske Jurister eller Examinater <lb/>
forstaaes de, som uden anden videnskabelig Dannelse have bestaaet <lb/>
Examen i den Norske Ret i Modersmaalet, hvorimod latinske Jurister eller <lb/>
Candidater ogsaa gjøre Rede for den romerske Ret i det latinske <lb/>
Sprog. Den norske Examen kaldtes i gamle Dage: "Kudske-Examen." – Mange <lb/>
Embedsmænd med norsk Examen befindes paa dette Storthing og det er  <lb/>
mærkeligt, hvorledes disse og de fleste Præster stedse stemme <hi rend="underline">med</hi>
                  <lb/>
Bonde Majoriteten. Jeg vil ikke undlade at bemærke, at en Bonde Neergaard <lb/>
anførte som Argument mod Statsraadernes Adgang til Storthinget: <lb/>
"at der ikke findes Plads for dem."</p>
               <p>	Saasnart Forslaget om Statsraadernes Adgang til Storthinget var <lb/>
forkastet, indgav Daa Forslag om Forandring i Grundlovens urimelige <lb/>
62de § ; men dette kan lige saalidet som hiint vente at finde Naade <lb/>
hos en Majoritet, som den nærværende.</p>
               <p>	Iøvrigt har Storthinget spilt sin kostbare Tid med vidtløftige <lb/>
Discussioner om Lensmændenes fremtidige Ansættelse; thi efter min <lb/>
Overbeviisning, som deles af de fornuftigste Storthingsmænd, til Exempel, <lb/>
Schweigaard, Falsen, Sørensen, og saavidt mig bekjendt af alle <lb/>
fornuftige Mænd udenfor Storthinget, ligger denne Gjenstand udenfor <lb/>
Storthingets Ressort og Competence.</p>
               <p>	Lensmændene ere Statstjenere; men ingenlunde Communebetjente og <lb/>
kan man saameget mindre overlade deres Valg til Communerne, som de efter <lb/>
vor Lovgivning i mangfoldige Tilfælde, <hi rend="underline">ere disses Controlleurer</hi>. <lb/>
Lensmændenes Hovedfunctioner bestaae i at være Politiebetjente og <lb/>
Skatte Incassatorer og Controlleurer, Gjenstande, som udelukkende  <lb/>
sortere under den executive Magt og som ikke ved eensidige Storthingslove <lb/>
eller Beslutninger kan eller bør fravristes denne. Grundlovens 18de § <lb/>
bestemmer, at Kongen skal lade indkræve offentlige Skatter og Afgifter <lb/>
og til Opfyldelse af dette Grundlovsbud, bør det dog vel være <lb/>
overladt til Kongen at vælge Sine Organer, Functionairer, som <hi rend="underline">i denne</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Begivenhed ere Lensmændene</hi>. Norges Konger have i Sekler overladt til <lb/>
Deres Amtmænd at vælge og udnævne Lensmænd og Ingen burde kunne <lb/>
gjøre et hensigtsmæssigere og bedre Valg end Amtmændene; men om denne <lb/>
Bemyndigelse maatte tiltrænge nogen Modification, saa tilhører det <lb/>
ene Kongen, men ingenlunde Storthinget at anordne den. En Lov om denne <lb/>
Gjenstand bør ikke alene nægtes Sanction, men Regjeringens Anskuelse <lb/>
derom bør i sin Tid uforbeholden meddeles Storthinget.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadigste <lb/>
Opmærksomhed paa Falsens og Schweigaards Yttringer om Gjenstanden <lb/>
i hosfølgende Morgenblad. At den raa Masse vilde misbruge den megen  <lb/>
Magt og Myndighed, som vor senere Lovgivning, især Formandskabsloven, <lb/>
har overdraget den; at den, ikke tilfreds hermed, vilde søge at tilvende <lb/>
sig den hele Styrelse, var let at forudsee, og jeg har, som mine <lb/>
Vota i Protocollerne, under en Række af Aar, vise, forgjæves forudsagt <lb/>
det. Den Majoritet paa nærværende Storthing, som har sit Udspring <lb/>
fra hiin raa Masse, stræber efter, som Schweigaard siger, – "at  <lb/>
republicanisere saalænge indtil Norge bliver en Republik med en Konge i <lb/>
Spidsen," – og til efter Falsens Yttring: "at danne i Staten saamange <lb/>
Stater, som her findes Formandskabsdistricter" men det er Regjeringens <lb/>
Kald og hellige Pligt omsider at sætte en Grændse for denne Massens <lb/>
fordærvelige Tendents, og de Storthingsmænd, som uden Frygt og Daddel <lb/>
modarbeide den, fortjene Regjeringens og Landets fulde Anerkjendelse.</p>
               <p>	Det uafbrudt varme Solskinsveir, som vi have nydt under hele denne <lb/>
Maaned, afbrødes i Gaar ved en mild velgjørende Regn.</p>
               <p>	Snee sees aldeles ikke mere og Isen er saa meget hensvunden, at <lb/>
de første Skibe, deriblandt Dampskibet "Prinds Carl" i Gaar kom ind til <lb/>
Bryggerne ved Havnen.</p>
               <p>	Efter at forestaaende var skrevet havde jeg den Lykke at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 24de dennes, hvorfor min <lb/>
underdanigste Taksigelse nedlægges.</p>
               <p>	Med en Glæde og hjertelig Deeltagelse, som visselig deles af det <lb/>
Norske Folk, har jeg og mine erfaret Deres Majestæts lykkelige Reise <lb/>
og hvorledes 2de Brødrefolk kappes om, at vise Hengivenhed og Kjærlighed <lb/>
for deres elskede Konge. Jeg beder Gud bevare Deres Majestæt og <lb/>
Deres 2de Folk denne Lykke uafbrudt til sidste Stund!</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for de mig naadigst meddeelte behagelige <lb/>
Efterretninger fra England, hvoraf jeg ikke vil undlade at gjøre <lb/>
hensigtsmæssig Brug til det ønskede Formaals Opnaaelse. Sir Thomas <lb/>
Carthwright forlod os den 24de dennes, forhaabentlig tilfreds med os, som <lb/>
vi havde al Grund til at være det med ham. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 April 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 28. april 1845.</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Postscriptum.</head>
               <p>Tiden har ikke tilladt mig i dag <lb/>
forinden Postens Afgang personlig at indhente Underretning om Hendes <lb/>
Majestæt Dronningens Befindende; men den Efterretning jeg ved <lb/>
Budsendelse har modtaget, er ganske tilfredsstillende. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 April 1845</date>.</dateline>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="tillegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 28. april 1845.</supplied>
               </head>
               <p>	De Representanter, der have stemt<hi rend="underline">for</hi>  Forslaget om Statsraadernes <lb/>
Adgang til Deeltagelse i Storthingets Forhandlinger: <lb/>
                  <table>
                     <row>
                        <cell>1o Overlærer Lange,</cell>
                        <cell>10o Gran</cell>
                        <cell>19o  Brager</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>2o Borgemester Bonnevie,</cell>
                        <cell>11o  Falsen</cell>
                        <cell>20o  Saxlund</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>3o Byfoged Finne,</cell>
                        <cell>12o  Rye</cell>
                        <cell>21o  Garmann,</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>4o Daa,</cell>
                        <cell>13o  Sørensen</cell>
                        <cell>22o  Blichfeldt</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>5o Stabell,</cell>
                        <cell>14o  Schweigaard</cell>
                        <cell>23o  Bouk</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>6o Toldcasserer Lange</cell>
                        <cell>15o  Hansen</cell>
                        <cell>24o  Juuel</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>7o Aall</cell>
                        <cell>16o  Thorne</cell>
                        <cell>25o  Cappelen</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>8o Nicolaysen</cell>
                        <cell>17o  Arup</cell>
                        <cell>26o Vogt</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>9o Schydts</cell>
                        <cell>18o  Elieson</cell>
                        <cell>27o Koch</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>28o Sellevold.</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                     </row>
                  </table>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
