<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. desember 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p>	Sidste Stockholms Post bragte Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
i Anledning af Rigsretsdommen. Den ventedes med Længsel og modtoges <lb/>
med Glæde og Taknemmelighed. Majoriteten i Rigsforsamlingen paa Eidsvold <lb/>
ahnede ikke Farligheden af den af dem etablerede Mulighed, at <lb/>
Uvidenhed og Raahed, uden Modvægt, kunde vinde Majoritet i Storthinget. <lb/>
Det eneste Værn mod dette frygtelige Onde er en urokkelig Fasthed <lb/>
fra Kongemagtens Side. Denne har Deres Majestæt viist ved flere <lb/>
Leiligheder under Storthingets Samvære og i Særdeleshed ved denne, <lb/>
hvor den meest tiltrængtes. Deres Majestæt prises derfor af alle <lb/>
Normænd, som have Evne og Villie til at forstaae deres Fædrenelands <lb/>
sande Vel, Intelligents og Formue søge nu Beskyttelse hos Kongemagten, <lb/>
og denne finder Støtte og Medhold hos disse Borgersamfundets betydende <lb/>
Elementer. –</p>
               <p>	Deres Majestæt vil af offentlige Blade naadigst have erfaret, at <lb/>
Indkjøbet af Fru Grünings Grundeiendom langs med Veien til Slottet, <lb/>
for Byens Regning, ikke vandt Pluralitet i Representantskabet. Fru <lb/>
Grüning holder denne Eiendom i 18 eller 17,000 Speciedaler, hvortil <lb/>
man smigrer sig med (jeg veed ikke med hvilken Hjemmel), at Deres Majestæt <lb/>
vil have den Naade at bidrage 4,000 Spdl., Huuseierne paa Veiens <lb/>
anden Side 5 à 6,000 Spdl. og de resterende 7 à 8,000 Spdl. skulde <lb/>
udredes af Byen, som desuden maatte betale Tomtens Omdannelse til <lb/>
en Park, der skulde sættes i Forbindelse med Slotsparken. Et saadant <lb/>
Anlæg vilde særdeles meget forskjønne Byen; men man fandt Udgiften <lb/>
for betydelig, især da en snarlig Udgift af andre 9,000 Spdl. forestaaer, <lb/>
for at give den gamle Gade i Byen, som fører til Slottet, den <lb/>
fornødne Bredde. Jeg holder mig imidlertid overbeviist om, at om jeg <lb/>
i denne Begivenhed havde havt Deres Majestæts Befaling, om jeg havde <lb/>
været authoriseret til at gjøre Deres Majestæts Ønske gjeldende, skulde <lb/>
jeg kunne have vunden de 6 Stemmer og flere i Representantskabet, <lb/>
som manglede. Anvendelsen af omhandlede Tomt kan blive til megen Ziir <lb/>
eller Vanziir for Christiania Bye!</p>
               <p>	Jeg har længe næret det Ønske, at ogsaa vi maatte kunne bidrage <lb/>
vor Skjærv til at lindre Nøden i Broderriget og dette mit Ønske <lb/>
har mødt megen Velvillie i Formandskabet, hvis Medlemmer efter Overlæg <lb/>
med mig have i denne Hensigt udstædt en Indbydelse, hvis Resultat <lb/>
forhaabentlig i det mindste vil vise vor gode Villie, vort broderlige <lb/>
Sindelav. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8 December 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst	</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
