<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 7. november 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
               <p>	Formiddagen den 4de sluttede Advocat Stang sit Forsvar for Rigsretten, <lb/>
hvorefter Statsraad Vogt, som havde biværet den hele Procedur,yttrede:  <lb/>
at da han er overbeviist om, at da hans underdanigste Raad, hvorfor  <lb/>
han tiltales, ere stemmende med Grundloven og Rigets Tarv, saa modser  <lb/>
han med Rolighed Rettens Dom. Presidenten, Amtmand Schydtz, erklærede <lb/>
derpaa Proceduren sluttet og Sagen optaget til Doms, som ifølge  <lb/>
Reglementet vil blive afsagt i Morgen den 8de. – </p>
               <p>	Under Stangs Procedur var Galleriet og tilstødende Værelser <lb/>
opfyldte af Tilhørere af alle Classer. Byens eleganteste Damer indfandt <lb/>
sig i den tilstødende Lafthingssal daglig Klokken 9 om Morgenen og forlod <lb/>
ikke deres Pladse før Retten blev hævet Klokken 2 Eftermiddag. Regjeringens <lb/>
Medlemmer vare Tilhørere i den for dem indrettede Tribune.</p>
               <p>	Stangs Grundlovsfortolkning var saa skarpsindig, talentfuld, klar, <lb/>
lærerig, at Mange med mig ønskede, at han kunde og vilde holde  <lb/>
Forelæsninger over denne vigtige Gjenstand. Hvad Indflydelse den har havt <lb/>
paa Rettens Medlemmer vil Dommen vise. Erindres maa det, at Rigsrettens <lb/>
Pluralitet bestaaer af Lagthings-Medlemmer, og at Odelsthinget, som  <lb/>
anklager og Lagthinget, som dømmer, ere 2de Alen af eet Stykke. Ikke  <lb/>
destomindre venter jeg Frifindelse, fordi neppe nogen vil den eneste Straf, <lb/>
som Ansvarligheds-Loven i denne Begivenhed levner: Embeds-Forbrydelse.</p>
               <p>	I Anledning af at en hollandsk Skipper, som havde lodset sin Ladning <lb/>
i Laurvig, indtog en Deel Poteter til Retour, yttrede 100 à 150 <lb/>
Personer af Arbeidsclassen den 30te forrige Maaned Misnøie herover som <lb/>
over Brændeviins-Brænden, for Stedets Politiemester, ved hvis Tiltale <lb/>
de dog snart beroligedes. Amtmanden yttrer i sin Indberetning herom, at <lb/>
der ikke er Mangel paa Poteter, som daglig sælges endog i smaa Partier <lb/>
for den upaaklagelige Priis af 4 Mark pr Tønde.</p>
               <p>	Jernbane-Forslaget er for Tiden i Justits-Departementet for at erfare <lb/>
dets Formening om, hvorvidt Deres Majestæt kan give Interessentskabet <lb/>
Expropriationsret og privilegium exclusivum for 50 Aar.</p>
               <p>	Da jeg i denne Henseende sporede megen Meningsforskjel indhentede <lb/>
jeg Professor Schweigaards skriftlige stadfæstende Mening herom, som <lb/>
foreløbig er tiltraadt af Statsraaderne Vogt, Petersen og mig. Jeg har <lb/>
imidlertid bedet Sidstnævnte at behandle Gjenstanden med megen  <lb/>
Omhyggelighed og Forsigtighed.</p>
               <p>	Hendes Majestæt Enke-Dronningens Fødselsdag agter jeg at feire ved <lb/>
en Bal; men da vore Politilove forbyde Dands efter Klokken 9 paa en Sabbat- <lb/>
Aften, har jeg troet at burde udsætte Feiringen til den 9de, som <lb/>
jeg haaber Deres Majestæt naadigst vil bifalde, saavel paa Grund af den <lb/>
anførte, som andre samme Dags Omstændigheder.</p>
               <p>	I Anledning af Deres Majestæts naadige Meddelelse betræffende min <lb/>
Søn Adam, vover jeg underdanigst at oplyse, at det naadigst ommeldte <lb/>
for ham bestemte Brev, som ankommet hertil den 30te forrige Maaned, ikke <lb/>
har kunnet været afsent herfra før den 3die denne Maaned, og da jeg <lb/>
Intet senere har hørt fra Adam, – befrygter jeg, at han ved Brevets  <lb/>
Ankomst til Berg har været fraværende paa Fossum eller Ellinggaard. Jeg <lb/>
har imidlertid ved Dagsposten averteret ham og vover at udbede naadigst <lb/>
Overbærelse for hans underdanigste Svars Forsinkelse paa Grund af <lb/>
Omstændighederne.</p>
               <p>	Gaarsposten bragte Statsraads Protocollen af 30te forrige Maaned <lb/>
med den naadigste provisoriske Anordning af samme Dato.</p>
               <p>	Efter at Ovenstaaende var skrevet modtager jeg i dette Øieblik et <lb/>
Brev fra Adam, dateret Ellinggaard den 5te, hvoraf sees, at han i Gaar <lb/>
den 6te vilde vende tilbage til Berg, hvor han forhaabentlig vil have <lb/>
forefundet Hans Excellence Udenrigs Ministerens Brev. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7 November 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.	</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
