<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. mai 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
               <p>	Gjenstanden for denne min underdanige Rapport er en underdanig <lb/>
Meddelelse om hvad her i de senere Dage er passeret betræffende det <lb/>
saa ofte paa Bane bragte norske Studenter Besøg i Kjøbenhavn. En <lb/>
Indbydelse i denne Hensigt, hvoraf en Copie underdanigst vedlægges, er <lb/>
fra Upsala bleven tilstillet det herværende Studenter Samfund. Da <lb/>
man under Discussionerne herom ikke i Studenter-Samfundet kunde blive <lb/>
enig om det afgivende Svar, idet en betydelig Majoritet voterede <lb/>
for Afslag, med Tillæg, "at den saakaldte skandinaviske Idée ikke <lb/>
har Sympathie hos de norske Studenter", – blev Sagen henviist til en <lb/>
talrigere Studenter Samling. I denne besluttedes i Forgaars, "at <lb/>
Christiania Universitets Studerende ikke ville være representerede ved  <lb/>
det foreslaaede Besøg i Kjøbenhavn, og at om norske Studerende maatte <lb/>
ville deeltage heri, de ikke skulle være berettigede til at gerere sig <lb/>
som Representanter for de norske Studenter," – hvilket er det samme <lb/>
som et Afslag.</p>
               <p>	Statsraad Foss, som nu tilbringer et Par Dage paa Horten for der <lb/>
at vinde Local Kundskab, har indgivet Ansøgning om Reise-Permission <lb/>
for 2 à 3 Maaneder, for at besøge et Bad i Tydskland. Han var med <lb/>
Statsraad Petersen bleven enig om, at denne, med Deres Majestæts naadige <lb/>
Approbation, skulde overtage Marine-Departementets Bestyrelse under <lb/>
hans Fraværelse, men da jeg fra Synspunkte, som jeg tør troe Deres <lb/>
Majestæt naadigst deler, fandt dette mindre passende, vil Statsraad <lb/>
Krog, som tilforn har bestyret Marine-Departementet, hertil blive <lb/>
underdanigst indstillet.</p>
               <p>	Hendes Majestæt Dronningen er, Gud skee Tak, i den ønskeligste <lb/>
Bedring; men det vedværende kolde og fugtige Veir, fordrer megen <lb/>
Forsigtighed, især for en Reconvalescent. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9 Mai 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 9. mai 1845.</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <lb/>
               <opener>Till samtlige Studerande vid Christiania Universitet!</opener>
               <p>	Norske Brøder! Med åtankan lifligt fästad på den uppmaning som <lb/>
från Brøderne vid Christianias leende vik før någon tid sedan utgik, <lb/>
icke blott till Upsala Studenter, utan äfven till Nordens øfvriga  <lb/>
Universiteter, att på samma dag och stund møtas "i Andan" och tømma  <lb/>
Bragibägaren "før Norden och dess gamla minnen" gå vi nu att inbjuda Eder <lb/>
till ett personligt møte, hvilcket mer än något annat måste bidraga <lb/>
att fastare tillknyta de venskapsband, som redan länge førenat oss.</p>
               <p>	Vår varma ønskan att aflägga ett gästbesøk hos alla våra gemensamma <lb/>
vänner i Køpenhamn och Lund blef, såsom I väl veten, førlidit <lb/>
år genom mellankommande hinder om intet. Men med den nyvaknade våren <lb/>
har denna vår länge närde ønskan åter vaknat till nytt lif, och då <lb/>
det vore lika betydelsefullt som skønt att få se representanter från <lb/>
Nordens fyra Universiteter på ett ställe førsamlade, så vilje vi  <lb/>
härmedelst indbjuda Eder att møte Oss i Lund och Køpenhamn. Ett større <lb/>
antal af härvarande studenter har nemligen tecknadt sig før att, den <lb/>
18.–20. instundande Junii afgå från Stockholm, och att efter korta <lb/>
påhälsningar i några svenska städer vid Østersjøn, ifall allt går <lb/>
lyckligt, den 22–23 innträffa i Malmø. Derifrån är det vår afsigt, <lb/>
att, efter ett kortare besøk hos Lunds Studenter, gemensamt med Eder <lb/>
och dem gästa hos Studenterna i Danas Konungastad.</p>
               <p>	När dagen før vår afresa framdeles blifver fullkomligt bestämd, <lb/>
skola vi hafva det nøjet att underrätta Eder derom. Vi bringa Eder <lb/>
till dess vår varma och innerliga helsning. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Upsala</placeName>
                     <date>den 28de April 1845</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
    å de resandes vägnar: <lb/>
                  <signed>
                     <list>
                        <item>Elias Aug. Carlstén, Docent</item>
                        <item>F.R.Osc. Meyerberg, Student</item>
                        <item>P.J. Petersson, Docent</item>
                        <item>Arfvid Sundborg, Magister</item>
                        <item>Carl Säve, Candidat</item>
                     </list>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
