<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. oktober 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p>	Med underdanigst Taknemmelighed har jeg modtaget Grev Lewenhaupts <lb/>
mig ifølge Deres Majestæts naadige Befaling givne Meddelelse af 9de, <lb/>
om Deres Majestæters høie Velbefindende paa det vakkre Haga, hvorfra <lb/>
jeg bevarer mange kjære Erindringer.</p>
               <p>	Ogsaa her have vi herlige Høstdage, som endnu holde mine Georginer <lb/>
i fuld Flor.</p>
               <p>	Sidste Post bragte mig et Brev fra Statsminister Due, hvori han, <lb/>
efter min Anmodning, meddeler mig sine Anskuelser om en ny Chef for Armee <lb/>
Departementet, hvorom jeg saa meget mere finder mig forpligtet til <lb/>
underdanigst at yttre mig uforbeholden, som jeg formoder, at Hans <lb/>
Excellences Anskuelser ere Deres Majestæt bekjendte. De ere de samme, som <lb/>
Statsraad Stang yttrede i Malmø og som nu synes adopterede af Hans <lb/>
Excellence.</p>
               <p>	Disse gaae i det væsentlige ud paa, at man i Capitaine Irgens eller <lb/>
Ritmester Sylow skulde kunne finde hvad man søger, eller at man i <lb/>
Mangel heraf maatte kunne constituere En af disse eller Amtmand Schydtz <lb/>
til for en Tid at overtage Armee-Departementets Bestyrelse, isærdeleshed <lb/>
for at bringe Værnepligts Sagen til en Endskab.</p>
               <p>	Dette kan ikke ventes snarlig udført af Amtmand Schydtz, fordi han, <lb/>
med god Villie og gode Evner, arbeider saa langsomt, at han sædvanlig <lb/>
ligger langt tilbage endog med sine Amtmandsforretninger.</p>
               <p>	Mange Grunde tale imod at indsætte en constitueret for en kort <lb/>
Tid i et Statsraads Embede og jeg skulde ikke kunne tilraade saadant, <lb/>
med mindre man kunde ansee den Constituerede fuldt vel skikket til at <lb/>
overtage Embedet definitiv, thi i Mangel heraf vilde Constitutionen faae <lb/>
Udseende af, en Prøve, som ikke var befunden tilfredsstillende, hvorved <lb/>
Vedkommende maatte føle sig krænket, ja beskjæmmet.</p>
               <p>	Efter den omhyggeligste Undersøgelse kan jeg hverken ansee Irgens <lb/>
eller Sylow skikket og dygtig til at bestyre Armee-Departementet <hi rend="underline">som Chef</hi>
                  <lb/>
eller som Capaciteter for Statsraadet og kan saaledes heller ikke tilraade <lb/>
at constituere Nogen af dem. Sylow betragtes derhos i Armeen ikke <lb/>
som Militair; han har Vasa- og Sværdordenen.</p>
               <p>	Jeg maa vedholde min oprindelige Anskuelse, at det er ønskeligst <lb/>
til den omhandlede Post at kunne finde en høiere staaende Officier, med <lb/>
Talent, Sagkundskab, Forretningsdygtighed og Dannelse, og da jeg ikke <lb/>
hos nogen anden finder samtlige disse Egenskaber i samme Grad forenede <lb/>
som hos Oberste Mansbach, tillader jeg mig gjentagende underdanigst at <lb/>
henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa ham. Statsraad Vogt, <lb/>
som er den Eneste, hvem jeg har meddeelt min underdanige Formening, deler <lb/>
den fuldkommen. Efterat jeg forgjæves har søgt Raad hos mine samtlige <lb/>
Colleger saavel her som i Malmø og hos flere Storthingsmænd, om end <lb/>
ikke hos Morgenbladets Redacteurer, er jeg bleven kjed af i denne Begivenhed  <lb/>
at consulere Flere, fordi jeg derved ikke har funden noget Udbytte,  <lb/>
men tvertimod saa mange Hoveder, saa mange Sind, saa at hvem den Ene <lb/>
anbefaler, forkaster den Anden. Saaledes vil til Exempel Statsraad Stang, <lb/>
som anbefaler Sylow, af hvem han ikke venter Modsigelse, neppe bifalde <lb/>
Mansbachs Valg.</p>
               <p>	Partiskhed leder mig visselig ikke til at anbefale Mansbach, thi <lb/>
han har ikke staaet i noget godt Forhold til mig, som heller ikke er <lb/>
Tilfældet med Hans Excellence Due; men dette bør ikke afholde mig fra at <lb/>
give ham min Stemme naar jeg, som Tilfældet er, anseer ham for den <lb/>
dygtigste.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadigste Befaling ved Statsminister Due om at <lb/>
tilkjendegive vedkommende Chefer Deres Majestæts naadige Tilfredshed med <lb/>
den sidste norske Udrustning, har jeg først i disse Dage kunnet opfylde <lb/>
for General Wedels Vedkommende ved hans Tilbagekomst fra Bergen. For ikke <lb/>
længe siden inspicerede Generalen Vardøehuus, i dette Aar har han besøgt <lb/>
Trondhjem, Christiansand, Bergen, Frederiksværn. Jeg vover underdanigst <lb/>
at henstille til Deres Majestæt ved Leilighed at ville tilkjendegive <lb/>
Generalen Sin naadige Tilfredshed med den udmærkede Virksomhed <lb/>
og Nidkjærhed, hvormed han, uden Hensyn til Alder eller Helbred, opfylder <lb/>
sit Kald. En directe naadigst Meddelelse fra Deres Majestæt vil <lb/>
naturligviis have en meget høiere Værd end den indirecte.</p>
               <p>	Paa Grund af Deres Majestæts naadige Tilsagn om Stadfæstelse af <lb/>
Høistsalige Kongens eventuelle Naadegave til Statssecretair Schouboes <lb/>
2de Døttre, hvoraf Gjenpart underdanigst vedlægges, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at fremsende hosfølgende Skrivelse til Deres Majestæts <lb/>
naadige Underskrift, hvorved Deres Majestæt vil berolige den for sine <lb/>
Døttres Fremtid bekymrede Fader.</p>
               <p>	Regjeringens underdanigste Indstilling om at slesvig-holsteenske <lb/>
Skibe indtil videre maa behandles her i Riget som danske tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at anbefale. Hverken Statsraad Vogt eller jeg ere <lb/>
slesvig-holsteensksindede; men vi maa dog erkjende det Indstillede for det  <lb/>
rigtige, ligesom det for norsk Skibsfart og Export er fordeelagtigst, <lb/>
med Hensyn paa Reciprocitet.</p>
               <p>	Efterat jeg for længer Tid tilbage underdanigst havde indstillet, <lb/>
at det naadigst maatte behage Deres Majestæt at benaade den berømte <lb/>
engelske Civil-Ingenieur Stephenson med Sanct Olafs Ordenens Commandeur <lb/>
Kors og den herværende engelske Generalconsul Crowe med Ridderkorset, <lb/>
lod Deres Majestæt mig ved Statsminister Due tilkjendegive naadigst  <lb/>
Bifald, saafremt Vedkommendes Stilling som engelske Undersaatter ikke <lb/>
forbød dem at modtage en fremmed Orden.</p>
               <p>	I Anledning af min confidentielle Meddelelse herom til Crowe, har <lb/>
denne meddeelt mig, at Intet forhindrer Stephenson, som er i en uafhængig <lb/>
privat Stilling, fra at modtage det ham tiltænkte Beviis paa Deres <lb/>
Majestæts Naade, hvorpaa han vil sætte stor Priis. For sit eget Vedkomende <lb/>
har Crowe, paa sin Forespørgsel i det engelske udenrigske Departement, <lb/>
faaet det Svar, at han ikke kan vente officiel Tilladelse til <lb/>
Ordenens Modtagelse, men at man Intet vil indvende imod, at han modtager <lb/>
den uden Forespørgsel.</p>
               <p>	Under disse Omstændigheder tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
indstille, at Deres Majestæt vil benaade Civil Ingenieur Stephenson med <lb/>
Sanct Olafs Ordenens Commandeurkors og Generalconsul Crowe med samme <lb/>
Ordens Ridderkors, ved hvilken Kongelig Naade Deres Majestæt vil forsikkre <lb/>
Norge disse Mænds gavnlige fremtidige Bistand for Jernbaneanlæg.</p>
               <p>	Under Nedskrivelsen heraf modtager jeg Efterretningen om, at et <lb/>
norsk Statslaan, stort 1 1/2 Million Species, à 4 procent, er afsluttet <lb/>
i London med DHrr Hambro &amp; Heine. Da Laanet skal udbetales med 93 procent, <lb/>
hvorfra endvidere afgaaer Provision med 2 procent, vil Laanets  <lb/>
effective Beløb, à 91 Procent, kun udgjøre 1,365,000 Species, hvoraf <lb/>
500,000 Species strax stelles til den Norske Statscasses Disposition <lb/>
ved et Creditiv, og det Øvrige vil blive udbetalt i Terminer. Efter <lb/>
Omstændighederne maa dette Statslaan saaledes ansees som heldigt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 15 October 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. oktober 1848</supplied>
               </head>
               <opener>Til Hr Statssecretair U.F.A. de Schouboe.</opener>
               <p>	Da Min Høisalige Hr Fader, Hans Majestæt Kong Carl Johan, ved <lb/>
naadigst Skrivelse af 13 October 1835 har forsikkret hver af Hr  <lb/>
Statssecretairens tvende Døttre Julie Elise og Olufa Frederikke de  <lb/>
Schouboe, en aarlig Understøttelse af 100 (Ett Hundrede) Speciedaler, <lb/>
erklærer Jeg herved, af særdeles Kongelig Naade, at den ovennævnte <lb/>
Understøttelse, efter Hr Statssecretairens dødelige Afgang skal blive <lb/>
Deres Døttre tildeel indtil deres Død, saafremt de ikke gifte sig.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Stockholm</placeName>
                     <date>den  October 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>OSCAR.</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Wejdemann</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. oktober 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <p>	Monsieur l'Amtmand Ulric Frédéric Antoine de Schouboe. – Par suite <lb/>
de l'exposé que Vous m'avez fait de la situation peu aisée de vos deux <lb/>
filles, en cas de votre décès, et voulant Vous donner une preuve  <lb/>
ultérieure de ma bienveillance, je vous previens que j'assure, par la <lb/>
présente, à chacune de Vos deux filles, Julie Elise &amp; Olufa Frédérique de  <lb/>
Schouboe, dans le cas qu'elles vous survivront et qu'elles se trouvent <lb/>
sans soutien, jusqu'à ce qu'elles se marient, une somme anuelle de Cent <lb/>
Spécies, qui leur sera payée de ma caisse particulière. – Sur ce je <lb/>
prie Dieu qu'Il vous ait, Monsieur l'Amtmand de Schouboe en Sa sainte <lb/>
digne garde. – étant <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Stjernsund</placeName>  }<lb/>
                     <date>le 13 Octobre 1835</date>.}</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Votre affectionné</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Charles Jean</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Weidemann</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
