<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 23. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Mit Ønske idag at overvære Gudstjenesten, for at høre en herlig <lb/>
Prædiken af Biskop Arup og Modtagelsen af mange uafviselige Embedsbesøg, <lb/>
have forhindret mig fra som sædvanlig denne Dags Formiddag at skrive denne <lb/>
underdanigste Rapport og jeg befinder mig saaledes i det sjeldne behagelige <lb/>
Tilfælde, forinden den nu paabegyndes, allerede at være i Besiddelse <lb/>
af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 20de, modtaget denne Dags <lb/>
Eftermiddag.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for de saa hurtig afgivne naadige Beslutninger <lb/>
om 2de Statsraaders Entledigelse og 2de andres Udnævnelse. Ved <lb/>
Statsraad Fleischers forestaaende Entledigelse vil de Afgaaendes Tal snart <lb/>
blive 3, og med Henhold til min underdanigste sidste Rapport, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst gjentagende at yttre at hermed bør vore Reformatorer <lb/>
                  <hi rend="underline">for Tiden</hi>  lade sig nøie, en Anskuelse, som deles af mine nævnte Colleger <lb/>
og af flere agtede Storthingsmænd, med hvem jeg senere har talt.</p>
               <p>	Allerede forinden Modtagelsen af Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 20de, var jeg kommet til den deri naadigst yttrede Anskuelse  <lb/>
betræffende Statsraad Fleischers Afskedsansøgning, som jeg vil meddele ham i <lb/>
Morgen og derefter bringe under officiel Behandling. Som det i alle <lb/>
Begivenheder er lettere at rive ned end at bygge op, saa vil ogsaa i denne, <lb/>
Erstatningen blive vanskeligere end Entledigelsen, "doch mit Zeit kommt <lb/>
Rath"! Da jeg imidlertid i denne Begivenhed saavel for Form som for Sag, <lb/>
confidentielt bør søge Veiledning hos flere Sag- og Personkyndige Mænd, <lb/>
for at kunne for Deres Majestæt fremsætte et forsvarligt underdanigst <lb/>
Forslag, tør jeg dertil underdanigst bede mig den nødvendige Tid naadigst <lb/>
levnet.</p>
               <p>	Den paapegede Indstilling fra de militaire Departementer om vore <lb/>
Forsvarsanstalters Istandsættelse i <hi rend="underline">en større Skala</hi>, vil blive afgivet, <lb/>
saasnart alle nødvendige Oplysninger ere indkomne. For imidlertid ikke at <lb/>
tabe den kostbare Tid til at iværksætte, hvad der kan udrettes med de <lb/>
til vedkommende Departementers Disposition havende Midler, omtrent 62,000 <lb/>
Speciedaler, har Regjeringen, paa Deres Majestæts høie Vegne dertil givet <lb/>
Bemyndigelse og Meddelelse til Storthinget, saavel herom, som om  <lb/>
Behandlingen af den Regjeringen givne Credit for 600,000 Speciedaler, om <lb/>
Indstillingen af 29de forrige Maaned betræffende Forsvarsvæsenet, – som Alt <lb/>
vil blive afgivet ved Storthingets Sammentræden den 26de denne Maaned, <lb/>
tilligemed den naadigste Proposition om Statslaan med mere, – og vil jeg <lb/>
gjøre Storthingets President opmærksom paa, at alle disse Sager bør <lb/>
behandles muligst confidentielt og med svensk Granlagenhet.</p>
               <p>	Consul Faye meddeler mig fra Hamborg, at alle Forretninger ligge <lb/>
stille, al offentlig og privat Credit for Tiden er tilintetgjort. Han nærer <lb/>
Haab om at kunne skaffe os nogen Credit, <hi rend="underline">dog ikke under 8 1/4 procent</hi>  som <lb/>
vi blive nødsagede til at give, da vi ogsaa fra London have modtaget et <lb/>
bestemt Afslag. Faye yttrer, at hvad Tydskerne meest frygte under Krigen <lb/>
med Danmark, er svenske Hjelpe-Tropper, for hvilke de have en stor Respect.</p>
               <p>	Gud forunde det arme Danmark kraftig Hjelp mod de tydske Voldsmænds <lb/>
skandaleuse Mishandling!</p>
               <p>	Til Berigtigelse af min sidste underdanigste Rapport, bør jeg <lb/>
underdanigst bemærke, at Hans Excellence Due, <hi rend="underline">ikke</hi>  er blandt de <lb/>
Statsraadsmedlemmer, som <hi rend="underline">Stang</hi>  vil have bort, medens han er blandt <lb/>
Adresseskrivernes Afgangscandidater.</p>
               <p>	Flere velmenende, agtværdige Communeforstandere og Andre, have under <lb/>
de senere Dage spurgt mig, om de vilde handle mod Deres Majestæts Villie, <lb/>
ved den anstundende 17de Mai at bidrage til uskyldig og uskadelig  <lb/>
Folkeforlystelse? Jeg har hertil svaret, at jeg aldrig har erfaret, at Saadant <lb/>
er stridende mod Deres Majestæts Ønske og at jeg især under nærværende  <lb/>
Omstændigheder maa ansee det meget ønskeligere,at fornuftige Borgere  <lb/>
ville lede Pøbelens Underholdning den Dag end at overlade den til sig selv, <lb/>
som fører den til strafværdige Excesser.</p>
               <p>	Jeg tør haabe i denne Henseende at have yttret mig overeensstemmende <lb/>
med Deres Majestæts naadige Villie?</p>
               <p>	Imorgen vil jeg have den Ære at feire Hendes Kongelige Høihed <lb/>
Prindsessens Fødselsdag, hvortil jeg nedlægger min underdanigste  <lb/>
Lykønskning ved en større Souper. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23 April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
