<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 11te, have Regjeringens <lb/>
Medlemmer havt jevnlige Samlinger i Anledning af Krigs Spørgsmaalet – <lb/>
og medens vi deliberere kunde Tydskerne mange Gange opsluge og <lb/>
tilintetgjøre Dannemark!</p>
               <p>	Statsraadet var samlet igaar Formiddag og i Gaar Eftermiddag fra <lb/>
Klokken 5 til 9 med det beklagelige Resultat, at Stang, Riddervold, <lb/>
Sørensen fraraade enhver Deeltagelse i den dansk tydske Krig, altsaa ogsaa <lb/>
enhver Udgift derfor; – Vogt tilraader, at optræde strax, uden Hensyn <lb/>
til andre Staters Sindelag eller Deeltagelse, Fleischer vover ikke at <lb/>
tilraade at yde Dannemark en Hjelp, som vilde være forgjæves mod den <lb/>
tydske Overmagt, hvorfor han raader, at indskrænke sig til moralsk <lb/>
Understøttelse. Jeg, Krog, Foss, tilraade underdanigst at hjelpe Dannemark <lb/>
til at opretholde sin Tilværelse og afholde den tydske Overmagts  <lb/>
Fremtrængen mod vore Grændser, under den Forudsætning, at denne Deres <lb/>
Majestæts active Optræden ikke vil forstyrre vort venskabelige og  <lb/>
fredelige Forhold til Rusland og England. Statsraad Foss har paataget sig <lb/>
idag at ordne de forskjellige Vota, hvorefter det vidtløftige Opus <lb/>
forhaabentlig vil kunne blive reenskrevet, for at afsendes med Morgenposten.</p>
               <p>	Jeg beklager høieligen disse Conferencers Resultat,  1o fordi det <lb/>
viser Uenighed i Regjeringen om et saa vigtigt Spørgsmaal, og  2o meest <lb/>
fordi 3de Statsraaders bestemte Fraraaden vil bestyrke Storthingets <lb/>
revolutionaire Parties Uvillie mod enhver norsk Opoffrelse i denne <lb/>
Begivenhed.</p>
               <p>	Jeg føler mig overbeviist om, at det ene og alene er Stang, som har <lb/>
bevirket denne Opposition i Regjeringen, at den uden ham aldrig vilde <lb/>
have existeret . Han bestræber sig for i enhver vigtig Begivenhed at <lb/>
splitte Regjeringen, saaledes at hans og Collegers Meninger skulle finde <lb/>
Medhold hos Storthingets revolutionaire Partie og vise sig som <lb/>
Capaciteternes i Modsætning til de øvrige Statsraaders Udygtighed. Hans <lb/>
Grundsætning er: divide et impera, – hans Bestræbelse at udtrætte og <lb/>
uddrive af Regjeringen alle, som ikke kunne dele hans Anskuelser, som ikke <lb/>
blindt ville underkaste sig hans lidenskabelige Villie.</p>
               <p>	Iøvrigt vil Deres Majestæt af Beretningen naadigst erfare, at Norge <lb/>
ingenlunde mangler disponible Ressourcer til at udruste og holde i Feldten <lb/>
3000 Mand. I modsat Fald maatte jo dette Rige opgive enhver Tanke om at <lb/>
ville være en selvstændig Stat og snart vente at blive begravet under <lb/>
sine egne Ruiner med Stabell, Ueland Fouchald, Christensen og Harbitz med <lb/>
flere.</p>
               <p>	Jeg har meddeelt Oberste Garben Deres Majestæts naadige Tilbud, <lb/>
hvorfor han nedlægger sin underdanigste Taksigelse, men derhos paa det <lb/>
Bestemteste erklærer, at han ikke vover at antage det, fordi han ikke anseer <lb/>
sig qualificeret til at opfylde de dermed forbundne Pligter. Ved Siden <lb/>
heraf undslap ham den Yttring, at han føler sig utilbøielig til at <lb/>
indtræde ved Siden af Anskuelser (Stangs) som i den senere Tid, især om <lb/>
militaire Gjenstande have gjort sig gjeldende i Statsraadet. Denne <lb/>
Anskuelse befrygter jeg flere dele, som kunne være en Følge af Stangs egen <lb/>
Uforsigtighed og Indiscretion.</p>
               <p>	Derefter tillader jeg mig underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa Ingenieur-capitaine Irgens, General Meydell, <lb/>
Krigscommissair Broch; den førstnævnte anbefaler Garben særdeles, som <lb/>
en lige hæderlig og dygtig Mand, et Vidnesbyrd, som ogsaa General Wedel <lb/>
giver ham. Som Medlem af Christiania Formandskab har han her vunden  <lb/>
almindelig Agtelse for Dygtighed og Retsind. – General Meydell kjender Deres <lb/>
Majestæt. Om Broch yttre alle, som kjende ham, at han er en retskaffen,  <lb/>
dygtig, characteerfast Mand, som nyder almindelig Agtelse i Storthinget,  <lb/>
men med hans Talelyst ved Siden af Stangs, befrygter jeg man aldrig vilde <lb/>
blive færdig, om man end holdt Statsraad Dag og Nat. Jeg modseer  <lb/>
underdanigst Deres Majestæts naadigste Befaling.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Befaling om Statsraad Stangs Forflyttelse <lb/>
til Stockholm var en sand Trøst og Glæde for mig og Colleger, hvorefter <lb/>
jeg haaber, at Fred og Enighed vil vende tilbage i den norske Regjering.</p>
               <p>	Det erfares nu hvorlidet praktisk anvendelig den norske Grundlov er <lb/>
for Krigs Tilfælde, endog naar Storthinget er samlet! Hvorledes vilde det <lb/>
gaae, naar et Storthing skulde sammenkaldes for at bevilge eller nægte? <lb/>
Jeg troer hverken bedre eller værre end nu; men om Storthinget nu vilde <lb/>
nægte at deeltage med Broderfolket, da forudseer jeg en haard Ydmygelse <lb/>
for det norske Folk, hvorfor jeg fraskriver mig al Skyld. Jeg vil dog <lb/>
ikke tænke mig et saadant Tilfældes Mulighed.</p>
               <p>	Som et Beviis paa, at Kampen i Storthinget betræffende Adressen <lb/>
har havt Indflydelse, kan jeg underdanigst meddele, at de 14 Vise, som <lb/>
nu have Sagen under Behandling, have besluttet at henlægge den indtil <lb/>
Protocolcomitéen har afgivet Beretning og sit Testimonium.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige og behagelige <lb/>
Meddelelse af 11te ved Hr Greve Lewenhaupt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14de Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
