<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 30. november 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
               <p>	Den 24de indførte jeg Sylow i Deres Majestæts herværende Statsraad. <lb/>
Dette bestaaer saaledes nu af 4 ældre og 4 nye Medlemmer, som i <lb/>
Nutidens Sprog kaldes "de friskere Villier". Jeg formener denne Blanding <lb/>
af ældre og nye Elementer gavnlig og i alle Fald, at om en Overgang fra <lb/>
gamle til nye Ideer er nyttig, denne gavnligere iværksættes successive <lb/>
end hovedkulds.</p>
               <p>	Denne Anskuelse finder ogsaa Medhold i oeconomiske Omstændigheder, <lb/>
da Pensionerne for de nu levende forafskedigede Statsraader efter vedlagte <lb/>
Fortegnelse beløbe 14,500 Speciedaler aarlig.</p>
               <p>	Det gamle Statsraads System bestaaer i: at adlyde Grundlovens Bogstav <lb/>
og Aand og i enhver Begivenhed at raade til og øve Ret og Retfærdighed, <lb/>
efter bedste Overbeviisning og Evne. Dette System er tiltraadt <lb/>
af de nye Medlemmer; men imellem dem som imellem de gamle, kunne  <lb/>
Anskuelserne om Grundlovens Mening som om Ret og Retfærdighed i enkelte <lb/>
Tilfælde være forskjellige og herved foranlediges Dissentser.</p>
               <p>	Statsraad Sylow foredrog i sidste Statsraad, at den af Deres <lb/>
Majestæt for Indstillingen om nye Principer for Værnepligten bestemte <lb/>
Termin, hvis Udsættelse efter Omstændighederne er uundgaaelig, maa blive <lb/>
naadigst forlænget til August Maaneds Udgang, som jeg efter de oplyste <lb/>
Omstændigheder underdanigst tør anbefale.</p>
               <p>	Sylows Principer for Værnepligten, skal siger man, aldeles <lb/>
overeensstemme med Brochs.</p>
               <p>	Disse Principer ville da komme under Regjeringens Bedømmelse, <lb/>
hvorefter jeg formoder, at Deres Majestæt vil befale dem undergiven  <lb/>
sagkyndig militair Bedømmelse. Jeg vover paa Forhaand at yttre, at Armeen  <lb/>
neppe vil vinde ved de nye Elementer, som man vil indpode i den. Saadanne <lb/>
Elementer ere i Tilfælde, som i vor Tid desværre ikke sjelden indtræffe, <lb/>
gjerne disponerede til at gaae over til Insurgenter, en Omstændighed, <lb/>
som derfor ikke bør lades ude af Betragtning.</p>
               <p>	Jeg kan ikke modstaae Fristelsen at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa et Opraab fra slesvig-holsteenske Soldater, som <hi rend="underline">commanderes</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">af en preussisk General</hi>, til den preussiske Hær, som findes i hosfølgende <lb/>
danske Blad. Det hører til vor Tids mange Afskyeligheder, at en <lb/>
Armee offentlig opfordrer en anden til Foræderie og at en saa skandaløs <lb/>
Opfordring tillades optaget i den holsteenske Regjerings officielle Blad.</p>
               <p>	Jeg tillod mig i Sommer den Bemærkning, at det var gal Mands Arbeide <lb/>
af Konger og Fyrster, at tage oprøreriske Undersaatters Parti mod deres <lb/>
lovlige Regjering. Kongen af Preussen høster allerede nu Sin Løn herfor <lb/>
saavel af dem, han har hjulpet, som af Sine egne oprøreriske Undersaatter. <lb/>
Disse gjøre nu mod ham, hvad Kongen af Danmarks slesvig-holsteenske <lb/>
Undersaatter, beskyttede af Preussens Konge, have gjort mod hiin deres <lb/>
retmæssige Landsherre.</p>
               <p>	Under en foreløbig discursiv Samtale i Statsraadet i Anledning af <lb/>
den danske Note betræffende slesvigske Skibe, hørte jeg blandt andet den <lb/>
Yttring: "Kongen af Danmark har ved Sine despotiske Undertrykkelser  <lb/>
foranlediget Oprøret og fortjener derfor ikke Medhold". En saadan Yttring <lb/>
vilde i en Spidsborgerklub ikke have været mig uventet, men frapperede <lb/>
mig ubehagelig der, hvor den blev udtalt, thi den røbede Uvidenhed om de <lb/>
sande Forholde, og Mangel paa Begreb om hvad den ene Stat skylder den <lb/>
anden.</p>
               <p>	Den store Mængdes Sympathie for politiske Omvæltninger, for Oprør <lb/>
og Oprørere, er desværre i Øine faldende. En ulykkelig Minister som  <lb/>
Latour, myrdes paa den meest barbariske Maade, og Mængden under ham knapt <lb/>
et Axeldrag; en Robert Blum gribes i et Oprør med Vaaben i Haand, mod den <lb/>
lovlige Regjering og faaer sin vel fortjente Straf, "et tout le monde crit <lb/>
aux armes!" Mængdens Sympathier opvækkkes og vedligeholdes ved dens eneste <lb/>
Læsning, vore saa kaldte Oppositionsblade, til Exempel ved en Artikel  <lb/>
i Morgenbladet No 333 "om Tidsaandens Indflydelse paa Politiken".</p>
               <p>	Generalconsul Crowe har bedet mig nedlægge for Deres Majestæt sin <lb/>
underdanigste Taknemmelighed for den ham beviiste Kongelige Naade,  <lb/>
hvorpaa han synes at sætte stor Priis. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30 Novbr. 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 30. november 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Regjeringens og Statsraadets Medlemmer den 26 Novbr. 1848</hi>.</head>
               <table>
                  <row>
                     <cell> Statholder</cell>
                     <cell> S. Løvenskiold</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Statsraader</cell>
                     <cell> 	1 Vogt		</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">Pensionerede Statsraader</hi>:</cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>		</cell>
                     <cell>2 Sibbern		</cell>
                     <cell>Collett:	</cell>
                     <cell>3000 Spd.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>		3 Petersen		</cell>
                     <cell>Motzfeldt	</cell>
                     <cell>2500 Spd</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>4 Riddervold		</cell>
                     <cell>Holst		</cell>
                     <cell>3000 Spd</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>		</cell>
                     <cell>5 Sørenssen		</cell>
                     <cell>Schmidt	</cell>
                     <cell>2000 Spd</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>		</cell>
                     <cell>6 Erichsen		</cell>
                     <cell>Foss		</cell>
                     <cell>2000 Spd</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>		</cell>
                     <cell>7 Sylow		</cell>
                     <cell>Fleischer   </cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">2000 Spd</hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>	</cell>
                     <cell>			  </cell>
                     <cell>S.ma  </cell>
                     <cell>14,500 Spd</cell>
                  </row>
               </table>
               <table>
                  <head type="sub3">
                     <hi rend="underline">I Stockholm</hi>:</head>
                  <row>
                     <cell>		Statsminister</cell>
                     <cell> Due</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>		Statsraader</cell>
                     <cell>	Krog</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>	</cell>
                     <cell>		Stang</cell>
                  </row>
               </table>
               <p>		  --------oOo--------</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
