<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 13. februar 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport af 9de afsendtes samme Dags <lb/>
Aften Klokken 8 ved Lieutenant Kjerulf, som, om intet Uheld har mødt <lb/>
ham, bør være ankommen til Stockholm denne Dags Morgen.</p>
               <p>	Storthingets Aabning, dets Begyndelse, foregik under saa gode <lb/>
Auspicier, at jeg kun kan ønske, at dets Slutning maa svare dertil, og <lb/>
at det gamle Ordsprog maa sandes: "Ende gut, Alles gut".</p>
               <p>	I Deres Majestæts Fraværelse pleier Regjeringen ved Ankomsten <lb/>
til Storthinget at modtages af en af samme udsendt Deputation. Dette <lb/>
iagttoges ikke alene ogsaa denne Gang, men Storthinget beviiste mig, <lb/>
som ikke kunde følge med i Processionen og desaarsag ankom ad en anden <lb/>
Vei, den personlige Opmærksomhed, at lade mig modtage og ledsage  <lb/>
tilbage af en særskilt Deputation.</p>
               <p>	Istedetfor, at under Deres Majestæts høie Nærværelse, Storthinget <lb/>
efter dets Aabning, fremstiller sig in corpore, for at takke derfor, <lb/>
pleier det, naar Deres Majestæt er fraværende, at tilsende Regjeringen <lb/>
en Deputation, hvis Ordfører sædvanlig har yttret, at den kommer, <lb/>
for paa Storthingets Vegne at complimentere Regjeringen.</p>
               <p>	Denne Gang yttrede Deputationens Ordfører, Professor Schweigaard, <lb/>
sig som underdanigst vedlagte Bilag No 1, hvortil jeg uforberedet, fordi <lb/>
Tiltalen kom mig uventet, svarede omtrentlig som Bilag No 2.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at udbede, at disse gjensidige <lb/>
Yttringer ikke maa gives Offentlighed, fordi jeg ikke kan indestaae for <lb/>
ordret Correcthed, og fordi jeg ikke ønsker dem undergivne den Critique <lb/>
som Offentliggjørelse i vor Tid medfører.</p>
               <p>	Storthingets Virksomhed har hidindtil indskrænket sig til at <lb/>
udnævne, til Sagernes Behandling Medlemmerne af 14 Comitéer, hvorover <lb/>
Fortegnelse underdanigst vedlægges i Bilag No 3.</p>
               <p>	Protocol-Comitéen er jammerlig sammensat. Dens 3 Medlemmer, <lb/>
betegnede med x, anseer jeg for fornuftige og billig tænkende Mænd, de <lb/>
3 med 0 for Nulliteter, som lettelig løbe med de 3de øvrige, som jeg <lb/>
anseer for Ildesindede. Disse, der meget have bidraget til Lagthingets <lb/>
Sammensætning vilde dog, om de skulde ville more sig med nogen Rigsret, <lb/>
neppe kunne vente Medhold af det saaledes sammensatte Lagthing.</p>
               <p>	Jeg havde (hvor underlig det kan synes) meget ønsket Stabell i <lb/>
Protocolcomitéen; men uagtet Schweigaard forsikkrede ham, at han der <lb/>
vilde befinde sig som Fisken i Vandet, modsatte han sig af alle Kræfter, <lb/>
og det lykkedes ham at unddrage sig, hvorved han som Avisskriver <lb/>
forbliver mindre generet.</p>
               <p>	Det er et uheldigt Princip, en uheldig Vedtægt, at<hi rend="underline">alle</hi>  Storthingets <lb/>
Medlemmer skulle indsættes i Comitéer, enten de ere arbeidsdygtige <lb/>
eller ikke. Efter mit Bekjendtskab til Personalet, har jeg uden <lb/>
Hensyn til politisk Farve, sat et x ved 40, som jeg anseer arbeidsdygtige <lb/>
i de Comitéer, hvori de ere ansatte, hvorimod jeg ikke alene anseer <lb/>
de øvrige 56 Comité Medlemmer ubrugbare, for deres Hverv; men til <lb/>
Forsinkelse og Hinder for Forretningernes Gang.</p>
               <p>	Jeg havde den Tilfredsstillelse, at de Herrer Storthingsmænd syntes <lb/>
tilfredse med min Middag at bemærke, at Flertallet endnu ikke kan <lb/>
henregnes til nogen Maadeholdsforening, og jeg erfarede ogsaa ved denne <lb/>
Leilighed, "que les hommes sont plus traitables après diner, qu'avant  <lb/>
diner".</p>
               <p>	Fra denne Synspunkt maa jeg meget beklage, at man saa betydelig <lb/>
har formindsket Statholderens Midler til at tractere medens jeg for min <lb/>
Person og i min Alder maa være vel tilfreds med en formindsket  <lb/>
Representationsbyrde.</p>
               <p>	I Løbet af denne Uge vil vort Budget forhaabentlig blive behandlet <lb/>
i Regjeringen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 Februar 1848 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. februar 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Bilag No 1</hi>.</head>
               <lb/>
               <p>Formanden for den Deputation, der overbragte Storthingets Hilsen til <lb/>
den Norske Regjering efter Storthingets Aabning d. 9de Febr. yttrede <lb/>
"Vi have den Ære at fremstille os for Deres Excellence og DeHerrer <lb/>
Statsraader, for at overbringe dem Storthingets erkjendtlige Hilsen <lb/>
og bedste Lykønskning. Deres Excellence har, skjønt lidende, ikke  <lb/>
ladet Dem afholde fra i egen Person at udføre den betydningsfulde <lb/>
Handling at aabne Storthinget, og de Herrer Statsraader have ved deres <lb/>
Nærværelse bidraget til at forøge denne Handlings Høitidelighed. <lb/>
Storthinget seer heri ikke blot en Opmærksomhed i Formen, men et <lb/>
Beviis paa den Norske Regjerings Velvillie mod sig. Vi tale ikke alene <lb/>
i vort, men i vore Medrepresentanteres Navn, naar vi forsikkre, at <lb/>
Storthinget besjeles af den samme Følelse for den Norske Regjering." <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. februar 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Bilag No 2</hi>.</head>
               <lb/>
               <p>Mit svar var omtrent som følger <lb/>
               </p>
               <p>"Denne Deputations værdige Ordfører har berørt en Streng, som har <lb/>
funden Gjenklang i mit og jeg tør sige i mine Collegers Hjerter, idet <lb/>
han har behaget at forsikkre os om Storthingets Velvillie. <lb/>
I denne Anledning beder jeg Dem mine Herrer! gjengive Storthinget den <lb/>
Forsikkring, at Hans Majestæts Regjering gaaer Storthinget imøde med <lb/>
Agtelse, Velvillie, Tillid, og at den ønsker sig disse Følelsers  <lb/>
Gjensidighed fra Storthingets Side, fordi vort fælles Formaal, et elsket <lb/>
Fædrenelands Hæder og Held, kun derved kan opnaaes. Jeg beder derhos <lb/>
bevidnet Storthinget Regjeringens Erkjendtlighed for dets venlige <lb/>
Hilsen, med vore bedste Ønsker for dets forestaaende Virksomhed."</p>
               <list>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Constitutions Comitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>xFalsen  xFougstad.  N. Koren.  xKonow  Kjekstad.  Mandt.  Neergaard</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Kirke-Comitéen No 1</hi>.</label>
                  <lb/>
                  <item>Baggerud  xChristensen  Halkjeldsvig  Hilsen.  xJuel.  L.Koren  xv.d.Lippe.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Kirke-Comitéen No 2</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>Aars.  Nesne.  xBing.  xCl. Daae.  xHolmboe  Jaabæk  Wenneberg.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Justitscomitéen No 1</hi>.</label>
                  <lb/>
                  <item>xBirch-Reichenwald  Bruun  Colbenstvedt.  Fouchald  Mossige  xRogstad  Schaanning</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Justits-Comitéen No 2</hi>.</label>
                  <lb/>
                  <item>Børresen.  xElison.  xHornemann.  Knudsen.  xRasch. Scheen.  Schjølberg.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Toldcomitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>Berg.  xCrøger  xGran  xHelljesen  xxLange  xMonsen  Saxlund  Ueland.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Militaircomitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>Bergsager.  xBroch.  xFasting.  Frettem.  xHagerup  Koch  Roll.  xSchydtz  Svenkerud.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Gage- og Pensionscomitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>Bergh.  Harildstad  Kleppen  xPaus  xSinding  Sæther  xThostrup.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Budgetcomitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>xxBretteville.  M.Hansen  xHarbitz  Holtan  Holst  Mikkelsen  xStabell  Stamsøe  Svanøe.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Bankcomitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>xBonnevie  xChristie  Krogness  Lilleholdt  Sellevold  xThorne.  Tønsager.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Næringscomitéen No 1</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>Bredesen  xBlom, Amtmand.  Blom  Dons  Gregersen  Lund  Olsen  Schjerven  xVogt.</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Næringscomitéen No 2</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>xHarris  xHauge  Hoelstad.  Johnsen  Petersen  Sendstad  xxSchweigaard</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Protocol-Comitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>Dahl.  Kildal  0Vesæth  xRiddervold  0Dietrichs  xBorchsenius  xSchavland  0Valstad  og  Holst</item>
                  <lb/>
                  <label>
                     <hi rend="underline">Decisionscomitéen</hi>
                  </label>
                  <lb/>
                  <item>xBagger,  Enge,  xHansen,  xOtterbech,  Welde.</item>
               </list>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
