<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 4. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
               <p>	Gaarsdagens Discussion om Adressesagen i Storthinget begyndte og <lb/>
endte med et fuldstændigt moralsk Nederlag for vort revolutionaire <lb/>
Partie.</p>
               <p>	Statsraad Riddervold benyttede Leiligheden sidstleden Søndag, da <lb/>
Storthinget in corpore (med Undtagelse af Stabell) gjorde ham Opvartning, <lb/>
til at tale alvorlige Advarselsord. Dette i Forbindelse med den <lb/>
almindelige og lydelige Uvillie mod de 5 Motionairer og deres Motion, <lb/>
bevægede disse til i Gaar at tilbagekalde den oprindelige Motion,  <lb/>
hvorimod en anden i samme Tendents fremsattes, med Udeladelse af de meest <lb/>
paaankede Udtryk i Præmisserne. Schweigaard udviklede som Modpartiets <lb/>
Forkjæmper et Talent, en Dygtighed, en Veltalenhed, som sønderknuste <lb/>
Stabell og Consorter, og da den sidstnævnte bleg reiste sig for at bedyre <lb/>
sin Agtelse for Grundloven, blev han udpebet af Tilhørerne paa  <lb/>
Galleriet. Efter Alles Sigende var Schweigaard igaar brillant og overtraf <lb/>
sig selv. Mange, som vilde have talt i samme Retning, taug, fordi <lb/>
Schweigaard havde udtømt Materien. Alle ere enige om, at om det i samme <lb/>
Øieblik var kommet til Votering, vilde Adressen strax været bleven begraven; <lb/>
men under nogle velmenende senere Taleres Foredrag, slappedes Schweigaards <lb/>
Effect, Modpartiet hentede sig noget og bragte det ved Votering <lb/>
til at faae Sagen henviist til en Comité. Imidlertid ansees det moralske <lb/>
Indtryk af Gaarsdagens Discussion saa stærkt, at Adressens Tilintetgjørelse <lb/>
ansees for afgjort.</p>
               <p>	De af mig til Middagen i Gaar indbudne Storthingsmænd, indfandt <lb/>
sig efter 6 Timers Kamp med Triumpherende Miner.</p>
               <p>	Med Hensyn paa Dagens Begivenheder troede jeg at burde lægge Vægt <lb/>
paa de af mig udbragte Skaaler som jeg, hvor ubetydelige de end vare, <lb/>
tillader mig underdanigst at vedlægge. Mere Effect gjorde Fæstningens <lb/>
Salutter.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Liste over de Mænd, <lb/>
som for mig have været nævnte som Candidater til at succedere Statsraad <lb/>
Fleischer som Chef for Armee Departementet. Selv kjender jeg ingen <lb/>
af disse Mænd nøie nok, for om dem at kunne have en bestemt Mening. <lb/>
Imidlertid er Resultatet af de Oplysninger, som jeg samvittighedsfuldt <lb/>
har bestræbet mig for at indhente, dette, at der blandt de 13 Candidater, <lb/>
kun bør og kan for Tiden være Spørgsmaal om 3, nemlig Generalmajor <lb/>
Bloch, Oberste Garben og Ritmester Sylow, og vil jeg underdanigst meddele <lb/>
de Oplysninger, som jeg om enhver af disse har modtaget.</p>
               <p>	Alle, in specie Statsraad Fleischer, og General Wedel, ere enige om <lb/>
at Bloch er den dygtigste blandt de nævnte, ikke alene for Armee- <lb/>
Departementets Bestyrelse, men om det behøvedes, ogsaa for Commandoen. Jeg <lb/>
deler denne Mening og beklager derfor,at jeg ikke tør driste mig til at <lb/>
bringe ham i underdanigst Forslag. Opinionen har han allerede fra en ældre <lb/>
Tid imod sig og har ved uforbeholdne, anticonstitutionellet Yttringer <lb/>
i den Grad opvakt Uvillie mod sig <hi rend="underline">i og udenfor Storthinget</hi>, at hans Valg <lb/>
vilde blive almindelig og i høi Grad upopulairt. Jeg bør mod mit <lb/>
individuelle Ønske paa det bestemteste fraraade hans Valg, fordi jeg paa <lb/>
den anførte Grund i denne Begivenhed desværre maa ansee ham for umulig.</p>
               <p>	Fleischer og Wedel ere enige om, at Sylow er en retsindig, <lb/>
arbeidsdygtig Mand, særdeles vel orienteret i Armee-Departementets <lb/>
Forretningskreds, med mere end almindelig militair videnskabelig Dannelse; <lb/>
men jeg maa være enig med General Wedel og mange Andre om, at han neppe har <lb/>
det for en Chef nødvendige Overblik eller den Energie, som behøves, for at <lb/>
staae i Spidsen for en vigtig Administrationsgreen. Til at føre  <lb/>
Overcommando anseer jeg ham aldeles udygtig.</p>
               <p>	Betræffende Garben kan jeg være mindre vidtløftig, fordi han har <lb/>
den Lykke at være kjendt af Deres Majestæt. Hæderlig Mand og formeentlig <lb/>
udmærket dygtig i sit Fag, er han vist nok ikke mit Ideal for den <lb/>
omhandlede Post; men <hi rend="underline">relativ til alle de andre</hi>, formener jeg ham meest <lb/>
anbefalelsesværdig og tillader mig derfor underdanigst at henstille til <lb/>
Deres Majestæts naadige Forgodtbefindende, om Deres Majestæt naadigst <lb/>
vil bemyndige mig til at gjøre ham et naadigt Tilbud.</p>
               <p>	Af General Wedels vedlagte underdanigste Skrivelse, vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst erfare, at han føler sig forpligtet til at bede Deres <lb/>
Majestæt ikke at tage Hensyn paa hans Person, om Deres Majestæt ved denne <lb/>
Leilighed maatte ville forene Armeens oeconomiske Bestyrelse med <lb/>
Commandoen.</p>
               <p>	I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at vi <lb/>
have stor Vanskelighed for at finde en dygtig Mand, for <hi rend="underline">een</hi>  af de nævnte <lb/>
Administrationer, at det vilde blive end vanskeligere at finde Nogen, <lb/>
dygtig for begge, at det formeentlig vilde blive meget vanskelig at finde <lb/>
Nogen, i den Norske Armee, som kunde føre Commandoen med den Dygtighed <lb/>
og Værdighed som General Wedel.</p>
               <p>	Consul Faye er retourneret fra Hamburg efter der at have aabnet en <lb/>
Credit for den norske Statscasse for 1 Million 100,000 Bancomark og med <lb/>
Haab om en større Sum.</p>
               <p>	Han har herved gjort den norske Stat en stor Tjeneste med Opoffrelse <lb/>
af Tid, Arbeide og Penge, uden derfor at begjære nogensomhelst Godtgjørelse, <lb/>
ligesom han ved flere foregaaende Leiligheder har viist sin Beredvillighed <lb/>
til at gavne det Offentlige uden Løn. Jeg udbeder underdanigst, <lb/>
at Deres Majestæt vil benaade ham med Sanct Olafs Ordenens Ridderkors, <lb/>
som maatte skee strax, om det skal gjøre den rette Effect!</p>
               <p>	Min lignende underdanigste Bøn under 9de forrige Maaned for den <lb/>
engelske Civilingenieur Stephenson og Generalconsul Crowe tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at gjentage.</p>
               <p>	Vort herværende største Handelshuus, i Manufacturvarer, Kloed og <lb/>
Wessell, har i disse Dage falleret og det er at befrygte, at dette kun <lb/>
er Ødelæggelsens Begyndelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4de Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. mai 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Den 3die Mai 1848</hi>.</head>
               <p>	Jeg har den Ære at udbringe en Skaal for Hs Majt Kongen.</p>
               <p>	Denne Skaal tiltrænger i en sædvanlig Tid ingen Ord; men under <lb/>
de Begivenheder, som i denne Nutid omgive os, opfordrer den ethvert <lb/>
norsk Hjerte, enhver norsk Stemme til at gjentage Bevidnelsen om vor <lb/>
dybe Ærefrygt, om vor hjertelige Hengivenhed, om vor ubrødelige Troskab <lb/>
mod vor ædle Konge, som det har behaget Forsynet, til Hæder og <lb/>
Held for vort gamle Norge, at sætte paa Haralds Throne.</p>
               <p>	Gud bevare vor constitutionelle Throne, som vi opreiste paa <lb/>
Eidsvold, samtidig med vor Grundlov, i den Tanke og med den Villie, at <lb/>
begge skulle være uadskillelige, og den skal staae denne gamle Kongethrone, <lb/>
med vor Grundlov ukrænket og urokket, saalænge Nordmænd have Mod, <lb/>
Kraft, Klogskab, til at opretholde hvad vi Fædre have opreist.</p>
               <p>	Gud give Hs Majt Kong Oscar et langt og lykkeligt Regimente! <lb/>
Gud bevare Kongen!</p>
               <p>		------oOo------<lb/>
               </p>
               <lb/>
               <p>	I Dag, da vor Kronprinds fylder Sit Aar, veed jeg intet bedre <lb/>
Ønske at fremføre for Hans Kongl. Høihed end at Han, følgende Sin høie <lb/>
Faders Fodspoer, maa arve Folkets Agtelse, Tillid, Kjærlighed for <lb/>
Hans Majestæt Kongen. Gud bevare Hans Kongelige Høihed Kronprindsen. <lb/>
               </p>
               <p>------oOo------ <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. mai 1848</supplied>
               </head>
               <list>
                  <label>1o</label>
                  <item>Generalmajor Bloch.</item>
                  <lb/>
                  <label>2o</label>
                  <item>Oberste Garben.</item>
                  <lb/>
                  <label>3o</label>
                  <item>Ritmester Sylow.</item>
                  <lb/>
                  <label>4o</label>
                  <item>Capitaine T. Broch.</item>
                  <lb/>
                  <label>5o</label>
                  <item>Capitaine Irgens.</item>
                  <lb/>
                  <label>6o</label>
                  <item>Armee Intendant Meylænder.</item>
                  <lb/>
                  <label>7o</label>
                  <item>Oberste Beichmann.</item>
                  <lb/>
                  <label>8o</label>
                  <item>Oberstlieutenant Holch.</item>
                  <lb/>
                  <label>9o</label>
                  <item>Krigscommissair Broch.</item>
                  <lb/>
                  <label>10o</label>
                  <item>Generalmajor Meydell.</item>
                  <lb/>
                  <label>11o</label>
                  <item>Oberstlieutenant Meyn.</item>
                  <lb/>
                  <label>12o</label>
                  <item>Capitaine Veiinspecteur Crøger.</item>
                  <lb/>
                  <label>13o</label>
                  <item>Lieutenant Ræder.</item>
                  <lb/>
               </list>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. mai 1848</supplied>
               </head>
               <opener>Naadigste Konge!</opener>
               <p>	Da jeg af Hans Excellence Statholder Løvenskiold er underretted om, <lb/>
at der inden føie Tid vil indtræffe en Forandring med Chefsposten i det <lb/>
Kongelige Armée-Departement; vover jeg – i Henhold til min, i Egenskab <lb/>
af høist befalende General, under 21de Mai 1847 indsendte underdanigste <lb/>
Forestilling, om Foreningen af Armeens oeconomiske Overbestyrelse og <lb/>
Armeecommandoen, samt Deres Majestæts i den Anledning naadigst afgivne <lb/>
Resolution af 8de December 1847 – underdanigst at antage, at det  <lb/>
saaledes nu er det beleiligste Tidspunct for at effectuere bemeldte høist <lb/>
ønskelige ja paatrængende nødvendige Forening.</p>
               <p>	Det er derfor at jeg, forsaavidt det staaer i min Magt at bidrage <lb/>
til Udførelsen af dette for Armeens Vel saa saare vigtige Formaal, anseer <lb/>
det i dette Øieblik for en hellig Pligt imod min elskede Konge og <lb/>
Armeen herved for Deres Majestæts Fødder at nedlægge den mig naadigst <lb/>
betroede Armeecommando.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at bemærke, at om det end muelig <lb/>
kunde være Deres Majestæts naadigste Hensigt, i min Person at forene <lb/>
bemeldte tvende Poster, maatte jeg underdanigst gjøre Afkald paa denne <lb/>
Kongelige Naade; thi ligesom jeg tidligere aldrig har ønsket nogen <lb/>
Statsraadspost, vil jeg heller ikke nu modtage nogen Saadan.</p>
               <p>	I underdanigst Tillid til Deres Majestæts Naade vover jeg endvidere <lb/>
at tilføie, at det forhaabentlig ikke vil af Deres Majestæt mistydes <lb/>
eller blive anseet som en upassende Fordring naar jeg ved at fratræde <lb/>
min siden Aaret 1836 indehafte Stilling som høistbefaledne General ikke <lb/>
ønsker at forblive i en underordnet Stilling, og desaarsag herved tillige <lb/>
underdanigst ansøger om naadigst Entledigelse fra min indehavende  <lb/>
Brigadschefspost saasnart det maatte behage Deres Majestæt at entledige <lb/>
mig fra Armeecommandoen.</p>
               <p>	I Forbindelse med Ovenanførte maa jeg imidlertid høiligen beklage <lb/>
at være sat i den ubehagelige Nødvendighed ved min Afgang ikke at kunne <lb/>
renoncere paa Tilskud af Statskassen; thi min hele private Formue er <lb/>
desværre medgaaet, for i mine forskiellige Embedsstillinger siden 1814 at <lb/>
føre Huus, paa en efter mine Anskuelser nogenledes passende Maade, og <lb/>
hvortil kommer at jeg i min 12 Aars Tjenestetid som commanderende General – <lb/>
som Deres Majestæt naadigst bekjendt – ikke har nydt nogensomhelst <lb/>
Gage eller Tillæg.</p>
               <p>	Jeg maa saaledes i denne Anledning saavelsom med Hensyn til Maaden <lb/>
for min Afgang hentye til Deres Majestæts naadigste Bestemmelse, hvilken <lb/>
jeg med undersaatlig Hengivenhed i alle Henseender tillidsfuld  <lb/>
underkaster mig.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil forhaabentlig billige at jeg paa ovenanførte <lb/>
Maade directe og ikke strax ad officiel Vej henvender mig til Deres <lb/>
Majestæt i en Sag som efter min fulde Overbevisning fortiener den høieste <lb/>
og den Høiestes særdeles Opmærksomhed, og som naar udført, formeentlig <lb/>
vil vise sig at være af uberegneligt Gavn for Deres Majestæts Tjeneste.</p>
               <closer>
                  <salute>	Med sand og inderlig Hengivenhed samt med de varmeste og oprigtigste <lb/>
Følelser for min Konge og Hans ophøiede Familie henlever og undertegner <lb/>
jeg mig. <lb/>
        underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>F. WedelJarlsberg</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 5te Mai<lb/>
       1848</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
