<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 12. mars 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p>	Da franske politiske Begivenheder desto værre mere eller mindre <lb/>
ere europæiske og udøve en ulykkelig Indflydelse paa en hver europæisk <lb/>
Stat, beder jeg mig naadigst tilladt, at berøre disse seneste Begivenheder <lb/>
fremfor de speciellere norske.</p>
               <p>	Udenrigsposten bragte os den 7de Efterretningen om de skrækkelige <lb/>
Pariser Begivenheder, de skrækkeligste, de sørgeligste, som kunde <lb/>
ramme Europa, Menneskeheden. Min første Følelse var Forbauselse, dernæst <lb/>
dyb Bekymring over denne Begivenheds forudseelige Følger. Under <lb/>
mit sidste Ophold i Paris, Aar 1837, kom jeg til den Overbeviisning, <lb/>
at Verden ikke faaer Roe og Fred, saa længe Paris staaer, og derfor <lb/>
tænker jeg om Paris som Cicero om Carthago: "delenda est!"</p>
               <p>	Pariser-Begivenhederne har her, med faae Undtagelser, vakt almindelig <lb/>
Afskye. Til disse Undtagelser hører Morgenbladets Redaktion, som i <lb/>
vedlagte Nummer uforblommet bevidner sit Bifald og udtaler sig for lignende <lb/>
Optrin hos os. Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa en Artikkel i denne Anledning i Rigstidenden <lb/>
No 72. At den uforskammede Morgenblads Artikel vilde opvække <lb/>
Uvillie, var mig ikke uventet, men jeg ventede ikke, at den vilde  <lb/>
opvække en saa høi Grad af Uvillie som skeet, hos vor studerende Ungdom, <lb/>
og heri seer jeg et godt Tidens Tegn blandt de mange onde.</p>
               <p>	Fredag Aften, samme Dag, som Artikkelen var læst, bragte nogle <lb/>
100 Studenter Morgenbladets Hovedredacteur, Stabell, (hvis Bopæl ligger <lb/>
udenfor Byens Politie-jurisdiction) et fuldstændigt Charivari og Pereat, <lb/>
hvorefter de bragte Statsraad Vogt, som en Levning af sidste Rigsret et <lb/>
Hurra dernæst et end stærkere for Professor Schweigaard og endelig <lb/>
sluttede Toget med et 9 gange gjentaget Hurra paa Torvet for Deres <lb/>
Majestæt. Jeg vilde ønske, man havde ladet det beroe ved denne  <lb/>
Opinionsyttring, men Toget gjentoges igaar Aftes af over 2000 Mennesker, som <lb/>
gjentog samme Mishagsyttringer udenfor Stabells Bolig og derefter udbragte <lb/>
Hurras for hans bittreste Fiende Daae, for Schweigaard, og udenfor <lb/>
Stiftsgaarden. Jeg agter og deler de Følelser, der have opvakt saa megen <lb/>
Indignation, men troede det dog rigtigst at moderere den. Jeg har  <lb/>
derfor anvendt al min moralske Indflydelse for at afværge en i Aften <lb/>
paatænkt 3die Akt.</p>
               <p>	Forslaget om Hans Kongelige Høihed Kronprindsens Appanage staaer <lb/>
for Tiden saaledes i Budget Comitéen, at 6 af dens Medlemmer votere for <lb/>
de foreslaaede 20,000 Speciedaler uden nogensomhelst Betingelse; Stabell <lb/>
og 2de Bønder, Stamsøe og Hollan, for 16,000 Speciedaler. Jeg har <lb/>
raadet Pluraliteten at temporisere i Haab om, at faae Dissentsen hævet og <lb/>
har Præsten Harbitz endnu i Dag lovet mig at ville i denne Hensigt anvende <lb/>
sin Indflydelse paa Stabell.</p>
               <p>	Storthingspræsidenten Biskop Riddervold, har anmodet mig om, at <lb/>
forsikkre Deres Majestæt om, at Stabells Valg til Odelsthingets  <lb/>
Vicepræsident, ingenlunde er nogen Opinions-yttring fra Storthingets Side <lb/>
men alene en Følge af tilfældige Omstændigheder, saasom, at de ældre <lb/>
Odelsthingspræsidenter, Aall og Daae, ikke ere der, og at Stemmerne for <lb/>
dem, om hvem der nu kunde være Spørgsmaal, vare deelte. Riddervold yttrede <lb/>
sig saa indigneret over Stabells Valg, at han, naar denne, som er <lb/>
at forudsee, bliver virkelig Odelsthingspræsident, erklærede sig  <lb/>
tilbøielig til at frasige sig Storthingets Præsidium, som jeg dog  <lb/>
indstændig bad ham frafalde, fordi jeg dertil anseer ham for at være den <lb/>
dygtigste.</p>
               <p>	Constitutionscomitéen skal være enig om at ville anbefale Forslaget <lb/>
om Statsraadernes Deeltagelse i Storthingets Forhandlinger.</p>
               <p>	Jeg har bedet Statsraad Vogt om ved Hans Excellence Due at lade <lb/>
foredrage det af ham vakte Spørgsmaal om Kronings medailler, fordi denne <lb/>
lille Sag bedst egner sig til mundtlig Behandling. Iøvrigt tillader jeg <lb/>
mig den underdanigste Bemærkning, at om end de sidste franske Begivenheder <lb/>
kan formindske Lysten til Kroning, bør de dog visselig ikke have <lb/>
den ringeste Indflydelse paa Deres Majestæts Beslutning i denne Henseende. <lb/>
Tvertimod! Man bør holde god Ballance, for ikke at komme paa Ballancen. <lb/>
Mit Valgsprog var stedse: "Thue recht und scheue den Teufel nicht."</p>
               <p>	Med mine hjerteligste underdanigste Ønsker agter jeg at feire den <lb/>
14de ved et stort Bal. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et <lb/>
min Svigerdatter Fanny fra München tilsendt Blad, som maaskee turde  <lb/>
have nogen Interesse for Hendes Majestæt Dronningen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12 Marts 1848 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="sub2">Underdanigst Postscriptum!</head>
               <p>	Efterat hosfølgende min underdanigste Rapport var skrevet i Gaar, <lb/>
bragte Gaarsposten mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 9de,  <lb/>
hvorfor jeg underdanigst takker. Under nærværende Omstændigheder længes <lb/>
jeg dobbelt efter Deres Majestæts naadige Meddelelser og vil med dobbelt <lb/>
Taknemmelighed paaskjønne dem.</p>
               <p>	Gaarsaftenen blev desværre ikke frie for forargelige Gadeoptrin, <lb/>
hvori Studenterne dog aldeles ikke deeltoge; men hvad disse under de <lb/>
foregaaende 2de Aftener havde paabegyndt fortsattes i Gaar Aftes af <lb/>
Haandværkssvende, Drenge og anden Pøbel. En stor Masse af disse samledes <lb/>
i Gaar Aftes Klokken 9 paa Byens Torv, hvorfra den begav sig til <lb/>
Stabells Bopæl og ved Piben og Skrigen tilkjendegav ham Misnøie og <lb/>
Uvillie. Derfra drog Folkemassen under Hurraskrig gjennem flere Gader. <lb/>
Politiets ufortrødne Bestræbelser for Massens Adspredelse var forgjæves <lb/>
indtil den befandtes samlet og sammenpakked i Kirkegaden, hvis Til- <lb/>
og Udgange spærredes af et Compagnie Musqueterer, hvorefter Folkemassen <lb/>
bad om at slippe ud, som bevilgedes efterat 53 af de værste Skrigere <lb/>
vare arresterede. Politiemesteren og flere Politiebetjente have faaet <lb/>
Contusioner af kastede Iisstykker. Jeg har anmodet Statsraadets Medlemmer <lb/>
om at samles hos mig for at tage Forholdsregler for denne Dags Aften. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 Marts 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
