<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. februar 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p>	Efterat Storthinget i Mandags havde constitueret sig og igaar den <lb/>
8de ved en Deputation havde underrettet mig og den Norske Regjering <lb/>
derom, besluttede jeg at lade den høitidelige Aabning foregaae idag <lb/>
Klokken 1 Eftermiddag. Til den bestemte Tid indfandt jeg mig i  <lb/>
Storthinget, hvor jeg oplæste Deres Majestæts naadige Bemyndigelse for <lb/>
mig til at aabne Storthinget og Deres Majestæts vakkre Tale, og erklærede <lb/>
paa Deres Majestæts Høie Vegne Norges 12te ordentlige Storthing <lb/>
aabnet. Efterat derefter Beretningen om Rigets Tilstand var oplæst og <lb/>
overleveret tilligemed Talen til Storthingets President, Stiftamtmand <lb/>
Falsen, udbragte denne et "Gud bevare Kongen", der gjentoges med  <lb/>
Hjertelighed af Forsamlingen.</p>
               <p>	En Deputation fra Storthinget complimenterede derpaa den Norske <lb/>
Regjering, der var samlet i det Kongelige Palais. Ordføreren for denne <lb/>
Deputation, Professor Schweigaard, holdt i denne Anledning en Tale, hvori <lb/>
han paa den forbindtligste Maade bevidnede Regjeringen Storthingets <lb/>
Agtelse, Velvillie og Tillid, en Forsikkring, som jeg, uforberedet paa <lb/>
et saa uventet Tillidsvotum, – hjertelig besvarede.</p>
               <p>	En Middag for samtlige Storthings Representanter samt for de <lb/>
fornemste Authoriteter var arrangeret i Stiftsgaarden, hvorved jeg havde <lb/>
den Ære at udbringe Skaaler for Deres Majestæt, for Storthinget og for <lb/>
de forenede Riger, hvilke besvaredes af Storthings Presidenten, <lb/>
Stiftsamtmand Falsen, med en Skaal for den Norske Regjering.</p>
               <p>	Til Storthingets President er valgt Stiftamtmand Falsen, til Vice <lb/>
President Biskop Riddervold, Til Lagthings President er valgt Biskop <lb/>
v.d. Lippe, til Vice President Amtmand Schydtz. Begge disse Valg maa <lb/>
ansees for heldige og tilfredsstillende. Derimod er til Odelsthingets <lb/>
President valgt Byfoged Christensen og til Vice President Morgenbladets <lb/>
Udgiver A. B. Stabell, hvilket i Forening med den Maade, hvorpaa et vist <lb/>
Partie har forstaaet at bringe flere af Storthingets dueligste Mænd <lb/>
ind i det mindre virksomme Lagthing, synes at give et mindre godt  <lb/>
Forvarsel. Christensen og Stabell maa, efter det Passerede, ansees for  <lb/>
Ledere af Partiet, der allerede har lagt sin Overvægt for Dagen ved <lb/>
Besættelsen af Valg Commitéen, der har at udnævne de Comiteer, der skulle <lb/>
forberede Sagerne til Behandling i Storthinget. Det synes saaledes <lb/>
at være Partiets Hensigt at bemægtige sig Afgjørelsen af alle vigtigere <lb/>
Lovforslag, paa hvis Skjæbne Comité-Indstillingerne sædvanlig <lb/>
har en decideret Indflydelse, hvilket med Hensyn til de mange vigtige <lb/>
Forslag, der forelægges nærværende Storthing er betænkeligt nok.</p>
               <p>	Jeg troer at burde underdanigst nævne, at jeg, efter min Læges <lb/>
bestemte Forbud, ikke vovede at deeltage i Processionen, hvortil jeg <lb/>
imidlertid sluttede mig forinden Indtrædelsen i Storthingssalen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9de Februar 1848 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
