<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. januar 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg maa ugjerne underdanigst indberette at jeg paa det nærmeste <lb/>
har tabt Slaget for Høiesteret i Regjeringen som Følge af, at 2de mine <lb/>
Bundsforvanter ikke kunde deeltage i Sagens Behandling, og at denne <lb/>
mødte en aldeles uventet Opposition af Statsraad Stang.</p>
               <p>	Statsraaderne Holst, Vogt, Schmidt, vare enige med mig om, at indstille <lb/>
samtlige Høiesterets Assessorer til 200 Speciedaler aarlig Gagetillæg,  <lb/>
som saaledes vilde havt Pluralitet i Regjeringen. Overeensstemmende  <lb/>
hermed gjorde Statsraad Schmidt sin vel motiverede Indstilling men <lb/>
uheldigviis forhindredes Statsraaderne Holst og Vogt ved Sygdom fra at <lb/>
bivaane Statsraadet. Stangs Opposition var mig uventet, blandt Andet, <lb/>
fordi 2de Høiesterets Assessorer Lasson og Hjelm ere hans Svogre og <lb/>
trængende Mænd.</p>
               <p>	Han opponerede imidlertid med megen Hæftighed, fordi han ansaa det <lb/>
umuligt at forskaffe samtlige Amtmænd et lignende Tillæg uden hvilket <lb/>
han ikke vilde stemme for samtlige Høiesterets Assessorers Tillæg.</p>
               <p>	Da jeg maatte ansee Sagen tabt i Storthinget, om dens Behandling <lb/>
viiste Dissents i Regjeringen, ansaa jeg det klogest at stemme for den <lb/>
Mening, som efter en langvarig Discussion vandt Eenstemmighed i Regjeringen, <lb/>
nemlig at indstille de 4 ældste Høiesterets Assessorer til hver 200 <lb/>
Speciedaler Tillæg og til de 4 meest trængende Amtmænd tilsammen 650 <lb/>
Spdl., altsaa et Tillæg til Høiesterets Assessorer 800 Spdl. (istedetfor <lb/>
paatænkte 1800 Spdl.) og til Amtmændene 650 Spdl.,hvortil jeg underdanigst <lb/>
udbeder Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p>	Statsraaderne Holst og Vogt have hele den forrige Uge ved Sygdom <lb/>
været forhindrede fra at deeltage i Regjeringens Sessioner hvilket i <lb/>
nærværende Tidspunkt er dobbelt beklageligt.</p>
               <p>	Høiesterets Assessor Motzfeldts Frue døde nogle Dage efter sin Mand <lb/>
og uden at have erfaret dennes Død, af samme Sygdom, nemlig grippe. De <lb/>
skulle begge begraves imorgen.</p>
               <p>	Den Naade, hvormed Deres Majestæter ved alle Leiligheder have behaget <lb/>
at hædre mig og de mine tillader mig og paalægger mig den sørgelige <lb/>
Pligt, underdanigst at indberette, at det har behaget Gud den 6te <lb/>
denne Maaned at bortkalde til et bedre Liv min elskede Sønnedatter Sophie <lb/>
Løvenskiold i hendes 20de Aar.</p>
               <p>	Siden hun i sidstafvigte Foraar havde Mæslinger, har hun ikke havt <lb/>
sin forrige gode Helbred; men nogen speciel Anledning til den pludselige <lb/>
aldeles uventede Død, efter kun 2 Dages Sygeleie, hvorunder Lægen ingen <lb/>
Fare ahnede, kjendes ikke.</p>
               <p>	Endnu den 3die dandsede hun munter og glad; den 6te hendes <lb/>
Trolovedes Fødselsdag, laae hun Liig! Her sender jeg en tydsk Digters <lb/>
Sørgeqvad:</p>
               <lg>
                  <l>	"Heute tantzt die junge Braut,</l>
                  <l>	Morgen auf der Bahre!”</l>
               </lg>
               <p>	Mit Hjerte drager mig til Fossum, for at trøste de dybt nedbøiede <lb/>
Forældre, den fortvivlede Fæstemand; men under de her forhaandenværende <lb/>
Omstændigheder, byder Pligt mig at blive her.</p>
               <p>	Statsraad Schmidt hentedes igaar fra Statsraadet til sin døende Frue, <lb/>
hvis Tilstand uden Tvivl ogsaa vil gjøre ham utjenstdygtig. Jeg  <lb/>
gjennemgaaer en meget haard Tid, hvorunder Savnet af Meddelelser fra Deres  <lb/>
Majestæts høie Haand er dobbelt smertelig for mig. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9 Januar 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
