<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 27. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
               <p>	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling er Statsraad Fleischers <lb/>
Afskedsansøgning bleven behandlet i Regjeringen i Gaar og vil med dens <lb/>
underdanigste Indstilling blive afsendt med Morgenposten. Jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at anbefale Statsraad Fleischer til Bevidnelse af Deres <lb/>
Majestæts naadigste Tilfredshed ved Afskedens Bevilgelse. Paa  <lb/>
Regjeringens samtlige Medlemmers som paa egne Vegne, udbeder jeg imidlertid <lb/>
underdanigst, at Deres Majestæt ikke vil bevilge Afskeden, forinden <lb/>
Eftermanden <hi rend="underline">samtidig</hi>  kan blive udnævnt. I denne Henseende befinder jeg <lb/>
mig vedvarende i Uvished og Forlegenhed. Selv har jeg ingen Candidat <lb/>
at foreslaae, og jeg har hidindtil forgjæves søgt Raad hos den commanderende <lb/>
General, som hos Statsraaderne Krog, Fleischer og Foss med flere, <lb/>
som bedre end jeg maa kjende vort militaire Personal, hvor en Chef for <lb/>
Armee Departementet bør søges. Schweigaard og andre agtværdige Storthings- <lb/>
mænd ere lige raadvilde. I næste Statsraad Overmorgen vil jeg <lb/>
confidentielt behandle Gjenstanden og i mit næste underdanigste meddele <lb/>
Resultatet.</p>
               <p>	I Forgaar indfandt Præsten Harbitz sig hos mig, for at meddele mig, <lb/>
at den tidligere omtalte Adresse ikke kunde afværges.</p>
               <p>	Jeg søgte at bevise: at det paatænkte Skridt var unødvendigt fordi <lb/>
Deres Majestæt allerede proprio motu deels har iværksat (Holst og <lb/>
Schmidt) deels besluttet (Fleischer) hvad Rigets Tarv for Tiden kræver, – <lb/>
at det var uklogt, at det var en upassende og ubeføiet Indblanding <lb/>
i et væsentligt og vigtigt Kongeligt Prærogativ, og at det var  <lb/>
uforsvarligt med Hensyn paa de Følger, som et saadant Skridt muligen kunde <lb/>
medføre, da jeg holdt mig overbeviist om, at Deres Majestæt vil vide <lb/>
at hævde Sine grundlovmæssige Prærogativer. Min Documentation syntes <lb/>
at gjøre Indtryk paa Harbitz, som neppe ahner, hvis Ærender han gaaer <lb/>
(Stabells) og efter hans Ønske tillod jeg ham at meddele mine Yttringer <lb/>
til hans Colleger.</p>
               <p>	Ved Storthingets Sammentræden igaar efter Paaskeferierne, fandt <lb/>
Præsidenten Falsen, (hvem Fractionen ikke har viist mindste Fortroelighed) <lb/>
paa sit Bord en Motion, underskrevet af Stabell, Bonden Fouchald <lb/>
Klokker Ueland, Kjøbmandene Johnsen og Krognæss, hvori deres Utilfredshed <lb/>
med Regjeringspersonalet udtrykkes, som foreslaaes andraget for <lb/>
Deres Majestæt i en af Stabell conciperet Adresse. Slutteligen yttre <lb/>
de at være bestyrkede i deres Anskuelser ved Riddervold og Sørensens <lb/>
Udnævnelser! hvori de kun see en Forandring af Personer, ikke af System. <lb/>
Dette viser, at de handlende Personer kun kan tilfredsstilles ved selv <lb/>
at befordres til Magt og Anseelse, som er deres Formaal. Den overraskede <lb/>
Minoritet kunde for Øieblikket kun bevirke Sagen udsat, for at gjøre <lb/>
sig bekjendt med det vidtløftige Document og er indigneret over  <lb/>
Motionairernes Complot, en Indignation som deles af Almeenheden. Schweigaard <lb/>
yttrede sig idag for mig forbittret, med det Haab, at det vil lykkes  <lb/>
den talrige og dygtige Minoritet, at faae Motionen og Adressen forkastet.</p>
               <p>	Jeg deler ikke dette Haab, og da opstaaer Spørgsmaalet hvilken Vægt <lb/>
hvilken Indflydelse bør der tillægges den forventende Adresse?</p>
               <p>	I denne Henseende tillader jeg mig underdanigst at referere til min <lb/>
underdanigste Rapport af 20de denne Maaned. Om Kongemagten skulde lade <lb/>
sig dictere Love af Storthinget, for Udøvelsen af sine grundlovmæssige <lb/>
Prærogativer, vilde den snart de facto blive tilintetgjort i Norge, <lb/>
som nylig desværre er skeet i flere europæiske Stater. Deres Majestæt <lb/>
blander Sig ikke i Udøvelsen af Storthingets grundlovmæssige Ret til <lb/>
at vælge sine Præsidenter og Functionairer, til at udnævne vel lønnede <lb/>
Bankadministratorer og Statsrevisorer; men Deres Majestæt kan ikke <lb/>
tilstæde Storthingets Indgreb i Deres Majestæts grundlovmæssige Ret <lb/>
til Selv med Hjemmel af Grundlovens § 12 at vælge Sine Raadgivere. Fra <lb/>
denne Synspunkt formener jeg underdanigst, at det af en Fraction af <lb/>
Storthinget paatænkte Attentat mod Kongemagten bestemt bør tilbagevises. <lb/>
Om den Form, hvori dette bør skee, tør jeg ikke tillade mig nogen <lb/>
Yttring, forinden Adressen kjendes.</p>
               <p>	Da jeg i en saa vigtig Begivenhed ikke har turdet stole alene paa <lb/>
min egen Mening, har jeg herom confidentielt confereret med Statsraaderne <lb/>
Krog, Holst, Vogt, Foss, Riddervold, Sørenssen, saavelsom med  <lb/>
Storthingsmændene Schweigaard, Falsen, Blom, Fougstad, som alle dele min <lb/>
Anskuelse. Jeg beklager, at jeg ikke i denne Begivenhed kan finde det <lb/>
Medhold hos Stang, som hans Talent burde kunne yde, fordi han ikke dølger <lb/>
den Mening, at foruden ham kun Vogt og Petersen og <hi rend="underline">for en Tid</hi>  jeg burde <lb/>
blive, og han har neppe iagttaget den Forsigtighed at tilbageholde denne <lb/>
Mening, som jeg befrygter har influeret og mulig har foranlediget <lb/>
Morgenbladet idag til at paapege en Premier-Minister med uindskrænket <lb/>
Myndighed til at antage og forafskedige de Kongelige Raadgivere, – en <lb/>
Minister, som da skulde udøve det Kongelige Prærogativ efter Storthingets <lb/>
naadige Villie.</p>
               <p>	Ved det nu forestaaende Statsraadsombytte med Statsraad Petersen <lb/>
skulde Touren at gaae til Stockholm tilfalde Foss; men denne nidkjære <lb/>
Mand, troer ikke under nærværende Omstændigheder at burde forlade <lb/>
Marine Departementets Bestyrelse, en Anskuelse, som jeg fuldkommen deler. <lb/>
Derefter tilfalder Touren Stang, som tidligere har ønsket sig den, men <lb/>
paa min Opfordring idag yttrede han sig mindre tilbøielig, fordi, om <lb/>
Statsraaderne skulde faae Adgang til Storthinget, hans Optræden der <lb/>
kunde blive til Gavn og jeg lægger uforbeholden til, vilde smigre hans <lb/>
Forfængelighed. Han bad mig endelig erklære, at han i denne Henseende <lb/>
intet privat Ønske har, men er skyldig, som beredt til at opfylde Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling, den jeg tør modsee. Jeg formener det  <lb/>
rigtigst, at Stang efter sin Tour afløser Petersen og at denne overtager <lb/>
Departementet for det Indre, ligesom jeg ærligen siger, at jeg under <lb/>
nærværende Omstændigheder heller seer Stang i Stockholm end her. Om <lb/>
Statsraaderne virkelig skulde faae Adgang til Storthinget, mangle de <lb/>
tilbageværende Statsraader Vogt, Petersen, Sørenssen, Riddervold, Foss <lb/>
hverken Talent eller Dygtighed til der at optræde.</p>
               <p>	Jeg har i denne som i enhver Begivenhed føelt mig forpligtet til <lb/>
at yttre mig for Deres Majestæt aldeles uforbeholden, stolende paa at <lb/>
mine Yttringer, saavidt de angaae Personer, <hi rend="underline">ere Ene og Alene for Deres</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Majestæt</hi>.</p>
               <p>	Saavidt skrevet har jeg den Ære st modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 24de, hvoraf jeg med Glæde erfarer Deres Majestæts <lb/>
Kongelige Sindelag med Hensyn paa Adressen, som jeg confidentielt vil <lb/>
meddele Storthingspræsidenten, hvem jeg venter i Formiddag. Jeg  <lb/>
paaskjønner saameget taknemmeligere Deres Majestæts naadige Skrivelser, <lb/>
som de under de mangehaande Bekymringer, som nedtrykke mig, ere min <lb/>
eneste Trøst.</p>
               <p>	Statsraad Stangs Holdning under nærværende Omstændigheder giver <lb/>
mig uventede Bekymringer. Man finder ikke sjelden eminente Egenskaber <lb/>
forenede med store Svagheder, og saa er det med Stang. Hans umaadelige <lb/>
Forfængelighed er endnu ikke bleven tilfredsstillet, ved at være bleven <lb/>
Statsraad! Den ham af andre foreholdte Stilling af en Premier Minister <lb/>
for et selvvalgt Ministerium. er for fristende for den i dette <lb/>
Punkt meget svage Mand.</p>
               <p>	Corvetten Nordstjernen, Capitaine Grønn, ankrede i Aften paa <lb/>
Christiania Havn, efterat have forladt Chartagena den 3die April sidstleden.</p>
               <p>	Efterat forestaaende var skrevet igaar, læser jeg idag den 28de <lb/>
Morgenbladets Adresse offentliggjort. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
