<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 8. oktober 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned, har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 28de <lb/>
forrige Maaned.</p>
               <p>	Medens jeg med Deres Majestæt beklager, at Menneskehedens religieuse <lb/>
og politiske Forvildelse foranlediger Blodsudgydelse, beklager jeg <lb/>
end mere, at denne ikke har været tilstrækkelig til at tilbageføre vor <lb/>
Tids gale Politikere til sund Sands, til Erkjendelse af, at Folk og Riger <lb/>
ikke kan styres efter <hi rend="underline">deres</hi>  Theorier, – at Professorer, Doctorer,  <lb/>
Advocater, mindst af Alle due til at styre Folk og Riger.</p>
               <p>	Frankfurter Sygdommen viiste vist nok den 17de,18de, 19de forrige <lb/>
Maaned en Crisis, hvorunder Aarladning gjorde god Virkning; men denne <lb/>
Crise og det anvendte Middel vare ikke tilstrækkelige til at hæve  <lb/>
Sygdommen. Denne tiltrænger en stærkere Crise, – stærkere Aarladning; <lb/>
Patienten maa afkræftes, forinden den kan helbredes. At dette endnu ikke <lb/>
er Tilfældet, viser Tilstanden i hele Tydskland, isærdeleshed i de <lb/>
danske Hertugdømmer, hvor Oprøret viser sig frækkere end nogensinde.</p>
               <p>	Man lærer saa længe man lever, og saaledes har jeg nu lært: at <lb/>
Dannemark ikke burde have været forpligtet til Vaabenstilstandens  <lb/>
Opfyldelse, forinden den i Conventionen bestemte lovlige Regjering var <lb/>
traadt i Virksomhed og den lovlige Tilstand i Hertugdømmerne retableret.</p>
               <p>	Man erindre, hvorledes de tydske Demagoger lovede Guld og grønne <lb/>
Skove af et Rigs-Parlament, og man see nu, hvortil dette har ført! Man <lb/>
erindre, hvorledes de dolerede over Bundesforsamlingens Pressetvang, og <lb/>
man læse nu Rigsministeriets Circulaire af 24de September! (Børsenhalle <lb/>
No 11,284)</p>
               <p>	Hvad Indflydelse de sørgelige Verdensbegivenheder kunne faae paa <lb/>
vore indre Forholde, dependerer af deres Udvikling og Resultat, samt af <lb/>
Styrelsens kloge og faste Holdning. Une main de fer dans un gand de  <lb/>
velour! Vi bør ikke skjule os, at sidste Storthings Pluralitets Tendentser <lb/>
vare aabenbar revolutionaire.</p>
               <p>	Statsraad Foss Afskedsansøgning bahandledes i Statsraadet i Gaar <lb/>
og vil han af Pluraliteten blive underdanigst indstillet til 2,000 <lb/>
Speciedalers Pension, hvorimod Statsraaderne Vogt og Sørenssen kun stemme <lb/>
for 1,800 Speciedaler paa Grund af hans korte Tjenestetid som Statsraad. <lb/>
Ingen Statsraad er endnu bleven forafskediget med en mindre Pension end <lb/>
2/3 af Gagen eller 2,000 Speciedaler, og medens det vel er saa, at Alle <lb/>
have tjent længer end Foss, saa formene vi dog underdanigst, at hans <lb/>
øvrige udmærkede offentlige Virksomhed bør kunne supplere den kortere <lb/>
Statsraads Tjeneste. Jeg befrygter derhos, at det kun vilde give Anledning <lb/>
til skjæve Bemærkninger, om der af Deres Majestæt forundtes Storthingsmanden <lb/>
Foss en mindre Pension end de før ham afgaaede Statsraader.</p>
               <p>	Da jeg ved denne Leilighed omnævnte Capitaine Erichsens Ønske om <lb/>
at blive staaende surnummerair i Marinen, vare alle Statsraadets Medlemmer <lb/>
enige om at ville anbefale dette Ønske; men man troede det mindre <lb/>
passende, at dette opfyldtes <hi rend="underline">efter</hi>  hans Udnævnelse til Statsraad, fordi <lb/>
han derved igjen blev udnævnt til Capitaine. Jeg deler denne Anskuelse <lb/>
og tillader mig saaledes paa samtlige Statsraaders Vegne underdanigst at <lb/>
indstille: at Deres Majestæt, ved at udnævne Erichsen til Statsraad, <lb/>
naadigst vil tilføie  "hvorhos det naadigst tillades ham at blive staaende <lb/>
"som surnummerair i den norske Søetat, med Bibehold af hans havende <lb/>
"Anciennetet, dog uden Gage og Emolumenter".</p>
               <p>	For Armee Departementet kjender jeg kun de følgende 4 Candidater, <lb/>
uden at nogen af dem i Et og Alt svarer til mit Ønske, nemlig: Generalmajor <lb/>
Bloch, Oberste Mansbach, Generalmajor Meydell, Krigscommissair Broch. <lb/>
Bloch er af alle anseet lige dygtig saavel for den civile som <lb/>
militaire Styrelse, men i Almindelighed og af Alle ilde liid og høist <lb/>
upopulair for sine politiske Anskuelser.</p>
               <p>	Mansbach har et udmærket godt Hoved, megen alsidig Dannelse, jeg <lb/>
troer en honet Characteer; men er meget mistænkelig, sensible og har  <lb/>
ubehagelige Luner, hvorpaa jeg selv har havt ubehagelig Beviis. Jeg <lb/>
formener ham særdeles dygtig til at bestyre Armee Departementet og til at <lb/>
commandere Armeen.</p>
               <p>	Meydell ansees for en udmærket videnskabelig Officier, men for en <lb/>
upaalidelig Characteer. Hans praktiske Dygtighed i den ene som i den  <lb/>
anden Retning er mig ubekjendt.</p>
               <p>	Broch er formeentlig en retsindig Mand. Han er lige lidenskabelig <lb/>
for at skrive som for at tale meget, Egenskaber, som vilde gjøre det <lb/>
vanskeligt at tilendebringe Statsraads Discussioner med ham. Hans praktiske <lb/>
Dygtighed er mig ubekjendt. For Værnepligt uden nogensomhelst Undtagelse, <lb/>
er han ultra-passioneret og har han vidst at aflokke sidste Storthings <lb/>
Pluralitet en Opinions Yttring i denne Retning, <hi rend="underline">for at paatvinge</hi>  Deres <lb/>
Majestæts Regjering sine Anskuelser, – en Tendentz, som jeg ikke kan  <lb/>
billige; men som maatte synes bifaldt ved hans Udnævnelse til Statsraad. <lb/>
Jeg har hørt sagkyndige Militaire fordømme hans projecterede Organisation <lb/>
for den norske Armee.</p>
               <p>	Efterat jeg saaledes uforbeholden underdanigst har anført hvad jeg <lb/>
veed om de Mænd, som formeentlig kunne komme i Betragtning, tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at yttre, at jeg maa give Mansbach Fortrinet.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at gjentage min underdanigste Bøn i <lb/>
min underdanigste Rapport fra Kjøbenhavn, om Deres Majestæts naadige  <lb/>
Bifald for min Søn Ernst til at bære den ham af Hans Danske Majestæt <lb/>
medbenaadede Dannebrogsorden. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 8de October 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
