<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
               <p>	Senere har jeg ingen Meddelelse modtaget fra vore Statsraadsreformatorer <lb/>
i Storthinget, hvis Mening ikke alene gaaer ud paa at faae entlediget <lb/>
                  <hi rend="underline">alle</hi>
                  <hi rend="underline">Statsraader</hi>, men <hi rend="underline">alle</hi>
                  <hi rend="underline">Medlemmer</hi>  af Deres Majestæts Raad, <lb/>
med Undtagelse af de 2de nævnte for Tiden Benaadede. For at give deres <lb/>
Andragende mere Styrke, havde de tidligere end til mig henvendt sig til <lb/>
Biskop Riddervold, for at bevæge ham til at afslaae en Statsraads <lb/>
Udnævnelse, forinden en total Reform havde funden Sted; men Riddervold <lb/>
afviiste dem med et klogt og diplomatisk Svar.</p>
               <p>	Igaar Aftes meddeelte Riddervold mig, at han havde modtaget en <lb/>
fornyet skriftlig Anmodning i samme Hensigt af et større Antal  <lb/>
Storthingsmænd, hvis Besvarelse han vilde udsætte indtil han ved Storthingets <lb/>
første Sammentræden efter Paaskeferierne den 26de denne Maaned kunde <lb/>
sige det Farvel, i Forventning af hans Udnævnelse forinden den Dag.</p>
               <p>	Biskoppen meddeelte mig derhos, at under Lediggangen i Paaskeferierne <lb/>
har den paatænkte Adresse vunden saa mange Deeltagere, at han befrygter, <lb/>
at den vil blive tiltraadt af Storthingets numeriske Pluralitet <lb/>
der neppe vil blive tilfredsstillet ved den paatænkte partielle Reform. <lb/>
Denne Storthingsfractions Opinion er efter Biskoppens Meddelelse stærkest <lb/>
rettet mod Statsraaderne Krog, Sibbern, Fleischer og Foss.</p>
               <p>	Biskoppen og jeg blev enige om, at gjøre Alt muligt, hver i sin <lb/>
Stilling, for at afværge den paatænkte Adresses Afgivelse; men om dette <lb/>
ikke skulde lykkes, da opstaaer det Spørgsmaal: "hvilken Vægt, hvilken <lb/>
Indflydelse bør der tillægges den?"</p>
               <p>	Efter min bedste, min samvittighedsfulde Overveielse, har jeg for <lb/>
Øieblikket den Overbeviisning, som deles af Statsraaderne Holst og Vogt, <lb/>
at det under nærværende ydre og indre Omstændigheder er utilraadeligt <lb/>
                  <hi rend="underline">for Tiden</hi>  at gaae videre i vor Statsraadsreform end skeet er.</p>
               <p>	Under saa overordentlige ydre og indre Omstændigheder som de <lb/>
nærværende, er det saare betænkeligt, at skifte Bestyrere af de forskjellige <lb/>
Administrationsgrene, helst af dem, som nærmest berøres af de overordentlige <lb/>
Omstændigheder. Om end de nye Bestyrere maatte besidde større <lb/>
Dygtighed end de afgaaende, mangle de dog Erfaring, – Bekjendtskab <lb/>
med Forretningerne og Routine, som bør erhverves under sædvanlige, for <lb/>
at kunne anvendes med Held under overordentlige Omstændigheder, som de <lb/>
nærværende. Med Hensyn herpaa er jeg saa langt fra at ansee de ovennævnte <lb/>
Departementschefer udygtige for de dem betroede Bestyrelser, at <lb/>
jeg formener, at disse for Tiden snarere vilde tabe end vinde ved <lb/>
Omskiftning.</p>
               <p>	En anden Betænkelighed mod at lade denne for Tiden foregaae er, at <lb/>
forsaavidt de afgaaede Statsraader maatte erstattes ved de dygtigste <lb/>
Storthingsmænd, disses Bortgang fra Storthinget vilde berøve dette <lb/>
deres for Fædrelandets Vel vigtige Virksomhed der.</p>
               <p>	Hertil kommer, at Riget just nu tiltrænger Credit i Udlandet, som <lb/>
altid svækkes ved Ombytning af Regjerings-personale og som vilde blive <lb/>
umulig at opnaae, om der nu skeede Ombytning med Finantsbestyreren, hvis <lb/>
Navn er mere kjendt paa de europæiske Pengemarkeder end alle Storthingets <lb/>
Navne tilsammentagne.</p>
               <p>	Med disse Anskuelser maatte jeg, om den paatænkte Adresse ikke <lb/>
staaer til at afværge, underdanigst tilraade Deres Majestæt at nægte <lb/>
dens Opfyldelse <hi rend="underline">for Tiden</hi>, fordi Deres Majestæt ikke anseer det stemmende <lb/>
med Rigets Tarv. For saadan Nægtelse kan saa gode Grunde anføres, <lb/>
at de bør og vil paaskiønnes af de Forstandige og da vil Nægtelsen  <lb/>
formeentlig mere styrke Kongemagten, end en utidig Eftergivenhed, som <lb/>
kunde lede til uendelige Indgreb paa dens grundlovmæssige Prærogotiver.</p>
               <p>	Det er mig iøvrigt bekjendt at de nævnte 4 Statsraader ere tilbøielige <lb/>
til om føie Tid at ansøge sig i Naade og med Pension entledigede, <lb/>
som jeg <hi rend="underline">da</hi>  underdanigst vil tilraade naadigst bevilget; men ligesom der <lb/>
visselig ikke er nogen periculum in mora, for Øieblikkelig at forskaffe <lb/>
Revisions-departementet en anden Bestyrelse eller for at afbryde Statsraad <lb/>
Sibberns tilbageværende Tjenestetid i Stockholm, saaledes anseer <lb/>
jeg en Omskiftning af de militaire Departementers Bestyrelse under <lb/>
nuværende Omstændigheder utilraadelig.</p>
               <p>	Jeg kan dele den Mening, at Regjeringen kan tiltrænge og vinde ved <lb/>
at faae nye og friskere Kræfter, <hi rend="underline">ved Siden af ældre og erfarne Mænd</hi>; <lb/>
men jeg formener derhos, at en Statsraadsreform i en større Udstrækning <lb/>
end af Deres Majestæt allerede naadigst besluttet, ikke <hi rend="underline">for Tiden</hi>
                  <lb/>
nødvendig kræves og at den vilde medføre saa væsentlige Ulemper, at <lb/>
den er utilraadelig.</p>
               <p>	Saaledes er for Øieblikket min Anskuelse om, hvad Rigets Tarv kræver <lb/>
men Omstændighederne forandre sig nu saa hastig, at det ikke er umuligt, <lb/>
at uforudseede Omstændigheder kunde modifieere eller forandre denne <lb/>
min Anskuelse.</p>
               <p>	Jeg beklager, at Statsraad Stangs er aldeles modsat! han formener <lb/>
en ufortøvet Statsraadsreform, hvorefter, – foruden ham, kun Vogt og <lb/>
Petersen, og for Tiden jeg, skulde blive tilbage, nødvendig og at den  <lb/>
burde iværksættes uopholdelig for at forekomme og afværge den paatænkte <lb/>
Adresse som efter hans Formening ellers vil medføre et Nederlag for <lb/>
Regjeringen.</p>
               <p>	Hertil maa jeg underdanigst bemærke, at om det ikke kan lykkes at <lb/>
afværge Adressen, vil en yderligere Statsraadsreform umulig kunne blive <lb/>
iværksat, forinden dens Afgivelse, hvorefter den kun vilde medføre et <lb/>
Nederlag for Regjeringen, om Deres Majestæt ved denne vilde lade sig <lb/>
aflokke en for Tiden utilraadelig yderligere Concession.</p>
               <p>	Efter alt Foranførte maa jeg underdanigst bemærke, at Statsraad <lb/>
Fleischer neppe vil lade sig afholde fra, at fordre sin underdanigste <lb/>
Afskeds Ansøgning naadigst indvilget. For dette Tilfælde havde jeg efter <lb/>
Overlæg med Colleger, tænkt mig, at Statsraad Foss med Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald kunde overtage Armee-Departementets og Capitaine <lb/>
Eriksen Marine Departementets Bestyrelse; men Statsraad Foss, som er <lb/>
svag og sygelig, erklærer sig ude af Stand til at overtage førstnævnte <lb/>
Departement. Derefter vil jeg nødsages til med min Diogenes Lygte at søge <lb/>
efter en Candidat for Armee Departementet, som vil blive saare vanskelig <lb/>
at finde.</p>
               <p>	Imidlertid vil vore graadige Reformere ved Statsraad Fleischers <lb/>
Afgang blive af med en 3die Statsraad og hermed, samt med Udsigt til om <lb/>
føie Tid at blive af med 3de andre, bør de for Tiden lade sig nøie.</p>
               <p>	Jeg har føelt mig opfordret til at meddele Statsraaderne Holst og <lb/>
Vogt forestaaende og havde den Tilfredsstillelse, at de i Et og Alt dele <lb/>
mine yttrede Anskuelser. Jeg anfører dette saameget heller, da de  <lb/>
fordømmes af vor yngste, – altfor unge Statsraad.</p>
               <p>	Adressesagen her, er uden Tvivl, om ikke foranlediget, saa dog <lb/>
bleven bestyrket ved den nyligen i Stockholm iværksatte Statsraadsreform; <lb/>
men om jeg tør antage denne hovedsagelig foranlediget ved det svenske <lb/>
Representations Spørgsmaal, saa gives der under aldeles forskjellige <lb/>
Omstændigheder, ingen lignende Anledning her.</p>
               <p>	Saavidt skrevet havde jeg den store Glæde at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 17de i Aften Klokken 10.</p>
               <p>	Ubeskrivelig glæder det mig, at Deres Majestæts kloge, kraftige, <lb/>
Kongelige Forhold under Nutidens vanskelige Omstændigheder møder vel <lb/>
fortjent Anerkjendelse. Herpaa giver Keiser Nicolai Skrivelse et  <lb/>
smigrende Beviis og derfor gjorde jeg mig en Glæde af at meddele den til <lb/>
den just hos mig værende fra Paris retournerende russiske Senator <lb/>
Fyrst Lobanow, Fader til Fru Oscar Morgenstjerne.</p>
               <p>	Ubeskrivelig glædede mig Deres Majestæts i saa naadige Udtryk <lb/>
yttrede Tilfredshed med min Handlemaade. Denne Kongelige Tilfredshed og <lb/>
Naade er min bedste Løn for Nutidens mange Besværligheder og Bitterhed! <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20 April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
