<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 30. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de denne Maaned.</p>
               <p>	Senere har jeg læst, gjenlæst, overveiet den i Morgenbladet <lb/>
offentliggjorte foreslaaede Adresse med dens Præmisser, som nu fortrinlig <lb/>
beskjæftiger den offentlig Opmærksomhed.</p>
               <p>	Dens Tendents er efter Præmisserne aabenbar: at nedsætte den norske <lb/>
Kongemagt til et villieløst Redskab for Storthinget, med an arvelig <lb/>
Præsident, betitlet Majestæt i Spidsen, – men en saa magtløs Konge vil <lb/>
hverken Norges Grundlov eller Folk have! Grundloven har etableret 3 <lb/>
Statsmagter, – Kongemagten, Folkemagten, den dømmende Magt; den har sat <lb/>
Kongemagten øverst, for at betegne Monarkiet; den har givet enhver af de <lb/>
nævnte Statsmagter lige hellige Prærogativer og nu vil en Fraction af <lb/>
Storthinget berøve Kongemagten et væsentlig Prærogativ og har den Frækhed <lb/>
at erklære de 2de andre Statsmagters Tilværelse afhængig af Storthingets <lb/>
gode Villie og Forgodtbefindende!!! En saadan Tendents er et aabenbart <lb/>
Attentat mod Grundloven, som ikke kan, ikke bør tilstædes.</p>
               <p>	Saaledes opfattes og betragtes, saavidt jeg har kunnet erfare, <lb/>
Productet af alle Veltænkende her, og det har derfor opvakt almindelig <lb/>
Uvillie. Denne har blandt andet yttret sig i en Skrivelse, som  <lb/>
Studentersamfundet i Gaar Aftes besluttede at tilstille Hr Stabell. I <lb/>
samme Møde besluttede Studenterne at forene sine Vaabenøvelser med Andres, <lb/>
for at blive stærkere om ikke mod ydre Fiender, som vi endnu ikke have, <hi rend="underline">saa</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">dog mod indre Fiender, som vi allerede have</hi>.</p>
               <p>	Ikke mindre Uvillie yttres mod Præsten Harbitz, i Anledning af hans <lb/>
troløse Forhold mod mig i denne Begivenhed. Aldeles uopfordret meddeelte <lb/>
han mig, at det Parti, hvortil han i denne Begivenhed ugjerne sagde at <lb/>
henhøre, havde besluttet,at cassere alle Deres Majestæts Raadgivere <lb/>
undtagen Stang og mig, – og nu har Partiet casseret mig og derimod benaadet <lb/>
2de Andre, – <hi rend="underline">for hvilke jeg forgjæves plaiderede</hi>. Aabenbar har Partiet <lb/>
villet friste mig til nogen Concession, i Mangel af hvilken det har  <lb/>
casseret mig ligesaa godt først som sidst. Da jeg ikke kan antage Harbitz  <lb/>
for saa eenfoldig, at han har villet gaae Andres Ærender, uden at kjende <lb/>
Ærendets Beskaffenhed, levnes mig kun den sørgelige Formening, at han, <lb/>
under Velvillies Maske, har henvendt sig til mig, som en troløs Forræder. <lb/>
Derfor har hans Partie lønnet ham med Vicepræsidenturen, som vil føre ham <lb/>
til Præsidentstolen – og til en Statsrevisorpost!</p>
               <p>	I Mangel af Statsraadernes Adgang til at forsvare sig selv i <lb/>
Storthinget, har jeg overtalt den retsindige og dygtige Justitiarius Arntzen <lb/>
til at overtage dette Hverv i Trykken og til at oplyse de af Adresseskriverne <lb/>
anførte factiske Urigtigheder.</p>
               <p>	Anstundende Onsdag vil Sagen komme under Discussion i Storthinget. En <lb/>
talrig og dygtig Minoritet vil opponere, men jeg befrygter forgjæves, <lb/>
fordi Majoriteten ikke er modtagelig for Argumenter, neppe besvarer dem, <lb/>
men blot voterer.</p>
               <p>	Det er mig bekjendt, at den kloge, skarpsindige Statsraad Holst har <lb/>
meddeelt Hans Excellence Due sin Anskuelse om Gjenstanden.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 24de og den deri udtalte <lb/>
Kongelige Anskuelse og bestemte Villie, er den væsentligste Trøst for mig og <lb/>
andre Fædrelandsvenner. Dette har jeg erfaret under sammes aldeles  <lb/>
confidentielle Meddelelse til enkelte Storthingsmænd og i Gaar i Regjeringen, <lb/>
hvorved det dog var mig paafaldende, at Stang, som ellers ikke sparer Ord, <lb/>
forholdt sig aldeles taus. Naar man har spurgt mig, om vi tør stole paa <lb/>
Kongens Urokkelighed, har jeg svaret: "<hi rend="underline">som paa Klippen</hi>!" – Denne Kongelige <lb/>
Urokkelighed vil alene kunne rædde Fædrelandet fra den truende Fare.</p>
               <p>	Efter min confidentielle Conference i Statsraadet i Gaar, om Statsraad <lb/>
Fleischers Efterfølger, er jeg desværre ikke klogere, end jeg var.  <lb/>
Vanskeligheden forøges derved, at man i vor Tid nødsages til at tage Hensyn <lb/>
paa en vis Opinion, som kan være den dygtigste stik imod. Jeg maa underdanigst <lb/>
bede Deres Majestæt naadigst tilgive, at jeg endnu ikke formaaer at  <lb/>
fremsætte et forsvarligt Forslag, hvorefter jeg fremdeles stræber.</p>
               <p>	De militaire Departementers yderligere Indstilling om Forsvarsvæsenet, <lb/>
er mig lovet til næste Statsraad.</p>
               <p>	En liden Snev af Nutidens moralske Cholera har viist sig i Urskoug <lb/>
Præstegjeld, Agershuus Amt. Sognets Huusmænd (Torpare) havde besluttet i <lb/>
Masse at tilintetgjøre Gaardmændenes Træskemaskiner, og tilkjæmpe sig <lb/>
bedre Vilkaar. Militair Hjelp var bered, men det lykkedes en dygtig <lb/>
Lensmand at afværge Udbruddet mod Bondearistocratiet.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed Kronprindsens Fødselsdag agter jeg at feire <lb/>
ved en stor Middag. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30 April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
