<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 19. november 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p>	Vinteren, som indfandt sig usædvanlig tidlig dette Aar, synes nu <lb/>
at have befæstet sig. Vi have om Morgenen 7 à 8 Grader Réaumur Kulde <lb/>
og ved en liden Sneebedækning et godt Slædeføre. Havnen er belagt med <lb/>
Iis og Skibene kunne nu ikke komme Christiania nærmere end til Drøbak.</p>
               <p>	Den Formindskelse i Toldintraderne som man havde Grund til at <lb/>
befrygte, er lykkeligviis ikke indtruffet i Aarets første 10 Maaneder. <lb/>
Disse beløb nemlig fra Januar til sidste October dette Aar, – 1,754,412 <lb/>
Speciedaler og i samme Tidsrum forrige Aar 1,691,321 Spdl. altsaa dette <lb/>
Aar 63,091 Speciedl. mere, men derhos bør, for at gjøre en rigtig  <lb/>
Sammenligning, erindres, at Statscassen ved Korntoldens Ophævelse, i nogle <lb/>
Maaneder forrige Aar tabte 160,000 Speciedaler, saa at, om denne havde <lb/>
været opkrævet, vilde Toldintraderne i samme Aars første 10 Maaneder <lb/>
have beløbet(Nsp) 1,851,321 Speciedl. altsaa 97,000 Spdl. mere end dette <lb/>
Aar. Imidlertid have dog Toldintraderne i Virkeligheden givet Statscassen <lb/>
63,000 Speciedl. større Indtægt i dette Aars første 10 Maaneder end i <lb/>
samme Tidsrum forrige Aar. Den tidligere Vinter dette Aar og deraf  <lb/>
følgende Skibsfartens tidligere Standsning, vil formodentlig formindske <lb/>
Toldintraderne i Aarets tilbageværende 2 Maaneder.</p>
               <p>	Blandt Norges Export Artikler har Planker og Bord lidt meest, ved <lb/>
den politiske Omvæltning i Frankrige og den deraf følgende Pengemangel, <lb/>
standsede Industrie, og ødelagte Velvære i dette ulykkelige Land. I <lb/>
Frankrige fandt Norges som Sveriges Saugproducter i den senere Aarrække <lb/>
sin største og bedste Afsætning. Denne har i den længste Deel af Aaret <lb/>
været aldeles standset, og det Ubetydelige, som i den seneste Tid er <lb/>
bleven solgt, kunde kun finde Kjøbere for meget nedsatte Priser. Af min <lb/>
ikke ubetydelige Saugproduction dette Aar har jeg Intet kunnet sælge og <lb/>
det er en Selvfølge,at det er saare vanskeligt at vedligeholde de med en <lb/>
betydelig Rørelse forbundne Udgifter, uden Productsalg, altsaa uden  <lb/>
Indtægt. Den Erstatning, som Exporteurer, især svenske, have søgt i England, <lb/>
har kun bevirket det engelske Markeds Overfyldning med Saugproducter og <lb/>
Umuligheden af disses Salg. Under disse ugunstige Omstændigheder er denne <lb/>
Norges vigtige Industrigreen i en meget nedtrykt Stilling, men jeg trøster <lb/>
mig ved min Erfaring, at jeg tidligere har oplevet en lignende; men at <lb/>
Forsynet forundte Hjelp i Nødens Stund.</p>
               <p>	Den 14de tiltraadte Statsraad Krog med Frue Reisen til Stockholm <lb/>
og vil forhaabentlig ved Modtagelsen heraf, være lykkelig ankommet.</p>
               <p>	Hr Ole Bull har efter en 8 Dages Ophold her gjort mig en Visit, <lb/>
medens jeg var i Statsraadet; men efter hans seneste uforskammede Opførsel <lb/>
i Paris i Selskab med vor Carl Bonaparte Rosen, kan jeg ikke finde det <lb/>
passende at indbyde ham.</p>
               <p>	Man har gjort mig opmærksom paa, at een af vore værdige Embedsmænd <lb/>
og Dommere, Sorenskriver i Hadeland og Land, Thaulow, anstundende 23de <lb/>
December dette Aar vil opfylde sit 50-aarige Jubilæum som Kongelig <lb/>
Embedsmand, og anmodet mig om, underdanigst at udbede, at Deres Majestæt <lb/>
i denne Anledning naadigst vil forunde ham St Olofsordenens Ridderkors. <lb/>
Jeg opfylder saa meget heller dette Ønske, som jeg i Eet og Alt underskriver  <lb/>
hosfølgende mig af Stiftamtmand Sem om Thaulow givne Oplysninger, <lb/>
dem Statsraad Krog, som nøie kjender ham, vil kunne stadfæste. Deres <lb/>
Majestæt turde muligen erindre en munter Aften og et godt Natteqvarteer <lb/>
paa Sorenskriver Thaulows vakkre Gaard Velo paa Tilbagereisen fra Bergen <lb/>
i Aaret 1833.</p>
               <p>	Om Deres Majestæt naadigst maatte bifalde dette underdanigste <lb/>
Forslag, vilde den Kongelige Naades Værd forhøies, om Decorationen maatte <lb/>
tilsendes mig saa betimelig, at jeg kunde tilstille Thaulow den paa hans <lb/>
forestaaende Høitidsdag, <hi rend="underline">anstundende 23de December</hi>.</p>
               <p>	En lignende Kongelig Naade vover jeg underdanigst at udbede for en <lb/>
anden lige værdig Kongelig Embedsmand, Sorenskriver i Nedre Tellemarken, <lb/>
Jonas Wessell, Ridder af Nordstjerneordenen i Anledning af hans Udtrædelse <lb/>
af hans lange og hæderlige Embedsbane ved dette Aars Udgang.</p>
               <p>	Han begyndte sin Embedsbane som Auditeur og Regementsqvarteermester <lb/>
1788, altsaa for 60 Aar tilbage og har i 56 Aar med Retsind og udmærket <lb/>
Dygtighed beklædt sit nu iværende Embede, som hans høie Alder 82 Aar, <lb/>
nødsager ham til at fratræde ved dette Aars Udgang.</p>
               <p>	Med Glæde har jeg af danske Blade erfaret, at Deres Majestæt har <lb/>
benaadet den Kongelig danske Conseillepresident Greve W. Moltke med <lb/>
Seraphimer Ordenen, medens jeg ligesaalidet har seet dennes som Hans <lb/>
Excellence Stjernelds Udnævnelse til Ridder af Elephantordenen omnævnt <lb/>
i svenske Blade.</p>
               <p>	Jeg skal idag give en Middag for Statsraad Erichsen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19de November 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
