<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 24. september 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var skrevet i Kjøbenhavn den 13de <lb/>
denne Maaned.</p>
               <p>	Den 14de begav jeg mig til Baroniet Løvenborg, hvor jeg, som for <lb/>
Tiden caput familias, efter 28 Aars Forløb, havde den Glæde at forefinde <lb/>
en værdig yngre Generation, en fornuftig og dygtig Stamherre, med <lb/>
50,000 Rigsbankdalers aarlig Indkomst og lykkelige Undergivne. Denne <lb/>
skjønne Familie Eiendom er bleven opretholdt, fordi den fra Arrilds Tid <lb/>
har været Stamhuus, fideicomis, medens min Slægts store norske Eiendomme, <lb/>
                  <hi rend="underline">som ikke vare det</hi>, i samme Tidsrum ere blevne adsplittede, med <lb/>
Undtagelse endnu af Fossum. Nutidens Radicale ville tilintetgjøre denne <lb/>
for Slægter og Stater lige velgjørende Stabilitet og da de ikke kunne <lb/>
gjøre Alle rige, ville de gjøre alle fattige! dette kan opnaaes!</p>
               <p>	Den 16de begav jeg mig til General Oxholm paa Taarnborg, den 18de <lb/>
til Hans Excellence Greve Otto Moltke paa Espe, som forlod sin  <lb/>
Statsminister Post, fordi Kong Christian den 8de mod hans Raad udnævnte  <lb/>
Prindsen af Augustenborg til Statholder i Hertugdømmerne. Dette Raad var  <lb/>
dog ikke ilde!</p>
               <p>	Den 19de reiste jeg til Hans Excellence Greve Gebhard Moltke paa <lb/>
Glorup i Fyhn, samme Dags Aften til min nær beslægtede Grev Reventlow <lb/>
paa Brahe-Trolleborg. Den 20de indskibede jeg mig i Nyborg, den 22de <lb/>
landede jeg velbeholden i Christiania.</p>
               <p>	Paa Glorup Herregaard forefandt jeg indqvarteret Oberstlieutenant <lb/>
Nordenfeldt med 12 Officierer og 44 Underofficierer og Menige af Elfsborgs <lb/>
Regemente, som Alle forpleiedes rundelig af Eieren. Almindelig  <lb/>
Tilfredshed, med Deres Majestæts Tropper i Fyhn erfarede jeg af Herremænd, <lb/>
som af Bønder. Jeg har gjennemreist en stor Deel af Sjælland og en Deel <lb/>
af Fyhn. Overalt har jeg funden store Fremskridt, Velstand og Lykke, som <lb/>
Nutidens Radicale Politikere, <hi rend="underline">der</hi>  som i andre Lande, snart vil bringe af <lb/>
Dynen i Halmen. Agitatorer gjennemkrydse Landet, for under Navn af  <lb/>
Bondevenner, at vinde og opægge den nu lykkelige Bondestand for Reformer, <lb/>
som Godseierne af alle Stænder og andre modsee med Frygt og Grue.  <lb/>
Dannemarks Konger og Magnater have længe været Bondens sande Venner. <lb/>
Høsten har i Dannemark været velsignet.</p>
               <p>	Deres Majestæts Besvær og Opoffrelser for Danmark paaskjønnes <lb/>
taknemmelig af Høie og Lave, af det hele danske Folk. Som Beviis paa  <lb/>
Opmærksomhed for Deres Majestæt tillader jeg mig at bemærke, at Hans danske <lb/>
Majestæt paa Frederiksborg ikke bar nogen anden Decoration end Seraphims <lb/>
Ordenen. Her hjemme, har jeg, Gud være lovet! funden Alt vel, og tør <lb/>
jeg ogsaa antage, at Kornhøsten her har været meget god.</p>
               <p>	Ved at passere Horten havde jeg en Samtale med Capitaine Erichson, <lb/>
for at meddele ham Deres Majestæts naadige Tilbud om som Statsraad at <lb/>
overtage Marine Departementet. Han modtog dette naadige Tilbud med dyb <lb/>
Taknemmelighed; men udbad sig nogle Dages Betænkning, hvorefter jeg vil <lb/>
afgive underdanigst Rapport.</p>
               <p>	Statsraad Krog har meddeelt mig, at Kirke Departementet har indstillet <lb/>
Præsten Harbitz til at gaae tilbage til sit forrige Embede, hvortil <lb/>
han yttrede <hi rend="underline">ugjerne</hi>  at have givet sin Stemme. Jeg vover at bede Deres <lb/>
Majestæts naadige Resolution udsat, indtil jeg, efterat have gjort mig <lb/>
bekjendt med Indstillingen, har havt Anledning til derom underdanigst <lb/>
at yttre mig. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName> den 24 September 1848.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 24. september 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Postscriptum!</head>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at fremsende mit hjertelige Ønske <lb/>
for Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs Helbredelse, hvorom jeg med stor <lb/>
Længsel modseer Underretning.</p>
               <closer>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
