<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 16. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Mine sidste underdanigste Rapporter vare af 13de og 14de denne <lb/>
Maaned.</p>
               <p>	Den 14de modtog vi en Udenrigs som bragte Finants Departementet <lb/>
den samme Erklæring fra 2de andre Hamburger Handelshuse, som ommeldt <lb/>
af et andet i min sidste underdanigste Rapport om Umuligheden af at kunne <lb/>
under nærværende Omstændigheder give nogensomhelst Credit. Under <lb/>
vor derved forøgede Bekymring have vi formaaet Consul Faye til, ledsaget <lb/>
af en af Finants Departementets underordnede Embedsmænd, at begive <lb/>
sig til Hamburg med det igaar Eftermiddag afgaaede Dampskib "Nordcap" <lb/>
for at udvirke for Finants Departementet den Credit som er uundværlig <lb/>
for ved Trassering paa Hamburg at opretholde privat Credit og afværge <lb/>
Formindskelse af Bankens Sølvfond og deraf følgende Inddragelse af de <lb/>
circulerende Banksedler. Vi have derhos opfordret Kongsbergs Sølvværks <lb/>
Direction til, saavidt det kan skee uden Ulempe, at forøge Productionen <lb/>
af Sølv, som er det sikkreste Middel til at tilveiebringe Credit.</p>
               <p>	Vi have anseet det tilraadeligt at sende Dampskibet "Nordcap" til <lb/>
Travemünde istedetfor til Kiel.</p>
               <p>	Efter Rygte skal flere norske Skibe være retournerede fra Frankrige <lb/>
med deres Trælast Ladninger, fordi Modtagerne ikke kunde betale <lb/>
de bestilte Ladninger, ja ikke engang Fragten, og med Vished veed jeg, <lb/>
at paa denne Grund ere 3 Trælastladninger retournerede til Kragerøe <lb/>
fra Frankrige og 2de fra England, hvor de heller ikke kunde sælges for et <lb/>
blot til Fragten svarende Beløb. Deslige Begivenheder bebude en total <lb/>
Standsning af Export af Norges betydeligste Product Trælast, som vil have <lb/>
en lammende sørgelig Indflydelse paa den indre Rørelse. Jeg har oplevet <lb/>
lignende sørgelige Omstændigheder 1807, da ogsaa Overgangen fra Velstand <lb/>
til Forlegenhed og Elendighed skeede lige pludselig, og Ulykken i høi Grad <lb/>
forøgedes ved udvortes Krig, afbrudt Communication med Udlandet og hindret <lb/>
Tilførsel af Livets første Nødvendigheder. Den Almægtige hjalp os <lb/>
til at overvinde Datidens Nød og vi bør ogsaa nu stole paa Ham, medens <lb/>
vi efter bedste Evne anstrænge vore menneskelige Kræfter. Disse kunne <lb/>
imidlertid ikke bruges saa frit som 1807, da Styrelsen var aldeles ubunden, <lb/>
medens den nu er bunden ved constitutionelle Baand, der som oftest <lb/>
lamme eller forhindre fra at iværksætte overordentlige Forholdsregler <lb/>
med den Raskhed som overordentlige Omstændigheder kræve. Jeg handlede <lb/>
i saa Henseende 1807 friere som Amtmand end Regjeringen nu.</p>
               <p>	Hvad jeg i min sidste underdanigste af 14de yttrede om en <lb/>
Storthingsfractions Hensigt, har idag viist sig som rigtig og er uden Tvivl <lb/>
bleven paaskyndet ved Statsraads-Reformen i Stockholm. Min Ven Harbitz, <lb/>
som 1836 vilde have dømt mig fra Livet, underrettede mig idag om, at <lb/>
han og en Fraction af Storthinget havde i Sinde, i en meget loyal Adresse, <lb/>
at supplicere Deres Majestæt om, at entledige <hi rend="underline">alle</hi>  norske Statsraader, <lb/>
med Undtagelse af Stang og mig (les extrêmes se touchent!) og at <lb/>
denne Fraction vilde vise mig den Tillid derom foreløbig confidentielt <lb/>
at underrette mig.</p>
               <p>	Jeg meddeelte saavidt Omstændighederne kunde tillade, Harbitz min <lb/>
Anskuelse om Gjenstanden og at Deres Majestæt allerede uden en saadan <lb/>
Anmodning, var betænkt paa at tage et Initiativ, som jeg indstændig <lb/>
raadede at oppebie, hvilket Harbitz lovede mig at ville bestræbe sig <lb/>
for at udvirke. Under disse Omstændigheder er det saa meget nødvendigere <lb/>
at paaskynde den her paatænkte Reform, som jeg ønsker maa blive <hi rend="underline">for</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Tiden</hi>  tilfredsstillende.</p>
               <p>	Ved den Tillid, som nu vises mig af<hi rend="underline">den</hi>  Fraction af Storthinget, <lb/>
(den øvrige, den intelligente Deels Sindelag mod mig tør jeg stole paa) <lb/>
tilbagekalder jeg med Tilfredsstillelse i min Erindring, Høistsalig <lb/>
Kongens Yttring til mig i en naadig Skrivelse af 28de September 1836: <lb/>
“que l'injustice des pariis a un terme”. <lb/>
En af de for Tiden vigtigste Gjenstande for Regjeringens Opmærksomhed <lb/>
og Bestræbelser bør Rigets Forsvarsvæsen være, hvorom Statsraad <lb/>
Fosses efter min Anmodning forfattede interessante Betænkning <lb/>
underdanigst vedlægges.</p>
               <p>	I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at indstille: <lb/>
”at Deres Majestæt ved en i Statsraads Protocol afgivende naadigst <lb/>
Beslutning, vil bemyndige Regjeringen til  1o at give Storthinget fortroelig <lb/>
Meddelelse af Regjeringens underdanigste Indstilling af 29de Marts <lb/>
denne Gjenstand betræffende og  2o til paa Deres Majestæts høie <lb/>
Vegne at begjære de til Hensigtens Opnaaelse nødvendige extraordinaire <lb/>
Midler bevilgede.”</p>
               <p>	Om det naadigst maatte behage Deres Majestæt at afgive saadan Befaling <lb/>
                  <hi rend="underline">strax</hi>  skulde Regjeringens Meddelelse til Storthinget mulig kunne <lb/>
skee <hi rend="underline">samtidig</hi>  med Afgivelsen af den i Aften modtagne naadige Proposition <lb/>
om Statslaan, som paa Grund af Storthingets Paaskeferier ikke vil kunne <lb/>
skee før den 25de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale denne vigtige Gjenstand <lb/>
paa det Varmeste. Efter sædvanlige Former, skulde denne Gjenstand behandles <lb/>
i Regjeringen og derom en formelig underdanigst Indstilling gjøres <lb/>
men om vi under de iværende Omstændigheder ikke ville tilsidesætte <lb/>
tidspildende Former vil Alt strande paa Former og Intet blive udrettet.</p>
               <p>	Forgaar gav jeg en Middag for 60 Storthingsmænd, hvoriblandt 20 <lb/>
Bønder, foruden andre Notabiliteter.</p>
               <p>	Hr Greve Lewenhaupts Meddelelse af 13de bragte Posten mig seent <lb/>
i Aften og disse underdanige Linier skrives nu Natten til den 17de. –</p>
               <p>	Med Hensyn paa mangehaande for dette Riges Vedkommende nødvendige <lb/>
Foranstaltninger, er det nødvendigt at kjende vort Forhold til fremmede <lb/>
Magter, især til Naboestaterne Dannemark og Rusland, hvorom jeg fremdeles <lb/>
er i complet Uvidenhed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16de April 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. april 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16 April 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Norges Statholder.</opener>
               <p>	Med Deres Excellences gunstige Tilladelse meddeler jeg herved nogle <lb/>
i Hast paa Papiret henkastede Tanker om hvad der med Hensyn til  <lb/>
Forsvarsvæsenet under de nærværende meer og meer truende Tidsomstændigheder <lb/>
kan og bør gjøres og gjøres uden ringeste Ophold.</p>
               <p>	I det underdanigste Foredrag af 29de forrige Maaned, have de <lb/>
militaire Departementer søgt at give en almindelig Oversigt over  <lb/>
Forsvarsvæsenets høist mislige Stilling, forklaret sammes Aarsager og  <lb/>
udhævet Nødvendigheden af at der, endog for blot at kunne strax improvisere <lb/>
et midlertidigt forstærket Forsvar mod Søsiden, for nogle især vigtige <lb/>
Punkter, nødvendigen maa stilles til Militairetaternes Disposition de <lb/>
fornødne betydelige Midler udenfor de ordinaire budgetmæssig bevilgede. <lb/>
Det er ligeledes forklaret, at hvad der af disse sidstnævnte Midler for <lb/>
nærværende Tid nærved indeværende Budgettermins Udløb, enten er  <lb/>
udisponeret eller forsvarligen kan borttages fra andre Øiemeed, der  <lb/>
ligeledes tilsigte Forsvarsvæsenets Udvikling, er saa yderst lidet, at <lb/>
derved høist ubetydeligt kan virkes til i Hast at tilveiebringe de  <lb/>
paapegede improviserede Forstærkninger af Forsvaret for Norges Kyster, eller <lb/>
rettere at ophæve enkelte meest udsatte Punkters totale Forsvarsløshed.</p>
               <p>	Da imidlertid den Kongl. naadigste Resolution i Anledning af <lb/>
Regjeringens underdanigste Foredrag af 29de forrige Maaned, idet den <lb/>
erkjender, at de nylig indtrufne politiske Begivenheder opfordre os til med <lb/>
Alvor og Kraft at ordne Landets Forsvarsvæsen, saaledes, at vi saameget <lb/>
muligt forberedede kunne imødesee Begivenhedernes Udvikling og deres <lb/>
Følger for os, dog indskrænker Regjeringens Bemyndigelse til paa Hans <lb/>
Majestæts høie Vegne at træffe de fornødne Foranstaltninger i denne <lb/>
Retning ved den tilføiede Betingelse, at disse extraordinaire  <lb/>
Foranstaltninger lade sig udføre ved de budgetmæssig bevilgede Midler. I det <lb/>
underdanigste Foredrag af 29de forrige Maaned søgte man netop at vise, at <lb/>
der med den ringe til Disposition havende Deel af disse Midler lod sig  <lb/>
lidet eller saagodtsom Intet udrette til virksom Fremme af Øiemedet. <lb/>
Regjeringen er saaledes sat i den høist piinlige Stilling, ikke at kunne <lb/>
gjøre noget somhelst virksomt Skridt til i nogen Maade at afhjelpe  <lb/>
Forsvarsløsheden. Denne er vistnok i sin Almindelighed bekjendt for det nu <lb/>
forsamlede Storthings Medlemmer. Imidlertid er der ikke forelagt samme fra <lb/>
Regjeringen nogen officiel Meddelelse, som giver Kundskab om Forsvarsvæsenets <lb/>
Tilstand. Af Storthinget, som dog maa forudsættes med Hans Majestæt Kongen <lb/>
og det norske Folk at dele det almindelige Ønske under de nærværende <lb/>
europæiske Forholde at have Forsvarsvæsenet i saadan Stand, at vi, <lb/>
saavidt gjørligt, kunne være forberedte paa at nøde Begivenhedernes  <lb/>
Udvikling og deres Følger for vort Land, dets Ære og Interesse, ere de  <lb/>
hertil fornødne Midler endnu ikke begjærte og ingen Oversigt over Tilstanden <lb/>
er bleven Storthinget meddeelt. Alt Ansvar i saa Henseende falder alene <lb/>
paa Regjeringen. Det Skridt, den har gjort, er Folk og Storthing ubekjendt <lb/>
og har endnu ikke viist nogen synlig Virkning. Regjeringens Medlemmer staae <lb/>
følgelig for nærværende Tid i det Lys for Offentligheden, som om de vare <lb/>
de eneste Mænd i Norge, hvem de mægtige Tidsbegivenheder ikke havde <lb/>
givet tilstrækkelig Opfordring til at rette deres Tanker og Virksomhed <lb/>
paa Forsvarsvæsenet, som om de vare de Eneste, der ikke indsaa, at det <lb/>
nu er paa høieste Tid, at opgive al Tanke om at ville have Forsvar og dog <lb/>
bassere det paa Forudsætning om, at det ikke vil fordres anvendt førend <lb/>
efter et halvt Sekels eller længere Tids Forløb, og at man saaledes i al <lb/>
Roe, for at formindske de aarlige Udgifter hertil kan fordele dem paa en <lb/>
Række Aar, der gaae langt ind i Fremtiden.</p>
               <p>	Det er saadan Fremgangsmaade, som nu efter Forløb af 34 Fredsaar, <lb/>
lade os staae i høi Grad uforberedede paa Forsvar, saa at vi, for blot i <lb/>
Hast at kunne tilveiebringe et høist ufuldkomment midlertidigt Forsvar <lb/>
for de vigtigste Punkter, nu nødsages til at opoffre for extra ordinaire <lb/>
Forsvarsanstalter betydelige Summer, som kunde været besparede, om <lb/>
Fredsaarene havde været anvendte til med dobbelt eller fleerdobbelt Kraft at <lb/>
fremme Forsvarsvæsenets materielle Udvikling, der i vort Land mere end <lb/>
i noget andet, fordrer lang Tid, selv om Pengemidler haves til Disposition. <lb/>
Hvad der i saa Henseende er tabt, kan ikke erstattes, med den Vækkelse <lb/>
de seneste mægtige Begivenheder i Europa har givet, bør ikke være spildt. <lb/>
Den bør, idetmindste bevirke Erkjendelsen af at det hidtil befulgte System <lb/>
for Forsvarsvæsens-Udgifternes Fordeling paa overdrevent lange Tidsrum, <lb/>
for Fremtiden forlades.</p>
               <p>	I den Budgetproposition, som er forelagt det nu forsamlede Storthing, <lb/>
ere Militair-Udgifterne imidlertid opførte efter hiint gamle System,  <lb/>
vistnok imod de militaire Departementers Ønske, men nødvendiggjort ved <lb/>
Erfaring om at større Summer end de forlangte ikke kunde ventes bevilgede.</p>
               <p>	Siden Budgettet forfattedes, have imidlertid de Slag i Slag indtrufne <lb/>
politiske Omvæltninger forandret i høi Grad de Forhold, hvorefter <lb/>
Aspecterne til Krig eller Fred maa bedømmes.</p>
               <p>	Hvad der for 2 Maaneder tilbage stod for os som en fjern Fremtids <lb/>
dunkle Muligheder, staaer os nu i klart Lys lige for Øinene. Vi have nu <lb/>
Grund til at befrygte, at see ett eller andet Punkt af vor Kyst, som det <lb/>
baade for National Æren og National Interessen, er af Vigtighed at <lb/>
forsvare, pludselig angrebet.</p>
               <p>	Muligheden af et saadant beroer paa 2de Ting, nemlig: <lb/>
                  <list>
                     <label>1o</label>
                     <item>Tilveiebringelse af Pengemidler og</item>
                     <lb/>
                     <label>2o</label>
                     <item>disses hurtige og hensigtsmæssige Anvendelse til at skaffe Forsvar<lb/>
der, hvor nu intet findes.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Tilveiebringelsen af Pengemidlerne, uden hvilket aldeles intet kan <lb/>
gjøres, beroer alene paa Storthinget. Hvad der ei turde haabes for et Par <lb/>
Maaneder tilbage, er der nu al Grund til at haabe. En for Nationens <lb/>
Interesse og Ære varmtfølende National Representation vil ikke undlade at <lb/>
bevilge de Midler, som ere fornødne for Forsvaret, saavidt som der er  <lb/>
nogensomhelst Mulighed i deres Tilveiebringelse. Men Representationen har <lb/>
Krav paa af Regjeringen at blive gjort bekjendt med vore Forsvarsanstalters <lb/>
mislige Stilling, og opfordret til at anvise de fornødne Midler til <lb/>
saavidt gjørligt at sætte Styrelsen istand til at afhjelpe samme.</p>
               <p>	Endeel af de Udgifter, der anvendes til midlertidige extraordinaire <lb/>
Forsvarsanstalter, saasom til Opførelse af passagere Befæstninger, der <lb/>
med Tiden maa ombyttes med stærkere og permanente Værker, ere vistnok, <lb/>
forsaavidt de ikke komme at benyttes, bortkastede, hvorimod Alt hvad der <lb/>
anvendes til at anskaffe saadanne Krigsfornødenheder, som til alle Tider <lb/>
bør haves i Forrad, kun er at betragte som Forskud paa ordinaire Udgifter. <lb/>
Det er imidlertid ikke nok at der fordres anviist Midler udenfor det <lb/>
ordinaire Budget til de <hi rend="underline">midlertidige extraordinaire</hi>  Foranstaltninger som <lb/>
strax kunne føies til en improviseret Forstærkning af Forsvarsvæsenet. Det <lb/>
er idetmindste af ligesaa stor Vigtighed, at henlede Storthingets  <lb/>
Opmærksomhed paa Nødvendigheden af ved de ordinaire Budgetbevillinger for <lb/>
Forsvarsvæsenet nu at forlade den hidtil brugte Fremgangsmaade, at fordele <lb/>
Udgifterne for Anskaffelser og Befæstninger paa langt længere Tidsrum <lb/>
end der fornødiges til at iværksætte Anskaffelserne og istandbringe de <lb/>
paagjældende Befæstninger. Saasnart et Batterie eller andet Befæstningsværk <lb/>
er færdigt fra Ingenieuren, bør Artilleristen have alt parat til <lb/>
dets Montering. En saadan Ordnen i Forsvarsvæsenets materielle Udvikling <lb/>
forudsætter naturligviis betydelig større Bevillinger til disse Gjenstande <lb/>
end hidindtil have fundet Sted og end hvad der af nærværende Storthing <lb/>
er bleven begjært.</p>
               <p>	Resultatet af det her Anførte er, at jeg anseer det for Regjeringens <lb/>
Pligt snarest muligt at gjøre det nu forsamlede Storthing bekjendt med <lb/>
Forsvarsvæsenets Tilstand, hvilket lettest kunde skee ved Meddelelsen af <lb/>
en Afskrift af Regjeringens underdanigste Foredrag om denne Gjenstand af <lb/>
29de f.M. Skjønt jeg ikke finder dennes Hemmeligholdelse tilstrækkelig <lb/>
motiveret, men tvertimod troer, at herved virkes skadeligt i flere  <lb/>
Henseender, vil jeg dog ikke andrage paa at den tillades at komme til  <lb/>
offentlig Kundskab, hvilket sidste ikke er nogen nødvendig Følge af at den <lb/>
meddeles Storthinget. Dette troer jeg bør skee senest til samme Tid som den <lb/>
forventede Kongl. Proposition om Bemyndigelse til Optagelse af Statslaan <lb/>
fremsættes.</p>
               <p>	Samtidig hermed bør Storthinget indbydes til extra ordinairt at <lb/>
bemyndige til Anvendelse for Befæstningsvæsenets Fremme, samt til <lb/>
Anskaffelse af Kanoner og Ammunition, foruden de i Budgetpropositionen <lb/>
dertil opførte Summer, 300,000 Species, der bleve at fordele efter <lb/>
Kongens Bestemmelse.</p>
               <p>	Jeg har her frit og uforbeholdent udtalt mine Anskuelser om hvad der <lb/>
under de nærværende Omstændigheder uden ringeste Ophold bør gjøres og <lb/>
jeg overlader aldeles til Deres Excellence at gjøre det Brug af hvad jeg <lb/>
her har tilladt mig at yttre, som Deres Excellence maatte finde for godt.</p>
               <p>	Deres Excellence vil gunstigst undskylde, at jeg fremsender det <lb/>
makulerede Concept saaledes som det er flydt fra Pennen. Til selv at <lb/>
reenskrive det har jeg idag ingen Tid formedelst en berammet Conference <lb/>
med Hr Statsraad Stang og jeg vil ikke betroe det i en Afskrivers Hænder.</p>
               <p>	Under Nedskrivningen af denne Opsats modtog jeg Morgenbladet for <lb/>
idag og finder i samme et Stykke med Overskrift " Noget maa gjøres," <lb/>
der i Alt væsentligt stemmer overeens med mine Anskuelser om at <hi rend="underline">Noget</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">maa gjøres</hi>, og at det som allerede er gjort fra Regjeringens Side ikke <lb/>
er tilstrækkeligt.</p>
               <p>	Det Lidet som med Hensyn til Marinens Værfter hidtil har kunnet <lb/>
gjøres til den heromhandlede Sags hurtige og kraftige Fremme, er strax <lb/>
bleven gjort, og den hertil hos Armee Commandoen og Ingenieur- samt <lb/>
Artilleriebrigaden begjærte Assistance er med største Beredvillighed og <lb/>
Hurtighed bleven tilsagt.</p>
               <p>	Det er mig bekjendt, at Marinecommandoen er saa vidt færdig med det <lb/>
af samme begjærte Forslag, at Marine Departementet om et Par Dage kan <lb/>
vente at være i Besiddelse af de fornødne Materialier til at afgive den <lb/>
i 2det Passus af den Kongelige Resolution af 5te denne Maaned befalede <lb/>
Betænkning og Indstilling.</p>
               <closer>
                  <salute>Med udmærket Høiagtelse</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Foss</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
