<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 7. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
               <p>	Adressesagens Behandling er overdraget til en Comité, sammensat af <lb/>
Procol- og Decisionscommitéens 14 Medlemmer, hvoraf Alle, paa maaskee 3 <lb/>
nær, ere ivrige Adressemænd, af hvem jeg venter Adressen anbefalet, i <lb/>
hvilket Fald jeg ikke vover at haabe at deres Forkastelse vil vinde <lb/>
Pluralitet i Storthinget. Vore dygtigste Storthingsmænd forvente  <lb/>
imidlertid det Modsatte, medens jeg i alle Fald sætter min største Liid og <lb/>
Fortrøstning til, at Adressen, om den fremkommer, vil af Deres Majestæt <lb/>
blive tilbageviist med Alvor og Kraft. Jeg føler mig forpligtet til at <lb/>
yttre min underdanigste Formening: at denne Sags Behandling fra  <lb/>
Kongemagtens Side vil afgjøre den norske Thrones fremtidige Skjæbne, at <lb/>
denne gamle Kongethrone vil staae eller falde med denne Sag.</p>
               <p>	Jeg beklager, at flere Kongelige Embedsmænd, blandt Andre <lb/>
Stiftamtmand Harris have deeltaget i de hemmelige Forsamlinger, hvori <lb/>
Adressen har været forberedet og bidraget til dens Istandbringelse, – og <lb/>
meest beklager jeg, at Statsraad Stang i denne Begivenhed <hi rend="underline">synes</hi>  meget <lb/>
compromitteret, uagtet han vist ikke har taget nogen activ Deel.</p>
               <p>	Jeg har megen Grund til at antage, at Partiet har vunden ham ved at <lb/>
give ham Udsigt til at blive saa kaldt Premier Minister, med Fuldmagt til <lb/>
à la Advocat Lehmann i Danmark, at danne et saa kaldt Ministerium, og at <lb/>
hans Forfængelighed ikke har kunnet modstaae denne Fristelse. Jeg bestyrkes <lb/>
i denne Formening ved hans uforsigtige Yttringer og ved hans hele <lb/>
Forhold under Sagens Behandling. Han havde uden Tvivl allerede taget sit <lb/>
Partie, da han den 2den April forinden jeg endnu havde Ahning om en <lb/>
paatænkt Adresse, med den stærkeste Lidenskabelighed yttrede sin Anskuelse <lb/>
om at de fleste Statsraaders Afgang var uundgaaelig, nødvendig, og i <lb/>
Mangel deraf, <hi rend="underline">truede med en Storthings Adresse</hi>. I denne som i enhver <lb/>
Begivenhed – skylder jeg Deres Majestæt uindskrænket Oprigtighed, men <lb/>
udbeder, <hi rend="underline">at den maa være for Deres Majestæt alene</hi>.</p>
               <p>	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste Indstilling betræffende <lb/>
Forsvarsvæsenet blive expederet, hvorved jeg høieligen beklager, <lb/>
at de 4 Statsraader Vogt, Stang, Riddervold og Sørenssen, have erklæret  <lb/>
sig imod de militaire Departementers underdanigste Forslag, som gaaer ud  <lb/>
paa, at, under Forudsætning af at de nærværende politiske Omstændigheder  <lb/>
kræve det, Deres Majestæt naadigst vil foreslaae for Storthinget,  <lb/>
at bevilge 500,000 Species til at sætte Kystforsvaret i forsvarlig Stand  <lb/>
og 300,000 Species til andre Øiemed i samme Retning. At en saadan naadigst  <lb/>
Proposition vilde blive fremsat er allerede paapeget i en tidligere  <lb/>
Indstilling, som er bleven Storthinget meddeelt og Statsraad Foss er  <lb/>
underrettet om, at den i vedkommende Comitée vil blive vel modtaget, –  <lb/>
NB om den ikke i selve Regjeringen havde mødt en beklagelig Opposition og <lb/>
Dissents.</p>
               <p>	Efterat Statsraad Foss i Statsraadet sidste Onsdag havde refereret <lb/>
sin og Statsraad Fleischers forenede vel motiverede Indstilling, holdt <lb/>
Statsraad Stang et langt Foredrag om de politiske Forholde i Europa, om <lb/>
vort Forsvarsvæsen med mere, for at bevise, at vi Intet have at befrygte <lb/>
af ydre Fiender, at vi ikke have Raad til at anvende meget paa vort <lb/>
Forsvarsvæsen, etc. etc. Denne forargelige Discussion fortsattes den følgende  <lb/>
Dag og fik, incredibile dictu, – det Resultat, at 3 af Regjeringens <lb/>
Medlemmer lod sig forlede af Hr Stangs Advocatur, at de 2de nye Medlemmer <lb/>
følge hans Fane og at Regjeringens Medlemmer nu i en vigtig Begivenhed <lb/>
staae sondrede i 2 skarpe Partier! denne Stangs Opposition mod og <lb/>
Seier over Sagkyndige Mænds Anskuelse, opvakte i den Grad bitter  <lb/>
Fortrydelse hos Statsraad Foss, at han den paafølgende Dag leverede mig sin <lb/>
Afskedsansøgning, som jeg venlig bad ham tilbageholde, indtil jeg havde <lb/>
indhentet Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p>	Jeg kan kun underdanigst gjentage min tidligere Bemærkning, at <lb/>
Omskiftning af de militaire Departementers Bestyrelse, <hi rend="underline">under nærværende</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Omstændigheder</hi>, er fraraadelig, og at, om Deres Majestæt deler denne <lb/>
Anskuelse, jeg tør haabe, at Foss vil udsætte sin Beslutning i det mindste <lb/>
indtil Deres Majestæt har afgivet Sin naadigste Resolution i Sagen; <lb/>
men om mod mit Haab ogsaa denne skulde gaae Indstillingen imod, vilde jeg <lb/>
som Ven ikke kunne tilraade Foss at vedblive at arbeide i en Stilling, <lb/>
hvori hans Nidkjærhed og Sagkundskab Intet vilde kunne udrette.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at bemærke, at Indstillingen kun <lb/>
tilsigter, at bringe vort Kystforsvar i den Stand, hvori det forlængst <lb/>
burde have været, hvori det til enhver Tid burde være og hvortil denne <lb/>
Tid, da Europa staaer i lys Lue, haves dobbelt Opfordring for ethvert <lb/>
Folk, som vil bevare sin Selvstændighed.</p>
               <p>	Jeg beklager oftere at have havt Anledning til at yttre Misnøie med <lb/>
Statsraad Stang, og den nysnævnte seneste Begivenhed opfordrer mig til <lb/>
i denne Henseende underdanigst at yttre mig uforbeholden.</p>
               <p>	Statsraad Stang besidder udmærket Talent og Arbeidsdygtighed men <lb/>
Hovedtrækkene i hans Characteer ere en umaadelig Forfængelighed, Arrogance, <lb/>
Paastaaelighed paa egen Mening, Ringeagt for Andres, en oprørende <lb/>
Lidenskabelighed, en uendelig tidsspildende Vidtløftighed, Egenskaber, <lb/>
som for mig og hans øvrige Colleger gjøre os Forretningslivet med ham <lb/>
saa ubehageligt, at vi aldrig gaae i Statsraad med ham uden Frygt for <lb/>
ubehagelige Scener. Vi ere saaledes meget glade ved at blive ham et <lb/>
Aarstid qvit, og jeg ønsker, at Opholdet i Stockholm, under Deres Majestæts <lb/>
høie Nærværelse, i en bedre Omgivning end her, fra hans Advocatdage, <lb/>
vil have en heldig Indflydelse paa ham og give ham den bedre Opdragelse, <lb/>
som han høielig tiltrænger.</p>
               <p>	Min Yttring om, at der blandt de for Armee Departementet nævnte <lb/>
Candidater kun kunde være Spørgsmaal om 3, maa jeg underdanigst berigtige <lb/>
derhen, at Generalmajor Meydell visselig burde kunne komme i Betragtning, <lb/>
men mod ham gjordes den Indvending, at han er for gammel, jeg troer 61 <lb/>
Aar, for at indtræde i en tildeels ny Virksomhed.</p>
               <p>	Saavidt skrevet har jeg den Ære nu Klokken mod 7 Aften, at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 4de med Statsraads Protocol af <lb/>
3die, med mange Bilage som giver mig nok at tænke paa og i hvilken <lb/>
Anledning jeg vil sammenkalde Statsraadet i Morgen for de vigtige  <lb/>
Gjenstandes snarest mulige Behandling. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7 Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
