<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 5. november 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Uagtet jeg idag Intet har at indberette, troer jeg dog, med Hensyn <lb/>
paa, at min sidste underdanigste Rapport er af 26de forrige Maaned, at <lb/>
burde underdanigst meddele, at saavidt mig bekjendt, Alt er her ved det <lb/>
Gamle, det er, Gud skee Lov, taalelig vel, ja bedre end i de fleste  <lb/>
fremmede Lande.</p>
               <p>	Den 1ste denne Maaned flyttede jeg ugjerne til Byen, fordi det er <lb/>
min Skyldighed at see Gjæster, hvortil Holgerslyst i denne Aarstid ikke <lb/>
er skikket. Den 3die gav jeg en Middag og den 8de haaber jeg at kunne <lb/>
feire Hendes Majestæt Enke-Dronningens Fødselsdag ved en Bal.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at lykønske Deres Majestæt til at have <lb/>
vel sluttet den langvarige Rigsdag. Plutôt seul que mal accompagné: men <lb/>
vi bør dog erkjende, at vort Selskab ikke endnu paa langt nær er saa <lb/>
slet som Nutidens tydske Rigsassembléer.</p>
               <p>	Da jeg ugjerne har savnet Prinds Gustav i Processionerne, befrygter <lb/>
jeg, at Hans Kongelige Høihed endnu ikke er helbredet af sit Beensaar, og <lb/>
vil derfor, om dette ikke snart skulde kunne lykkes for de lærde Herrer <lb/>
Livlæger, udbede mig naadigst Tilladelse til at sende dem den uexaminerede <lb/>
Moer Sæther til Hjelp.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Fortegnelse, som viser, <lb/>
hvorledes de paagrebne Deeltagere i Gadeuordnerne hersteds i afvigte  <lb/>
Foraar ere blevne dømte ved Underretten. Alle disse Domme ere appellerede <lb/>
til Overretten, hvor de neppe ville blive formildede.</p>
               <p>	Statsraad Sibbern med Familie er lykkelig arriveret; men da den <lb/>
Statens Færge, hvori de ere reiste, har lidt betydelig Haverie under Reisen, <lb/>
maa Statsraad Krog, som skal benytte den samme Statsvogn, til Stockholm, <lb/>
udsætte sin Afreise en 8 Dage indtil den kan blive repareret.</p>
               <p>	Den danske Minister i Berlin, Grev Plessen, har valgt Christiania <lb/>
til sin Vinterresidents. Samme Smag har Fru Rehbinder, som foretrækker <lb/>
at boe her fremfor hos sin rette Mand i Trondhjem.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 2den November ihændekom mig <lb/>
nys før Postens Afgang, og tør jeg forbeholde mig min underdanigste <lb/>
Rapport i Anledning af dens Indhold til næste Post. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 5te November 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
