<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 1. oktober 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de forrige Maaned.</p>
               <p>	Capitaine Erichsen, der dybt paaskiønner Deres Majestæts naadige <lb/>
Tillid, har nu erklæret sig redebond til at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Tilbud, under den underdanigste Betingelse, at Deres Majestæt naadigst <lb/>
vil tilstede ham, at blive staaende à la suite i Søeetaten med sin <lb/>
havende Anciennetet. Jeg tillader mig underdanigst at anbefale dette  <lb/>
rimelige og billige Ønske, om hvis Opfyldelse Capitaine Erichsen, efterat <lb/>
være bleven udnævnt til Statsraad, vil kunne indgive sit formelige <lb/>
Andragende, om Deres Majestæt naadigst vil tillade mig foreløbig at <lb/>
forsikkre ham om Deres Majestæts naadige Bifald. Jeg imødeseer daglig <lb/>
Statsraad Foss officielle Afskedsansøgning, efter hvis Foredrag Intet vil <lb/>
være i Veien for Erichsens Udnævnelse. Denne er en retsindig og i sit Fag <lb/>
dygtig Mand, som er i Besiddelse af Kammeraders og Almeenhedens Agtelse <lb/>
og Tillid.</p>
               <p>	Gid jeg vidste at gjøre et lige godt Forslag for Armeedepartementet! <lb/>
Jeg søger fremdeles, men hidindtil forgjæves, efter en Mand <hi rend="underline">af Faget</hi>, <lb/>
med Talent, Dygtighed og paalidelige politiske Grundsætninger. Deslige <lb/>
Mænd blive med hver Dag vanskeligere at finde, medens man overalt bestræber <lb/>
sig for at bortfjerne de i Embede værende Ministre. Selv Præsidenten <lb/>
i den tydske Nationalforsamling erklærede nylig: "Det er let <lb/>
at styrte et Ministerium men saare vanskeligt at finde Efterfølgere!"</p>
               <p>	Statsraad Foss har jeg funden physisk bedre; men hans Mund er skjæv <lb/>
og han har vanskelig for at tale.</p>
               <p>	Med underdanigst Henhold til min sidste Yttring betræffende Pastor <lb/>
Harbitz's nye Befordring, tillader jeg mig underdanigst at bemærke  <lb/>
følgende. Deres Majestæt har stedse beviist denne Mand personlig Naade <lb/>
og nylig udnævnt ham til Garnisonspræst i Christiania. Hos mig har han, <lb/>
uden Hensyn til foregaaende Begivenheder, altid mødt personlig Velvillie. <lb/>
Derefter var det saa meget mere uventet og upassende, at see denne Mand <lb/>
yttre sig ivrig for den af en Storthingspluralitet <hi rend="underline">mod Deres Majestæts</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Regjering</hi>  tiltænkte Adresse og i denne Begivenhed at paatage sig en mindre <lb/>
hæderlig Rolle, hvorfor han af denne samme Pluralitet belønnedes med <lb/>
at udnævnes til Statsrevisor. Jeg bekjender, at det strider mod min <lb/>
Følelse, mod min Anskuelse om det rigtige og det passende, at den samme <lb/>
Mand, nu strax efter skal bevises en ny Kongelig Naade, som af hans Partie <lb/>
formodentlig vil blive forklaret for en Regjerings Svaghed. Da imidlertid <lb/>
Regjeringen eenstemmig har anbefalet hans Ønske til naadig Indvilgelse, <lb/>
bør jeg ikke tillade mig at fraraade det.</p>
               <p>	Vort sidste Fredag fra Travemünde ankomne Dampskib ligger nu under <lb/>
Quarantaine ved Hovedøen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 1 October 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
