<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 19. mars 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de har den offentlige <lb/>
Rolighed ikke her været forstyrret. Saasnart jeg Fredag Formiddag havde <lb/>
sluttet min underdanigste Rapport til Deres Majestæt, lod jeg kalde <lb/>
Stiftamtmand Sem, – Politiemesteren, Stadshauptmanden og Formandskabets <lb/>
Ordfører, for at anmode dem om enhver især at forene deres Bestræbelser <lb/>
med mine, for at afværge de Fredsforstyrrelser, som et almindeligt <lb/>
Byrygte bebudede til den forestaaende Aften. Alle benævnte Herrer kjendte <lb/>
Rygtet, en havde endog hørt, at Krudttaarnet paa Hovedøen skulde <lb/>
sprænges i Luften; men Ingen kjendte Anledningen til Rygtet, de  <lb/>
angjeldende Personer eller disses Tendents.</p>
               <p>	Nogle Timer senere lykkedes det mig at erfare Sagens sande <lb/>
Sammenhæng og derved at afværge de forberedede Aftenscener. Blandt de  <lb/>
sidstleden Søndag Aften arresterede vare 2de Bryggebærere (Siauere) <lb/>
henhørende til det saakaldte Storlag af denne Arbeidsclasse som bestaaer af <lb/>
stærke Folk. De 2de Arresterede ere senere løsladte, den ene efter en <lb/>
Correx., den anden efter bestaaet Forhør, hvoraf justitiel Tiltale vil <lb/>
følge. I denne Anledning vilde deres talrige Kammerader udøve Hævn mod <lb/>
Politiet og i denne Hensigt sætte Folkemassen i Bevægelse, som i denne <lb/>
Tid er meget let.</p>
               <p>	Herom underrettet formaaede jeg en hæderlig Handlende, – <lb/>
Guldbrandsen, (een af Byens Formænd) af hvem Bryggebærerne have deres meste <lb/>
Fortjeneste, til at gjøre sin Indflydelse paa dem gjeldende, hvilket <lb/>
lykkedes saa vel, at han Klokken 6 Aften gav mig en aldeles beroligende <lb/>
Meddelelse, hvorefter Aftenen forløb rolig og uforstyrret. For det modsatte <lb/>
Tilfælde vare alle hensigtsmæssige Foranstaltninger trufne.</p>
               <p>	Da Deres Majestæt muligen kan have funden de omnævnte Foranstaltninger <lb/>
til Ordens Gjenvindelse alvorligere end Omstændighederne krævede,  <lb/>
vil jeg tillade mig underdanigst at fremstille de Grundsætninger, <lb/>
hvorefter jeg har troet at burde handle og under lignende Omstændigheder <lb/>
agter at handle, om Deres Majestæt ikke anderledes befaler.</p>
               <p>	Mine første og ivrigste Bestræbelser gaae ud paa at afværge urolige <lb/>
Folkesamlinger og deraf følgende Excesser. Er dette umuligt forsøges <lb/>
Massernes Adspredelse ved venlige Overtalelser, og alvorlige Advarsler; <lb/>
men om <hi rend="underline">alle</hi>
                  <hi rend="underline">taalmodige</hi>  Bestræbelser i denne Retning befindes frugtesløse, <lb/>
og den væbnede Magt <hi rend="underline">ikke for tidlig</hi>, <hi rend="underline">ikke for sildig</hi>, maa anvendes, <lb/>
da bør den fra første Øieblik anvendes med en Kraft, som vækker <lb/>
Forskrækkelse, hvorved den gode Hensigt sjelden forfeiles. Paalægges <lb/>
det derimod Tropperne i længere Tid rolig at modtage Pøbelens Insulter <lb/>
svækkes hines gode Villie og Kraft, og dennes Mod og Frækhed <lb/>
voxer og tiltager. Herpaa have vi nylig seet et stort, sørgeligt,  <lb/>
lærerigt Exempel!</p>
               <p>	Her har jeg hos Folkemassen bemærket en stor Respect for den væbnede <lb/>
Magt, især for Cavallerie og Artillerie og denne Respect søger jeg <lb/>
at vedligeholde.</p>
               <p>	Den Styrendes Mod burde voxe med Faren, men jeg beklager at erfare <lb/>
det Modsatte hos flere tydske Regenter. Disses paniske Skræk og deraf <lb/>
følgende Beredvillighed til at capitulere à tout prix, til at spille en <lb/>
ynkelig Rolle, til at love Alt, som fordres, endog mere end de ville <lb/>
kunne holde, anseer jeg for den største europæiske Ulykke, næst efter <lb/>
den franske Revolution.</p>
               <p>	Den i svenske Blade meddeelte, i de norske villig gjentagne <lb/>
Stemning, hvormed de upsalske Studerende have yttret sig offentlig om de <lb/>
sørgelige Verdensbegivenheder, bekymrer mig meget. Jeg vover underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt at ville naadigst afværge det til Foraaret bebudede <lb/>
Besøg her, af en Ungdom hvis offentlig tilkjendegivne politiske <lb/>
Anskuelser og Stemning kunde lede til de ubehageligste Conflicter her.</p>
               <p>	Om Upsalas Studenter her vilde skraale "vive la republique" med <lb/>
Accompagnement af la marseillaise, vilde de visselig blive arresterede <lb/>
og satte under Tiltale og en saadan liden Begivenheds Følger kunde for <lb/>
de forenede Riger, for Unionen, blive uberegnelige.</p>
               <p>	Morgenbladets Hovedredacteur Hr Stabell, lader det sig nu være <lb/>
angelegent at frasige sig selv Paterniteten til den republikanske Artikel <lb/>
i Morgenbladet, som her har foranlediget saa megen Uvillie og i hvilken <lb/>
Anledning flere Abonnenter have frasagt sig Bladet, hvorimod han  <lb/>
misbilliger og fordømmer dem.</p>
               <p>	Saavidt skrevet har jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 16de og takker underdanigst for de mig derved givne <lb/>
naadigste Meddelelser. Det vilde for mig have en høi Interesse at kjende <lb/>
Hans Excellence Løwenhjelms Meddelelser om Begivenhederne og Stillingen <lb/>
i Paris. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19 Marts 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
