<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 26. mars 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p>	Sidste Stockholms Post, som jeg i Stedet for Torsdag, først modtog <lb/>
Fredag Morgen, bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 20de <lb/>
og paaskjønner jeg med dobbelt underdanigst Taknemmelighed, at Deres <lb/>
Majestæt under de forhaanden værende Omstændigheder kunde og vilde <lb/>
have den Naade at beære mig med Underretning om de sørgelige Begivenheder <lb/>
den 18de og 19de, hvorefter jeg med spændt Længsel modseer Dagens <lb/>
Post, som dog maaskee først vil komme i Morgen. Jeg takker Gud for, <lb/>
at det lykkedes Deres Majestæt med Viisdom og Kraft at standse de  <lb/>
forbryderiske Uordener og om disse maa være sluttede med hvad der var <lb/>
passeret til Postens Afgang den 20de, troer jeg at kunne ansee den som en <lb/>
Diversion mod større Onder.</p>
               <p>	En frygtelig moralsk Cholera er atter fra Paris udblæst over Europa, <lb/>
hvoraf vi neppe kunde vente os uberørte; men hos os er den ikke <lb/>
som i andre Lande udbrudt mod Regjeringen, den har viist sig farlig og <lb/>
skrækkende for det hele Borgersamfund, som derfor slutter sig om Deres <lb/>
Majestæt, som hos Deres Majestæt søger og har funden Beskyttelse. Med <lb/>
Glæde har jeg erfaret, at medens Andre vare ængstelige, bevarede Deres <lb/>
Majestæt Rolighed, ce calme, dont feu le Roi me disait, qu'Il l'enviait <lb/>
à Votre Majesté, og som er dobbelt velgjørende naar den som i denne <lb/>
Begivenhed, er forenet med Kraft.</p>
               <p>	Her har den offentlige Rolighed ikke været forstyrret siden min <lb/>
sidste underdanigste Rapport og takker jeg Gud, om vi under Oprør, <lb/>
Anarchie, rasende moralsk Cholera i de fleste europæiske Lande, maa i <lb/>
Stockholm og Christiania slippe med det Passerede, med en Cholerin, som <lb/>
snarere styrker end svækker Deres Majestæts Regjering.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Tilfredshed med de herværende Authoriteters <lb/>
Forhold under de senere Begivenheder har jeg for mit Vedkommende <lb/>
modtaget med underdanigst Taknemmelighed. Den er min bedste Løn for  <lb/>
megen Møie og Bekymring. I en saa bevæget Tid som denne kjæmpe vi her <lb/>
under vanskelige Omstændigheder! Garnisonen er ikke samlet i Caserner, <lb/>
men adspredt i Qvarterer over den hele Bye og dens Forstæder. En Befaling <lb/>
til Tropperne om at holde sig hjemme, opvækker allerede en Opsigt, <lb/>
som kunde foranledige hvad der ikke var paatænkt; i Mangel af saadan <lb/>
Befaling kan Samlingen indtræffe for seent. Under saadanne Omstændigheder <lb/>
er det et lykkeligt Træf om Alt som hidindtil gaaer vel, næst <lb/>
Forsynets Bistand, hvorpaa jeg stoler.</p>
               <p>	Førstgrøden af den glorværdige franske Revolution, er bitter for <lb/>
Regjeringer og Folk, dens Følger ville blive end bittrere! Den totale <lb/>
Standsning af vor betydeligste Træexport til Frankrige, vil foranledige <lb/>
en frygtelig Pengemangel og berøve den arbeidende Classe Beskjæftigelse <lb/>
og Fortjeneste. Vore Udsigter vare saa lyse og ere nu blevne saa mørke! <lb/>
Gud forlade visse forfængelige ærgjærrige Ophavsmænd til saamegen <lb/>
Ulykke over Menneskeheden.</p>
               <p>	De politiske Begivenheder ville snarlig udøve en sørgelig <lb/>
Indflydelse paa vore industrielle og merkantile Forholde, som ville kræve <lb/>
Statens Bistand, til saa vidt muligt at afværge megen oeconomisk  <lb/>
Ødelæggelse. Hr Stabell har, dertil foranlediget af et Handelshuus,  <lb/>
allerede bragt denne vigtige Gjenstand paa Bane i Storthinget Løverdag den <lb/>
25de og vil saaledes for Publicum faae Udseende af, at være den Første <lb/>
som har offret Gjenstanden Opmærksomhed, medens som sædvanlig Regjeringen <lb/>
vil blive beskyldt for Ligegyldighed og Passivitet. For ikke at <lb/>
blive udsat for samme Bedømmelse af Deres Majestæt, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at meddele, at jeg allerede den 24de havde en af mig  <lb/>
foranlediget Conference med Statsraad Vogt om den vigtige Gjenstand, som <lb/>
snarest mulig vil komme under Regjeringens Overveielse.</p>
               <p>	Dette Aars Sildefiskerie har neppe givet halvt Udbytte mod de <lb/>
foregaaende Aar, hvorimod det store Lofod-Fiskerie lover et godt Udbytte.</p>
               <p>	Vinterføret har forladt os 14 Dage for tidlig for vor indre Rørelse.</p>
               <p>	Lieutenant Carsten Anker er idag afreist til Stockholm for at <lb/>
tiltræde sin Tjeneste, ved de norske Jægere. Jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at anbefale ham til Deres Majestæts Maade paa Grund af de ham af Hertugen <lb/>
af Aumale og General Cavaignac givne ganske interessante Vidnesbyrd, <lb/>
som han, om Deres Majestæt naadigst tillader, vil forevise, om hans <lb/>
gode Forhold under hans Tjeneste ved den fransk-amerikanske Armee.</p>
               <p>	Storthingsmand Provst Aars, fra Finmarken har havt det Uheld, at <lb/>
brække et Been paa Gaden, som er dobbelt beklageligt, fordi han er en <lb/>
af vore gode og brugbare Storthingsmænd. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 26de Marts 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
underdanigst.		Løvenskiold <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. mars 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Postscriptum!</head>
               <p>	Min Glæde var lige stor som min Taknemmelighed ved Modtagelsen af <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 22de og jeg iler at bevidne disse <lb/>
Følelser, uden at min Pen formaaer at udtrykke dem. Ubeskrivelig var min <lb/>
Længsel i Gaar efter Stockholms Posten, den deeltes af mine herværende <lb/>
hos mig forsamlede Børn; af mange Andre, som under Dagens Løb hos mig <lb/>
lod efterspørge paa Grund af et udspredt Rygte, om en til mig ankommet <lb/>
Coureer og som antog min Benægtelse for et slemt Varsel.</p>
               <p>	Endelig bragte Coureeren mig i Gaar Søndag Aften Klokken 9 Deres <lb/>
Majestæts efterlængtede naadige Skrivelse af 22de, hvorfor jeg gjentager <lb/>
min hjertelige underdanigste Taksigelse og som jeg øieblikkelig <lb/>
satte i Circulation blandt Regjeringens Medlemmer. Een og en halv Time <lb/>
senere bragte Posten mig Grev E. Lewenhaupts Brev af 23de hvorfor jeg <lb/>
ogsaa underdanigst takker. Uden Courerens Skyld var der saaledes kun <lb/>
1 1/2 Times Forskjel imellem hans og Postens Ankomst; men 1 1/2 Times <lb/>
tidligere Tilfredsstillelse af en urolig brændende Længsel, er et <lb/>
uskatteerligt Gode hvorpaa jeg veed at sætte taknemmelig Priis.</p>
               <p>	Af min ganske Hjerte fremsender jeg min underdanigste Lykønskning <lb/>
til den med Viisdom, Kraft, Værdighed beseirede Fare, som jeg nu, da den <lb/>
er beseiret, uagtet de Onder, den har medført, anseer for et stort Gode. <lb/>
Vi kunde ikke vente os uberørte af den franske politiske Cholera, men <lb/>
vi have takket være Gud! og Deres Majestæts Viisdom, overstaaet den <lb/>
med Værdighed og Held, uden nogensomhelst politisk Concession og den <lb/>
politiske Sygdom, som i andre Lande har ydmyget og dybt nedsat Regenterne <lb/>
og deres Regjeringer, har medført forøget Tillid og Kraft for vort <lb/>
Kongedømme og Deres Majestæts Regimente. Jeg kan imidlertid da Deres <lb/>
Majestæt altid med naadig Overbærelse modtager en gammel troe Tjeners <lb/>
ærlige Oprigtighed, ikke tilbageholde den underdanigste Bemærkning, <lb/>
at enhver Seier, om den skal have varig Held, bør benyttes <hi rend="underline">med Klogskab</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">og Maadehold</hi>!</p>
               <p>	Man har sagt mig, at der nu yttres Ønske om og tilbydes en svensk <lb/>
National Garde, men "timeor Danaos Dona ferentes" og jeg anseer den <lb/>
Kongelige Garde, de herlige Inddeelte, Deres Majestæts skjønne hvervede <lb/>
Regimenter, paalideligere end al Verdens Nationalgarder.</p>
               <p>	For mit Hjerte er det en sand Trang ogsaa for Hendes Majestæt <lb/>
Dronningen og den Kongelige Familie at nedlægge min underdanigste <lb/>
Lykønskning.</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt at ville med naadig Overbærelse modtage <lb/>
disse i sidste Posttid nedskrevne underdanigste Linier. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27 Marts 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
