<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. mars 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p>	Lieutenant Kjerulf overbragte mig Fredag Aften den 3die Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 29de forrige Maaned med den naadigst <lb/>
bifaldte Budget-Proposition og dertil hørende Documenter, som vil  <lb/>
blive overbragt Storthinget i Morgen ved Statsraad Fleischer.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for disse Sagers hurtige Expedition som <lb/>
for den mig derom medbeærede naadige Meddelelse.</p>
               <p>	Det var visselig kun for et vigtigt og retfærdigt Princip, at jeg <lb/>
har tilladt mig at anbefale den Formannske Sag til Deres Majestæts  <lb/>
naadige Opmærksomhed. Det er et farligt statsopløsende Princip at indrømme <lb/>
den lovgivende Magt Myndighed til ved Love at berøve Statens Borgere <lb/>
vel erhvervede Rettigheder. Saadan Myndighed kunde, om den indrømmedes, <lb/>
consequent udstrækkes til Kongelige Prærogativer! Bestræbelser for <lb/>
en saadan Tendentz viiste sig under Discussionerne ved sidste Storthing <lb/>
om en Lov for Lensmænds Udnævnelse. Iøvrigt turde Formanns Rettigheder <lb/>
finde Forsvarere paa Storthinget, som jeg slutter deraf, at det er en <lb/>
indflydelsesriig Storthingsmand som anbefalede mig hans underdanigste <lb/>
Ansøgning til Deres Majestæt.</p>
               <p>	Uden videre Anledning til nogen underdanigst Indberetning kan jeg <lb/>
ikke bare mig for at nævne, hvorledes det bekjendte danske Blad "Corsaren" <lb/>
yttrer sig om de seneste Begivenheder i München. Det siger nemlig: <lb/>
"Enden paa Lægen blev, at Kongen maatte <hi rend="underline">aabne</hi>  Universitetet og <hi rend="underline">lukke</hi>
                  <lb/>
Lola Montez". <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6 Marts 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
