<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 22. oktober 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	Den 19de om Aftenen havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 16de og gav ved min Indkomst til Byen den paafølgende <lb/>
Morgen Statsraad Fleischer den befalede, for ham tilfredsstillende <lb/>
Meddelelse.</p>
               <p>	Ligesom jeg hidtil har anseet det for min Pligt, at yttre mig <lb/>
aldeles uforbeholden for Deres Majestæt, om hans Bortgang som om hans <lb/>
Efterfølger og om enhver anden offentlig Gjenstand, saaledes føler jeg mig  <lb/>
fremdeles forpligtet til at iagttage samme Uforbeholdenhed, under den <lb/>
Forudsætning, at mine Yttringer, især om Personer, ere alene bestemte <lb/>
for Deres Majestæt og ikke blive meddeelte til nogen Anden. Uden denne <lb/>
Forudsætning skulde jeg ikke <hi rend="underline">kunne</hi>  opfylde en Pligt, som Deres Majestæt <lb/>
naadigst har tilladt mig og som jeg anseer gavnlig for Deres Majestæts <lb/>
og Fædrenelandets Tjeneste.</p>
               <p>	Fleischers af ingensomhelst Nødvendighed paakaldte Bortgang, har <lb/>
Statsraad Stang foranlediget, idet han i siddende Statsraad yttrede: <lb/>
"at Statsraad Fleischers Afgang var tilraadelig". En saadan Yttring af <lb/>
en Collega, paa dette Sted, var <hi rend="underline">for Fleischer</hi>  mere end nok; – men Stang <lb/>
er nu ikke klogere end Andre, for at faae Fleischer erstattet!</p>
               <p>	At Deres Majestæt ikke bifalder mit underdanigste Forslag om Mansbach, <lb/>
er for mig personlig behagelig, thi hans Valg vilde have forvoldt <lb/>
mig Krænkelser, da det ikke vilde have været i Nutidens Smag og man <lb/>
vilde med Ret have givet mig Skylden.</p>
               <p>	Medens jeg deler den af Deres Majestæt om Sylow yttrede Anskuelse, <lb/>
at han er en Mand med gode Kundskaber, især i Artillerievidenskaben, vel <lb/>
bekjendt med Armee Departementets Forretninger, af en retskaffen  <lb/>
Characteer, og medens jeg i dette Departement anseer ham for en særdeles <lb/>
brugbar Souschef, vover jeg ikke at tiltroe ham de for en dygtig Chef <lb/>
ønskelige Egenskaber. Jeg befrygter at man med Føie vil kunne anvende paa <lb/>
ham: "Tel qui brille au second rang, s'eclipse au premier". Som Militair <lb/>
har han ikke drevet det videre end til Premierlieutenant. Hans politiske <lb/>
Anskuelser ere mig ubekjendte, men jeg formoder dem saa uskyldige, at  <lb/>
hans Valg ikke vil opvække Forargelse, som i vore Dage allerede er meget.</p>
               <p>	Den samme Mening om Sylow yttrede General Wedel og Statsraaderne <lb/>
Krog og Vogt, med hvem jeg Fredag fortroelig confererede; men da vi tiltroe <lb/>
Sylow de citerede gode Egenskaber som General Wedel, under hvem han <lb/>
længe har arbeidet, specielt kjender, bleve vi, – tout bien reflechi – , <lb/>
enige om: at hans Valg tør være det bedste, som efter Omstændighederne <lb/>
kan gjøres.</p>
               <p>	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling vil jeg i næste Statsraad, <lb/>
i Overmorgen, høre de øvrige Statsraader, og om, som jeg formoder, ingen <lb/>
væsentlige Betænkeligheder yttres, meddele Ritmester Sylow Deres  <lb/>
Majestæts naadige Tilbud og derefter afgive min underdanigste Rapport om <lb/>
Udfaldet.</p>
               <p>	Nutidens Forholde ere visselig høist paafaldende og bizarre: Ved <lb/>
sidste Vacance i Armee-Departementet kunde man endnu vælge Armeens, for <lb/>
dets Bestyrelse vel skikkede <hi rend="underline">Generallieutenant</hi>; – men nu maa man erkjende, <lb/>
at en <hi rend="underline">Lieutenant</hi>  er det bedste Valg, som efter Tidsomstændighederne eller <lb/>
rettere Tidsaanden kan gjøres. At saadant er en Følge af Tidsaanden,  <lb/>
bevises bedst derved, at Armeens nuværende General-lieutenant af Alle <lb/>
erkjendes for at være den dygtigste for Armee-Departementets Bestyrelse; <lb/>
men desuagtet forbyder den almægtige politiske Tidsaand at vælge ham! <lb/>
hvorhen vil denne politiske Tidsaand omsider føre Nationer og Riger? Til <lb/>
Undergang og Barbarie, om der ikke opstaae Mænd med fornødent Mod Kraft <lb/>
og Dygtighed til at beseire Nutidens politiske Tidsaand og til at vinde <lb/>
Herredømme over den i Stedet for, at den nu behersker os.</p>
               <p>	Endnu idag 8 Dage kunde jeg skryde af herlige Høstdage, blomstrende <lb/>
Georginer! Denne Glæde er desværre svunden! Natten til den 18de bragte <lb/>
Snee, 6 à 7 Grader Kulde, barsk Vinter! Maatte den dog have forskaanet <lb/>
det yndige Kongelige Haga! <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 22 October 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
