<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. november 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
               <p>	Efterat jeg havde meddeelt Ritmester Sylow Deres Majestæts <lb/>
Betænkeligheder mod Opfyldelsen af hans fremførte Ønsker ved hans <lb/>
Indtrædelse i Statsraadet og Deres Majestæts naadige Tilsagn om en anden <lb/>
passende Ansættelse i Tilfælde af hans Afgang derfra, har han frafaldt <lb/>
enhver Betingelse og erklæret sig villig til med underdanigst  <lb/>
Taknemmelighed at modtage Deres Majestæts naadige Udnævnelse, som saaledes <lb/>
kan iværksættes efter Deres Majestæts naadige Forgodtbefindende.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen, som kom til Byen i Gaar, agter jeg at introducere <lb/>
i Statsraadet i Morgen.</p>
               <p>	Statssecretair Schouboe har bedet mig fremføre hans underdanigste <lb/>
og hjerteligste Taknemmelighed for Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
og Tilsagn.</p>
               <p>	Med Dags Posten tilsender jeg Statsminister Due de begjærte <lb/>
Oplysninger for Expeditionen af de af Deres Majestæts naadigst befalede  <lb/>
Ordens Diplomer.</p>
               <p>	General Wedel har viist mig Deres Majestæts naadige og særdeles <lb/>
vakkre Skrivelse, som har givet ham en stor Glæde, den jeg oprigtig deler. <lb/>
En Kongelig Skrivelse som denne vilde have samme Værd som en Orden, <lb/>
om den hos os, som i Rusland, kom til offentlig Kundskab.</p>
               <p>	Jeg havde den Ære at feire Hendes Majestæts Enke-Dronningens <lb/>
Fødselsdag afvigte Nat ved en Bal. Ved denne gode Leilighed var den gamle <lb/>
Stiftsgaards ydre Side første Gang i dens Liv oplyst af en Mængde  <lb/>
Gasblus, som formørkede Maanens Skin og tiltrak sig en Mængde Tilskuere. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9de November 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
