<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
               <p>	I Statsraadet igaar oplæste jeg Deres Majestæts naadige Yttringer <lb/>
af 15de betræffende Krigs Spørgsmaalet, hvorved jeg bemærkede nogle <lb/>
lange Ansigter. Spørgsmaalet om Krigs Bevilgning vil uden Tvivl møde <lb/>
Opposition i Storthinget, af dets revolutionaire Partie, med Directeur Holst <lb/>
i Spidsen; men denne Opposition vil være saa upopulair, at Partiet neppe <lb/>
vil vove at gjøre sin Majoritet i denne Begivenhed gjeldende. Mit Haab <lb/>
om, at Propositionen vil faae det samme Udfald i Storthinget, som hos de <lb/>
Svenske Stænder, stadfæstes mere og mere, ligesom jeg holder mig  <lb/>
overbeviist om, at den bedre Deel, altsaa den store Pluralitet af det  <lb/>
norske Folk, deler Deres Majestæts ædle Følelser og kloge Beslutninger.</p>
               <p>	Lord Palmerstons Politik ledes og styres formeentlig af puur og bar <lb/>
mercantil Beregning og Egennytte. Ubehageligere forundret er jeg over, at <lb/>
den ridderlige Keiser forholder sig saa længe passiv, at intetsomhelst <lb/>
Resultat af Hans Excellence Lewetzaus Mission til Petersborg endnu kjendes. <lb/>
Jeg ønsker Tydskerne heller <hi rend="underline">udjaget</hi>  end <hi rend="underline">udnegotieret</hi>  af de nordiske Riger <lb/>
og jeg indbilder mig, at 20,000 Svenske og Norske i Forening med de Danske <lb/>
maatte kunne jage dem over Elben, det Gud give! Imidlertid er jeg bekymret <lb/>
for de Danskes Stilling paa Als.</p>
               <p>	Vore sidste Efterretninger fra London og Amsterdam levne os intet <lb/>
Haab om et Statslaan dersteds. Vort Haab er saaledes indskrænket til  <lb/>
Petersborg, som jeg med Henhold til min underdanigste Rapport af 11te  <lb/>
denne Maaned, gjentagende tillader mig underdanigst, at anbefale <hi rend="underline">til Deres</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Majestæts naadige Beskyttelse</hi>.</p>
               <p>	Storthingets Bifald til det naadigst proponerede Statslaan af 2 <lb/>
Millioner Species vil blive expederet med Morgenposten og har Regjeringen, <lb/>
for at vinde Tid, bemyndiget Finantsdepartementet til at udstæde Indbydelse <lb/>
dertil.</p>
               <p>	Om den høist vigtige med Saugskuren forbundne indre Rørelse, hvorved <lb/>
mange Mennesker beskjæftiges og næres, skal kunne vedligeholdes, bliver <lb/>
det uundgaaelig nødvendig, at Staten kommer Saugeierne til Hjelp med Laan, <lb/>
mod Sikkerhed i deres nu usælgelige skaarne Producter. I denne Hensigt og <lb/>
da her er periculum in mora, har Regjeringen, i Forventning af Deres <lb/>
Majestæts naadige Bifald, paa Deres Majestæts høie Vegne tilladt sig at <lb/>
foreslaae for Storthinget, at en Deel af de til Udlaan bestemte Summer maa <lb/>
anvendes i den angivne Hensigt.</p>
               <p>	Underdanigst Indberetning herom vil afgaae med Morgenposten.</p>
               <p>	Saavidt skrevet har jeg den Lykke at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 18de. Den glæder mig ubeskrivelig og jeg tillader mig af <lb/>
mit ganske Hjerte underdanigst at lykønske til det velfortjente smiggrende <lb/>
Medhold, som Deres Majestæts vise og værdige Politik møder. Den samme <lb/>
Sympathie herfor viser sig mere og mere i dette Rige. Blandt de paa Marsch <lb/>
ordre ventende Troppers Officierer og Menige, spores Glæde og Længsel  <lb/>
efter at gaae i Feldten; Sorg derimod hos dem, som ikke vil kunne dele  <lb/>
deres Lod.</p>
               <p>	Ved imellem min Skrivning i Dag at spadsere over Volden, forbi <lb/>
Pladsmajorens, Oberstlieutenant Glads vakkre nye Huus, forundrede jeg mig <lb/>
over, at medens man i Capitains og i Lieutenants classen har søgt efter en <lb/>
Chef for Armee-Departementet, hverken jeg eller Andre have tænkt paa Glad, <lb/>
som dog er bekjendt for en dygtig og brugbar Mand. Denne Idee, som tilfældig <lb/>
og pludselig opstod hos mig, meddeelte jeg strax General Wedel og  <lb/>
Statsraad Fleischer, som begge ere enige om, at Glad har været en udmærket <lb/>
Cavallerie Officier og Eskadronschef, at han i sine senere forskjellige <lb/>
Befatninger har viist en udmærket Dygtighed og en agtværdig Characteer <lb/>
at de relativ til andre, som have været paatænkte, ansee ham fuldkommen <lb/>
værdig til den omhandlede Post, hvortil jeg saaledes formener, at turde <lb/>
bringe ham i underdanigst Forslag.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Dagens Nummer af et nyt <lb/>
Blad, som redigeres af de dygtige Mænd, Justitiarius Arntzen, Professor <lb/>
Vibe og Statsrevisor Daa, hvori Krigs Spørgsmaalet behandles og derhos <lb/>
underdanigst at anbefale dette Blad til Deres Majestæts naadige  <lb/>
Opmærksomhed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til<lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
