<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 25. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p>	Senere har jeg med Længsel forgjæves ventet den i Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 18de bebudede Coureer. Den er formodentlig bleven <lb/>
opholdt, under Opfyldelse af de foreskrevne mange constitutionelle <lb/>
Former, og jeg venter saaledes, hvad den skulde have bragt, med Posten i <lb/>
Aften.</p>
               <p>	Det Bevilgnings Spørgsmaal, som nu vil blive Storthinget forelagt, <lb/>
er formeentlig det for Norge vigtigste, som nogensinde har været behandlet, <lb/>
fordi Norges Tilværelse som selvstændig Stat, dependerer af dets <lb/>
Afgjørelse i Storthinget. Jeg vilde ansee denne Selvstændighed  <lb/>
tilintetgjort, om vor daarlige Storthingsmajoritet vovede at nægte de til <lb/>
Opretholdelse af Rigets Ære, Værdighed, Selvstændighed nødvendige Midler. <lb/>
Denne min Anskuelse udtaler jeg ved enhver Leilighed og den er bleven saa <lb/>
almindelig, at jeg derpaa grunder mit Haab om, at den nuværende Storthing <lb/>
majoritet ikke, under den her herskende Stemning, <hi rend="underline">vil</hi>
                  <hi rend="underline">vove</hi>  at gjøre sin <lb/>
Opposition gjeldende. De 3de Statsraaders Opposition kan vel blive <lb/>
fortjenstfuld i Storthingsmajoritetens Øine, men den vil ikke vinde Medhold <lb/>
hos Nationens bedre og større Deel. De ere selv for kloge, for ikke at <lb/>
indsee, hvilke farlige Følger for Riget deres Opposition, <hi rend="underline">om</hi>
                  <hi rend="underline">den</hi>
                  <hi rend="underline">mødte</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Medhold hos</hi>  Storthinget,vilde medføre, og jeg holder mig overbeviist om, <lb/>
at de ligesaalidt selv som jeg og Andre ønske saadant Medhold. Denne deres <lb/>
egen Frygt tilskriver jeg senere indlænkende Avisartikler, som den, der <lb/>
sees i Morgenbladet for i Dag. Man vil da for godt Kjøb have vunden nogle <lb/>
Laurbær (Lagrar) hos Storthingets Radicale; men sans conséquence i <lb/>
Realiteten, som man selv ikke ønsker.</p>
               <p>	Besættelsen af Storthingets Presidentposter med den perfide <lb/>
Christensen og Harbitz, – Odelsthingets med Stabell og den radicale Præst <lb/>
Dahl, er under nærværende Omstændigheder dobbelt beklagelig.</p>
               <p>	Mit Hovedønske er nu, at vore svenske og norske Tropper maa snart <lb/>
kunne komme ud og jage Tydskerne over Elben, forinden Lord Palmerston faaer <lb/>
hele Sagen opgjort overeensstemmende med Englands Handelsinteresser.</p>
               <p>	Vi have i denne Uge holdt Statsraad Tirsdag og i Gaar, og agte at <lb/>
samles i Morgen og Løverdag.</p>
               <p>	Tirsdag oplæste jeg Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de <lb/>
tvende Gange i Statsraadet, fordi Stang begjærte da capo. Paa Physionomierne, <lb/>
som jeg nøie observerede, bemærkede jeg hos Vogt Fortrydelse over <lb/>
at have opkastet sig til Dommer i det slesvigske Spørgsmaal, som jeg saa <lb/>
meget havde fraraadet ham, – hos Sørenssen Forskrækkelse og Bevægelse <lb/>
(emotion), hos Stang rigtig Consternation, hvorimod Riddervold forstaaer <lb/>
at behærske sine Følelser.</p>
               <p>	Denne Kongelige Skrivelse gjorde en særdeles god Effect, som allerede <lb/>
viiste sig i Statsraadet den følgende Dag, hvori Stang var tam som <lb/>
et Lam. Den foregaaende Dag havde Armee Departementet indstillet til  <lb/>
naadigst Indvilgelse Ansøgninger fra 3 Cavallerie og 1 Infanterie Officierer <lb/>
om at gaae i udenrigsk (dansk) Krigstjeneste, hvorimod Stang gjorde en <lb/>
gevaltig Opposition, den han som sædvanlig fik Riddervold til at dele; <lb/>
men den de frafaldt, efterat have hørt oplæse Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse, som for Øieblikket havde modereret deres Oppositionslyst.</p>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport har Generalconsul Sterky <lb/>
erklæret det umuligt at kunne i St Petersborg finde private Liebhabere <lb/>
til det norske Statslaan, som vi saa høielig tiltrænge. I denne Anledning <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at gjentage, at den herværende russiske <lb/>
Generalconsul Tscheffkine flere Gange uopfordret har forsikkret mig om Hans <lb/>
Majestæt Kejserens Tilbøielighed til, paa Deres Majestæts derom yttrede <lb/>
Ønske, at præstere det tiltrængende Laan. Jeg beder derfor underdanigst, <lb/>
at Deres Majestæts Minister i St Petersborg maa erholde den i denne <lb/>
Hensigt nødvendige Instruction.</p>
               <p>	Expeditionssecretair Manthey er tilbagekommet fra Hamburg og Lübeck <lb/>
efter der at have truffet de nødvendige Arrangements for vor Postbefordring. <lb/>
Han yttrer sig høist ufordeelagtig om Deres Majestæts i Hamburg <lb/>
værende Minister Residents Mangel paa god Villie, Dygtighed og Agtelse <lb/>
paa Stedet, og jeg har saa længe og saa ofte hørt lignende ufordeelagtige <lb/>
Yttringer, at jeg især under nærværende vanskelige Forholde føler mig <lb/>
forpligtet til derpaa at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed. <lb/>
Manthey siger, at man i Lübeck og Hamburg venter, at det vil gaae i og med <lb/>
det tydske Parlament som med Nationalforsamlingen i Paris. Give dog Gud, <lb/>
at Doctorers, Professorers, Advocaters Regemente snart maa faae en Ende!</p>
               <p>	Efterat Ovenstaaende i Formiddag var skrevet bragte Stockholms <lb/>
Posten mig i Eftermiddag Klokken 6 Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
22de og Statsraadsprotocoller af 20de og 22de med mange Bilage med <lb/>
hvis Gjennemlæsning jeg nu Klokken 8 1/2 Aften er bleven færdig.</p>
               <p>	Alle disse Documenter vil jeg meddele Statsraadet i Morgen Formiddag <lb/>
og anstrænge mig til Opfyldelse af Deres Majestæts naadige Befalinger.</p>
               <p>	Min Søster, Friherrinde Løvenskiold i Sjælland skriver mig under <lb/>
17de denne Maaned, at Hans Majestæt Kong Frederik den 7de nylig havde <lb/>
benaadet hende og Mand med et Besøg, hvorved hans Udseende røbede Lidelse <lb/>
paa Sjæl og Legeme. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 25de Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
