<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 17. februar 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
               <p>	Storthingets samtlige Comitéer ere nu sysselsatte med de mange af <lb/>
Regjeringen til Behandling afgivne Sager, som endnu i rum Tid ville give <lb/>
dem Beskjæftigelse, forinden de kunne blive refererede i Storthinget, <lb/>
som idag har havt den første Samling i denne Uge, hvori Præsidenten <lb/>
som sædvanlig refererede de ham ved Storthingets Aabning overleverede <lb/>
Documenter, nemlig Deres Majestæts naadige Befaling til mig om dets <lb/>
Aabning, Throntalen og Beretningen om Rigets Tilstand.</p>
               <p>	Da disse Documenter besluttedes lagte ad acta, uden nogensomhelst <lb/>
Bemærkning eller Motion, tør jeg haabe, at alle Forsøg paa at bevirke <lb/>
nogen Adresse eller Svar i Anledning af Throntalen for stedse ere <lb/>
frafaldte.</p>
               <p>	Storthingets først valgte Embedsmænd ere gjenvalgte for denne Uge. <lb/>
Storthingets Præsidium vil formodentlig afvexle imellem Falsen og  <lb/>
Riddervold, Lagthingets imellem Biskop v.d. Lippe og Amtmand Schydtz. Ved <lb/>
Besættelsen af Odelsthingets Præsidium vandt det Stabelske Partie ved <lb/>
det første Valg en beklagelig Seier, idet Byfoged Christensen valgtes <lb/>
til President, Stabell til Vicepresident. Dette Valg var en Følge af <lb/>
Partiets Enighed i at concentrere alle sine Stemmer paa de 2de nævnte; <lb/>
hvorimod Modpartiet havde deelt sine, imellem Professor Schweigaard og <lb/>
Borgemester Bretteville. Denne Erfaring vil forhaabentlig have  <lb/>
overbeviist dette bedre Partie om Nødvendigheden af Eenstemmighed og  <lb/>
Sammenhold.</p>
               <p>	I Statsraad igaar bleve vi færdige med Budgettet, som snarest <lb/>
mulig vil blive expederet til underdanigst Foredrag for Deres Majestæt. <lb/>
Forbeholdende mig min underdanigste foreløbige Indberetning om denne <lb/>
vigtige Gjenstand, maa jeg idag indskrænke mig til underdanigst at <lb/>
bemærke at vor Calcul over Rigets finantielle Forholde i de 3de  <lb/>
kommende Aar, er meget tilfredsstillende, idet de paaregnelige Indtægter, <lb/>
uden at kræve overordentlige Ressourcer, ikke allene ville være  <lb/>
tilstrækkelige til at dække Statens sædvanlige nødvendige Udgifter, men <lb/>
endog til at bestride betydelige og gavnlige Reformer. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17 Februar 1848 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
