<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 18. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg har idag kun underdanigst at melde, at Gaarsdagen den 17de <lb/>
hengik meget rolig ja næsten ubemærket her i Byen.</p>
               <p>	Det herværende, ikke mandstærke Thraniske Regiment samledes <lb/>
med en Deel Haandværkssvende og Drenge i Gaar Eftermiddag under sin <lb/>
Fane paa Torvet, hvorfra de marscherede til Langvig; men jeg har endnu <lb/>
ikke modtaget nogen Rapport om, hvorledes de der have forlystet sig. <lb/>
Ved denne Udmarsch bortfjernedes de for den offentlige Rolighed farligste <lb/>
Elementer fra Byen, hvor Alt var stille og rolig.</p>
               <p>	I Overmorgen den 20de vil Storthinget in corpore, efter Statsraad <lb/>
Erichsens Indbydelse, paa Dampskibet Gyller begive sig til Horten, <lb/>
for at bivære Dampcorvetten "Nidaros's" Gaaen af Stabelen og tage <lb/>
Værftet i Øiesyn. Fleertallet af de Herrer Statsraader ville gjøre <lb/>
Følge, og agter Selskabet sig samme Dags Aften tilbage.</p>
               <p>	Efterat Forestaaende var skreven, modtog jeg Politiemesterens <lb/>
underdanigst vedlagte Rapport om Gaarsdagens Begivenheder, som kun giver <lb/>
et nyt Beviis paa, hvorledes der kan skrives Rapporter om Intet. De <lb/>
deri ommeldte Marscher, Contramarscher og Hurrahs, som formodentlig <lb/>
ville blive vedbørlig udmalede i Aviserne, maa have været meget <lb/>
ubemærkelige, da jeg Intet har hørt eller vidst derom før nu. Gaarsdagens <lb/>
Formiddag tilbragte jeg i Statsraadet og ved min Hjemkomst i Gaar Aftes <lb/>
fra Landet, fandt jeg endeel Mennesker rolig samlede paa Ruseløkbakken, <lb/>
hvor de frysende oppebiede et lille Fyrværkerie, som skulde afbrændes  <lb/>
i Klingenbergs Etablissement. I øvrigt havde Byen aldeles sit vanlige <lb/>
Hverdagsudseende. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18 Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 18. mai 1851</supplied>
               </head>
               <div type="tillegg-main">
                  <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER. <lb/>
                     <salute>Deres Excellence</salute>
                  </opener>
                  <p>	Gaarsdagen gik over uden nogensomhelst Uorden, uagtet det smukke <lb/>
Veir havde lokket den største Deel af Stadens Befolkning ud paa  <lb/>
Spadsergangene, hvilke vare overfyldte selv af Fruentimmer, til kl. 12 inat. <lb/>
– Der er i Nattens Løb kun arresteret, i det Hele, 10 Personer, og som <lb/>
Deres Excellence vil erfare af hosfølgende Rapport fra Vagten fra  <lb/>
Politikammeret, de fleeste for Drukkenskab. Paa Lyststedet Klingenberg <lb/>
vare flere hundrede Personer, af alle Classer, forsamlede, blandt hvilke <lb/>
en stor Deel Storthingsmænd, hvilke forud havde været samlet til <lb/>
Middag i Frimurerlogen. Fra Kl. 4 igaar Morges hørtes Canonade, fra <lb/>
Egeberg, fra Ladegaardsøen og fra Skibene paa Havnen, hvor alle Skibe <lb/>
den hele Dag flaggede. Kl. 12 vare Studenterne samlede i Samfundets <lb/>
Locale, hvor Professor Monrad holdt en Tale, hvorefter man i Procession <lb/>
med Flag begav sig til Krogstøtten, hvor der udbragtes et Hurrah, <lb/>
hvilket gjentoges inden de skildtes ad fra Torvet. – Kl. 4 samledes <lb/>
Arbeiderforeningens Bestyrelse i dens Locale i Grubbegaden, hvor <lb/>
Fanen afsløredes i Nærværelse af 18 Medlemmer af Foreningen. Da et  <lb/>
større Antal til at deeltage i Processionen ikke havde tegnet sig havde <lb/>
Bestyrelsen maattet slaae sig sammen med Skrædder- og Snedkersvendene, <lb/>
 hvilke til et Antal af omtrent 20 af hvert Loug havde samlet sig under <lb/>
deres respective Faner, og samledes med Arbeiderne paa Torvet. Med <lb/>
et Musikcorps i Spidsen drog Processionen derpaa udover Landeveien, <lb/>
fulgt af en Skare Nysgjærrige af 3 à 400 Personer, standsede udenfor <lb/>
Storthingsmanden Prokurator Lerches Boelig, hvor der gaves et tregange <lb/>
gjentaget Hurrah! hvorpaa den lidt efter lidt forladt af de Nysgjærrige <lb/>
begav sig til Langvig paa Ladegaardsøen. – Her holdtes Taler <lb/>
af Abildgaard og af Bernhard Hansen, hvorefter Salen aabnedes til <lb/>
Adgang for Alle og Enhver. Det derpaa følgende Bal vedblev til Kl. 4. <lb/>
Selskabet der det sidstangivne Klokkeslet kun bestod af faae Personer <lb/>
skildtes ad ved Pipervigsbryggen Kl. omtrent 6 imorges uden mindste <lb/>
Støi. Kl. 9 droge Studenterne med Sangforeningen i Spidsen op til <lb/>
Slotspladsen, hvor flere Sange blevne afsungne og flere Hurrah <lb/>
udbragte for H.M. Kongen og det Kongelige Huus. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 18 Mai 1851</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>underdanig</salute>
                     <signed>
                        <persName>C. Morgenstierne</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="tillegg-extra">
                  <head type="sub3" rend="underline">Underdanig Efterskrift</head>
                  <p>	Den Person, der ved Indgangen til Salen paa Langvig modtog <lb/>
Billetterne, har i dette Øieblik fortalt mig at de Tilstædeværende under <lb/>
Fanens Afsløring, og som udgjorde den hele Procession, var 64 Personer.</p>
                  <closer>
                     <signed>C. Morgenstierne</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
