<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 4de denne Maaned, har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 1ste, <lb/>
hvorfor jeg tillader mig at nedlægge min underdanigste Taksigelse. Med <lb/>
Længsel modseer jeg Opfyldelsen af Deres Majestæts naadige Løvte om <lb/>
min Søn Adams naadige Udnævnelse til Deres Majestæts Minister i Haag, <lb/>
hvortil han efter 23 Aars Tjenstgjøring i den diplomatiske Carrière og <lb/>
i en Alder af 47 Aar, forhaabentlig vil vise sig værdig.</p>
               <p>	Efter vidtløftige Debatter forkastede Storthinget i Overgaar <lb/>
Deres Majestæts Proposition om Statsraadernes Deeltagelse i dets <lb/>
Forhandlinger, men antog derimod et i samme Retning af Procurator Gaarder <lb/>
fremsat Forslag hvorved det skal blive overladt til Storthinget ved <lb/>
Reglement at bestemme om, naar og under hvilke Betingelser Statsraaderne <lb/>
skulle kunne faae Adgang til Storthinget.</p>
               <p>	Denne Beslutning overbragtes Regjeringen i Gaar ved en Deputation, <lb/>
hvis Formand var Capitaine Hagerup. Jeg vidste, at Storthingets <lb/>
dumme Majoritet indbilder sig, at Beslutningen ikke tiltrænger Deres <lb/>
Majestæts Sanction, <hi rend="underline">som derfor heller ikke begjæredes</hi>; men uden at <lb/>
tage Notits heraf, svarede jeg: "at Beslutningen vil blive Deres <lb/>
Majestæts underdanigst foredraget og Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
Storthinget meddeelt".</p>
               <p>	Storthingets Beslutning bliver naturligviis ikke indstillet <lb/>
til Sanction og jeg er glad ved at Regjeringen denne Gang kan slippe <lb/>
fra denne vanskelige Sag, thi hvor meget jeg end tidligere har ønsket <lb/>
Adgang for Regjeringens Medlemmer til at deeltage i Storthingets <lb/>
Forhandlinger, maa jeg efter vunden Erfaring om dette Storthings  <lb/>
Majoritet, hvis Lige kan ventes, ansee alle Fornuft Grunde uden Indflydelse <lb/>
paa denne; men Deeltagelse i dens Discussioner ufeilbarlig at ville <lb/>
lede til enhver Regjerings Opløsning, som ikke med blind Lydighed maatte <lb/>
ville underkaste sig denne Majoritets souveraine Villie.</p>
               <p>	Politiemesteren havde i forrige Uge underrettet mig om, at <lb/>
Arbeider Foreningen agtede sidstleden Søndag den 4de at indvie en ny <lb/>
Fane ved et Tog gjennem Byens Gader og Hurrah paa Torvet, hvorved han <lb/>
ikke antog, at den offentlige Rolighed vilde blive forstyrret. Uagtet <lb/>
det er vanskelig at finde nogen Dag i Almanakken, som ikke er en Mærkedag <lb/>
for en eller anden ulykkelig Begivenhed i den nye franske Historie,  <lb/>
erindrede jeg først Søndag Morgen, at den sidste franske Republik <lb/>
blev proclameret den 4de Mai, som var nok for mig, for at søge det <lb/>
paatænkte Optog afværget <hi rend="underline">denne Dag</hi>, hvilket lykkedes. I den herværende <lb/>
Arbeiderforenings Samling den 4de blev Markus Thrane afsat som <lb/>
Formand i denne og alle lignende Foreninger i Landet og Student Abildgaard <lb/>
valgt i hans Sted. Da ved denne Leilighed antagne nye Statutter <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at vedlægge. Foreningen skal imidlertid <lb/>
ogsaa være misfornøiet med Abildgaard, som Redacteur af dens Blad, <lb/>
medens Klokker Ueland er Abildgaards daglige Omgangsven.</p>
               <p>	Om Omstændighederne maatte tilstæde mig at besøge Fossum i de <lb/>
sidste Dage af denne Maaned, tillader jeg mig dertil at udbede mig <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilladelse.</p>
               <p>	I Mangel af Deres Majestæts Egen høie Nærværelse her anstundende <lb/>
4de Julii, vover jeg at udbede Deres Majestæts naadige Tilladelse <lb/>
til at afbenytte Ladegaardsøen til Dagens Feiring, for dertil at <lb/>
kunne indbyde det talrige Storthings Selskab med de mange Flere, hvortil <lb/>
Stiftsgaarden ikke levner Plads.</p>
               <p>	Statsraaderne Petersen og Stang, som have bivaanet de seneste <lb/>
Discussioner i Storthinget, erklære disse under al Critique slette, <lb/>
som ikke i samme Grad bemærkes, naar Talerne læses, fordi de før <lb/>
Trykningen undergaae Correctur. Vor nuværende Folke Representation <lb/>
er desværre meget slet, fordi de Elementer hvoraf den bestaaer, ere <lb/>
meget slette, og at just disse Elementer søges, er en Følge af den <lb/>
fordærvelige Indflydelse som vore Dæmagoger udøve paa Udviklingen af <lb/>
vore constitutionelle Forholde. Schweigaard og andre dygtige Mænd <lb/>
forstumme omsider, fordi Mængden ikke kan eller ikke vil forstaae dem, <lb/>
Motzfeldt talte for den sidste Kongelige Propositions Antagelse, fordi <lb/>
han vil have en Majoritets Regjering; Schweigaard taug, fordi han ikke <lb/>
vilde have den. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8de Mai 1851. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
