<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 23. oktober 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
16de og for de mig deri naadigst givne Meddelelser, som for mig have <lb/>
den høieste Interesse.</p>
               <p>	Min Upasselighed er foranlediget ved Steensmerter, hvoraf jeg i <lb/>
de senere Aar flere Gange har været plaget. Jeg haaber imidlertid, at <lb/>
Sygdommen denne Gang har culmineret; men jeg maa, efter min Læges <lb/>
Forskrift, endnu forholde mig rolig, som for mig ogsaa er en Plage.</p>
               <p>	Statsraad Bretteville og General Consul Faye vare i Gaar efter <lb/>
Indbydelse hos mig, hvem jeg meddeelte hvad Deres Majestæt har havt <lb/>
den Naade at tilskrive mig om Hypotequebankens Bestyrelse hvilket gjorde <lb/>
den tilsigtede Effect, idet jeg derefter fandt Faye tilbøielig til <lb/>
at modtage en Udnævnelse af Deres Majestæt, som han ikke vilde modtage <lb/>
af Storthinget. Dette er mig i flere Henseender saare behagelig, <lb/>
isærdeleshed for Hypothekbanken, som, efterat være af Storthinget <lb/>
forqvaklet, ikke vilde have kunnet komme i nogen gavnlig Virksomhed <lb/>
uden Deres Majestæts naadige Mellemkomst, hvilket kan være en god Lexe <lb/>
for vore arrogante Storthing. Bretteville vil nu med Faye omhandle <lb/>
og aftale det videre om Hypotekbankens Bestyrelse og Instrux for <lb/>
denne.</p>
               <p>	Kammerherre Morgenstjerne har maneuvreret saa klogt med Thranes <lb/>
Arbeiderblads Redaction at jeg tør haabe, at denne, under en idag  <lb/>
afholdende Retshandling, vil blive sprængt og opløst, hvorom jeg  <lb/>
forbeholder mig nærmere underdanigst Rapport. Om den hertil sigtende <lb/>
Bestræbelse, som jeg haaber, lykkes, vil istedetfor Arbeiderbladet <lb/>
underdanigst vedlagte Mikkelsens Bekjendelser blive samtlige Abonnenter <lb/>
tilstillede, hvoraf i denne Hensigt flere Tusinde Exemplarer ere <lb/>
foranstaltet trykte.</p>
               <p>	Denne efter Omstændighederne vigtige Foranstaltning, i Forbindelse <lb/>
med de gavnlige Arbeider Boliger, hvortil Morgenstjerne har givet <lb/>
Impulsen, tør vise ham værdig til den naadige Udmærkelse, hvortil <lb/>
jeg underdanigst har tilladt mig at anbefale ham.</p>
               <p>	I en i denne Hensigt ved privat Subscription opført stor og vakker <lb/>
Bygning, ere nu bequemme og hyggelige Vaaninger for en meget billig <lb/>
Huusleie, indrettede for 52 Familier.</p>
               <p>	I de sidste 8 Dage have vi havt vakkre Godveirsdage, hvorunder <lb/>
Omegnens meste Korn er indberget, i en mere eller mindre beskadiget <lb/>
Forfatning. Paa Ladegaardsøen har Høe Avlingen været fortrinlig god <lb/>
og Kornet er bleven ganske godt høstet. Deres Majestæt har der en <lb/>
fortrinlig god Bestyrelse, fra Øverst til Nederst, og Deres Majestæt vil <lb/>
med vel fortjent Tilfredsstillelse bemærke de senere Fremskridt ved <lb/>
Oscarshall, i den vakkre Park og ved Jordbruget. Deslige Fremskridt <lb/>
ere ikkun indbildte, men virkelige.</p>
               <p>	Fra Laurvig har jeg Intet senere hørt om Qvægsygen, saa jeg <lb/>
smiggrer mig med det Haab, at den er bleven qualt i Fødselen, det Gud <lb/>
give! Jeg har senere læst at en i 60 Aars Tallet i Holsteen udbrudt <lb/>
Qvægsyge rasede der i 8 samfulde Aar, og at den, efter at være  <lb/>
forplantet til Danmark, standsedes ved <hi rend="underline">Quarantaine</hi>  og Nedslagtning.</p>
               <p>	Af politiske Nyheder har jeg ingen at gjengive uden at, efter de <lb/>
sidste tydske Aviser, efter en lang <hi rend="underline">Ministercrisis</hi>, et nyt Ministerium <lb/>
er indtraadt i Rudolstad, hvilket i Prosa vel betyder, "at Fursten af <lb/>
Schwarzburg Rudolstad har ømsat sin Inspector". <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 23 October 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
