<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 13. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 10de har jeg havt den <lb/>
Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 7de denne Maaned.</p>
               <p>	De paa forskjellige Steder i Anledning af det her afholdte <lb/>
Thranes Centralmøde, anordnede Forhører fortsættes; men ere endnu ikke <lb/>
indkomne. Imidlertid vise de fremkomne foreløbige Indberetninger, at <lb/>
alt var forberedet i den store Thraniske Forening til en almindelig <lb/>
Opstand, som skulde begynde med at sætte Christiania Bye i Brand, <lb/>
derunder at tilintetgjøre Regjering og <hi rend="underline">Storthing</hi>  og bemægtige sig <lb/>
Styrelsen. Om en berygtet Formand for Arbeider-Foreningen paa Horten, <lb/>
Værftstømmermand Jacobsen, er der under Forhøret fremkommet saa <lb/>
graverende Oplysninger, at han er beordret arresteret og forafskediget. <lb/>
Han har blandt Andet udsagt, at Thraniterne have forvisset sig <lb/>
om, at Soldaterne ikke ville lade sig bruge mod dem, hvilket ogsaa <lb/>
er yttret under Forhøret paa Kongsberg.</p>
               <p>	For nogle Dage indfandt sig en Mand fra Ringeriget i Christiania <lb/>
og annoncerede sig som udsendt fra Arbeiderforeningen dersteds for <lb/>
at opfordre Arbeiderclassen i Byen og i 6 Miles Omkreds til at forene <lb/>
sig med Almuen paa Ringeriget til at sætte Byen i Brand og bevirke <lb/>
Oprør. Manden blev af de Arbeidere, til hvem han havde henvendt sig <lb/>
her, anmeldt for Politiet og arresteret. Under Forhøret foregav han <lb/>
Intet at erindre, fordi han havde været beruset, hvilket Anmelderne <lb/>
benægtede.</p>
               <p>	Regjeringen oppebier nu Udfaldet af de anordnede Forhører, for <lb/>
at foreslaae de Foranstaltninger, som maa ansees nødvendige, for at <lb/>
standse den farlige Agitation. Plutôt tard quejamais, pourvu qu'il <lb/>
ne soit pas trop tard!</p>
               <p>	Jeg vil i det Længste stole paa vore norske Troppers Troskab; <lb/>
men om denne, det Gud forbyde! skulde briste, da kan jeg kun øine <lb/>
Redning for den Fare, der truer de forenede Riger, ved paalidelige <lb/>
svenske Regimenter.</p>
               <p>	At Faren er fælles for begge Riger godtgjøres af underdanigst <lb/>
vedlagte Breve, som ere fundne blandt Thranes Papirer, hvoraf Justits <lb/>
Departementets Chef med Morgenposten tilsender Justitiæ Statsministeren <lb/>
Copier, med det ivrige Ønske, at der ved en <hi rend="underline">uden Ophold</hi>  foranstaltet <lb/>
Undersøgelse af DHrr Borgs og Pehrsons Brevskaber maa kunne <lb/>
attrapperes fortroelige Expectorationer af Thrane til disse sine <lb/>
politiske Brødre. Harrings Brev til Thrane er formeentlig tilstrækkelig <lb/>
til at retfærdigjøre hans Bortviisning herfra, hvormed Protocolcomitéen <lb/>
just nu er sysselsat.</p>
               <p>	En høist uhyggelig Begivenhed indtraf i Overgaars, idet Armee- <lb/>
Intendant Meylænder forgjæves forsøgte at forkorte sit Liv. Jeg vil <lb/>
imidlertid antage, at dette fortvivlede Skridt mere foranledigedes <lb/>
ved martrende Sindslidelser under de i min sidste underdanige Rapport <lb/>
ommeldte Undersøgelser betræffende Armeens Depot, end ved Følelse <lb/>
om begaaet Brøde. Denne tiltroer jeg meget mere Depot Forvalter <lb/>
Gløersen, som dog sandsynligviis har forstaaet at dække sin Brøde saa <lb/>
godt, at den ulykkelige Meylænder vil maatte bære Følgerne. Om  <lb/>
Stadshauptmand Ytteborg som Leverandeur til Depôet, vil der formodentlig <lb/>
blive oplyst meget graverende Omstændigheder.</p>
               <p>	Armee Departementets Chef har som ved lignende foregaaende <lb/>
Leiligheder, constitueret en midlertidig Armee-Intendant og dertil valgt <lb/>
Brigade Regnskabsfører Bronn, som jeg kjender som en meget brav og <lb/>
dygtig Mand; men med Hensyn paa Charge og øvrige Egenskaber vilde jeg <lb/>
dog have anseet Feldttøimester Meyn mere qvalificeret til denne <lb/>
Constitution.</p>
               <p>	Jeg vover underdanigst at yttre at jeg smigrede mig med det Haab, <lb/>
at Deres Majestæt paa Sin høie Fødselsdag vilde have givet nogle <lb/>
velfortjente Mænd, som Amtmændene Grev Trampe, Blom, Statsraad Erichsen <lb/>
Beviis paa Kongelig Naade, og jeg vover i Underdanighed at yttre, <lb/>
at jeg beklager, at det ikke er skeet, fordi jeg betragter den  <lb/>
Kongelige Naade lige saa velgjørende som til en anden Tid Kongelig <lb/>
Strænghed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 13 Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. juli 1851</supplied>
               </head>
               <div type="tillegg-main">
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
                  <lb/>
                  <opener>Bäste herr Thrane!</opener>
                  <p>	Det är med ledsnad jag denna gång tager pennan, emedan det visar <lb/>
att jag eller någon annan från våra føreningar ei kommer til Norge, <lb/>
som jag dock så varmt ønskat. Orsaken är den att från de andra <lb/>
føreningarna dels svar på vår skrifvelse, dels väntadt resebidrag <lb/>
uteblifvit, och att Stockholms førening ensam under närvarande førhållanden <lb/>
och før sommarens skull, som här skingrat arbetarne, ei kunnat samla, <lb/>
under den korta tiden frågan ventilerats, nog medel før att sända någon <lb/>
eller några representanter. Dertill kommer att jag, som man lärer <lb/>
velat utse att resa, ei utan en større ekonomisk førlust och møjligen <lb/>
førlust af sjelfva min lilla befattning af referent, den enda hvaraf <lb/>
jag har att lefva, oaktadt den af mig tydligt insedda nyttan af en <lb/>
dylik resa, och i händelse andra omständigheter varit gynnande,  <lb/>
måhända likväl varit nødsakad afsäga mig førtroendet. Før att sålunda <lb/>
ej genom någon før stor ansträngning sätta føreningens i alla fall <lb/>
temligen svaga existens på spel och då närmare liggande behof i førsta <lb/>
rummet ansågs børa tagas i betraktande, kunde vi endast besluta <lb/>
att till <hi rend="underline">Centralbestyrelsen</hi>  låta afgå en skrifvelse, som skulle visa <lb/>
både att vi fattat den politiska førbrødringsideen emellan Nordens <lb/>
folk, men tillika øppet tilkännagifva huru densamma øster om fjellen  <lb/>
är ett svagt barn, medan den vestanfjells redan är en fast yngling, <lb/>
i hvars øga frihetens heliga flamma lågar och som med tillførsigt <lb/>
vet sina musklers styrka, sitt hjertas och sin tankes rätt att <lb/>
førverkliga ett førnuftigt samhällsskick. Nu hafva vi ej annat gøra, <lb/>
än tillväxa, glade att under førlidne vinter ej af polisen, som här <lb/>
är lika mäktig som en konstituerande førsamling, hafva blifvit <lb/>
skingrade, hvilket kunnat ske utan att vi från allmänheten ej ens <lb/>
från arbetandeklassens pluralitet fått något stød. Vi ha åtminstone <lb/>
genom ostørda sammankomster kunnat utvidga kretsen af dem, som ega <lb/>
någon tro d.v.s. tro på en framtid, hvari äfven arbetaren skall få <lb/>
åtnjuta rättigheter som menniska och medborgare samt deltaga uti  <lb/>
civilisationens stora wärf, såsom en sjelfmedveten och fri varelse.  <lb/>
Visserligen kunde det før mången synas vara otacksamt att så utan skørd, <lb/>
men allt stort sker sakta, om man så vill säga, och den enskilda kan  <lb/>
endast føra en liten gnista till upplysningens härd säker likaväl att <lb/>
denna gnista aldrig kan släckas. Så få vi väpna oss med tålamodets <lb/>
vapen och genom oførtruten handling och med tåradt leende gripa vårt <lb/>
verk an. Man säger visserligen, att det nu är reaktion i Europa; men <lb/>
jag tror ej derpå. På ytan ligga väl band, som vilja krossa tanken <lb/>
och friheten, men djupt och oåtkomligt går frihetens åras genom <lb/>
menskligheten och aldrig har det ibland "massorna" sett mera lofvande ut <lb/>
än nu, äfven om de knyta näfvarne och sjunga førbannelser øfver Gud, <lb/>
Konung och hela verlden. Åskans tid är ju sommaren och när den rasat <lb/>
ut, dofta ängar och blommor friskare än nånsin och menniskobrøstet <lb/>
andas friare. Så är før mig nu moln och åsktiden inne, men snart lärer  <lb/>
den val taga slut. Flera unga vänner här i landet, skriftställare <lb/>
med talang och barn af Nytidens ideer, sitta nu och bereda näring <lb/>
och ämnen åt folket. Fattigdomen och våldet under olika former hafva <lb/>
tvingat dem att någon tid tiga, men de, såväl som jag, afbida endast <lb/>
tiden før att få gifva allmänheten det bästa vi ega och gifva luft i <lb/>
landet. Undertiden arbetar de redan uttalade åsigterna før att bli <lb/>
gällande. Associationer af alla slag äro liksom i gørningen. <lb/>
Folkskolelärarne blifva demokrater, så att biskoparne finna sig <lb/>
føranlåtna att utfärda varningsbref i anledning af de onda tidningarnas <lb/>
inflytande på nationens uppfostrare. Fattigdomen, industrialismen, <lb/>
jordbruksproletariatet tilltaga enormt, skatterna drifva folk att lemna <lb/>
landet och under allt detta finnes ingen møjlighet att den närvarande <lb/>
statsførfattningen ändras, førrän arbetarne blifva mogna før <lb/>
statsvärf. Pressen är depraverad och karaktersløs, all slags regering, <lb/>
førvaltning och lagskipning likaså. Men jag vill stanna dervid, <lb/>
ty hvad tjenar att måla det fula. Den enda punkt, vid hvilken <lb/>
mitt øga här i landet med behag hvilar är "Arbetarføreningen", ty den <lb/>
är renhårig och vill ett fredligt framåtskridande. Hvad som härfør <lb/>
skulle vara af vigt, vore att vi lärde känna huru Foreningarne i Norge <lb/>
stiftats, d.v.s. sättet huru man väckt arbetsklassen, huru man fått <lb/>
samhållighets anda derinom, på hvilka grunder Føreningarna hvila, <lb/>
deras ekonomiska førhållanden o.s.v. Vi hafva här ofta ønskat veta <lb/>
detta och skulle särdeles nu, då ingen af oss personligen derom får <lb/>
taga kännedom, vara tacksamma om vi på ett eller annat sätt finge <lb/>
del af stadgar før Føreningarna, sjukhjelpskassor, skolplaner m.m. <lb/>
Den erfarenhet, som i Norge kunnat vinnas måtte ej vara obetydlig <lb/>
och jag är øfvertygad att den gerna meddelas, bäst før oss om under <lb/>
                     <hi rend="underline">denna</hi>  sommar.</p>
                  <p>	Med frøjd se vi af "Arbeiderforeningernes blad" att Thinget har <lb/>
folkmän och att arbetarne äro kloke att <hi rend="underline">vänta</hi>. Sålunda skola de <lb/>
snart vinna hvad de ønska, ty hvad gäller allt øfvervåld emot ett <lb/>
sansadt och upplyst folks vilja, när tiden är inne att handla? Norge <lb/>
intager i detta øgonblick en høgst betydelsesfull plats inom politiken, <lb/>
emedan dess arbetarerørelse står ensam i kraft och sans. – <lb/>
En sak, innan jag slutar, vill jag lägga Er på hjertat. <hi rend="underline">Søken att <lb/> 
ingjuta lif hos våra svenske studenter, som ligga førsänkte i <lb/>
likgiltighetens och førdomarnes, lären dem eller några af dem att <lb/>
älska friheten i sin sanning</hi>, när de nu gästa hos Er; då hafven I <lb/>
redan gjort folket en tjenst och gifvit våra arbetare ett handtag. <lb/>
O jag skulle så gerna velat uppträda bland <hi rend="underline">edra</hi>  ädle arbetare, <hi rend="underline">våra</hi>
                     <lb/>
unge vetenskapsidkare, ej før att lära dem, ty de veta mera än jag, <lb/>
men før att elda dem før hvad jag anser heligast ibland menniskorna, <lb/>
kärleken inbørdes och før att sjelf styrkas på min bana.</p>
                  <p>	Men ødet ville annorlunda! Dock føljer jag och vi alla i vår <lb/>
lilla Førening er med våra blickar och välgångsønskningar och skola <lb/>
snart i Føreningens namn betyga vårt deltagande uti edra førhandlingar. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <salute>Med høgaktning tecknar <lb/>
    		  vänskapsfullt</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>F. Borg</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="tillegg-extra">
                  <p>Gløm oss ej, åtminstone straxt efter møtet.</p>
                  <lb/>
                  <p>Svar härå adresseras till Skomakaregesäll O. Lind. Katharina <lb/>
Østra Kyrkogata Nr 2.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. juli 1851</supplied>
               </head>
               <div type="tillegg-main">
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
                  <opener>
                     <dateline>
                        <date>Stockholm d. 19 Maj</date>.</dateline>
                     <salute>Bäste Hr Thrane</salute>
                  </opener>
                  <p>	Den välkomna skrifvelsen af d. 24 April har jag mottagit d. 16 <lb/>
Maj, – tyvärr sent i anseende till de vigtiga förslag som den innehåller <lb/>
och som måhända fordrat längre tid för att beredas till handling. <lb/>
Orsaken till brefvets uteblifvande till nämnda dato har varit, att <lb/>
personen, till hvilken det var adresseradt, flyttat till Upsala, dit <lb/>
brefvet sålunda blifvit retourneradt och hvarifrån det först nyss blifvit <lb/>
hitsändt. Med gillande och behjertande af propositionen om svenska  <lb/>
arbetarerepresentanters deltagande i Centralmötet affordrade jag samma dag <lb/>
brefvet hitkom underrättelse derom till de svenska föreningarne jemte <lb/>
förslag att de antingen hvar för sig måtte sända representanter eller <lb/>
förena sig med oss om en gemensam, ty flere lära vi väl ej kunna bekosta, <lb/>
enär antalet medlemmar i Stockholms förening ännu är temligen ringa. <lb/>
Svar från samtliga det är 3 föreningar kan hinna hit tidigt nog, <lb/>
som jag hoppas. På allmänt möte i går meddelade jag Föreningen förslaget <lb/>
och framställde vigten för synnerlig Sverige att ansluta sig till <lb/>
ett folk, som redan åtminstone i politisk och medborgerlig bildning <lb/>
står långt framför oss, och att nu begagna sig af tillfället att bevisa <lb/>
sina sympatier för Normännens och särskildt Arbetaresaken. Man beslöt <lb/>
genast en subskription för resenärers utrustande och om ej tiden skulle <lb/>
vara otillräklig och tillgångarna alltför små torde väl någon representant <lb/>
blifva afsänd. Lätt skulle det gått om underrättelsen anländt under <lb/>
början af April eller förr, emedan då våren ännu ej spridt medlemmarne <lb/>
dess mera omkring. Skulle emellertid <hi rend="underline">föreningens</hi>  medlemmar ej <hi rend="underline">kunna</hi>, <lb/>
ty nog vilja de, åstadkomma hvad som åsyftas har jag tänkt, att på <lb/>
något lämpligt sätt sammankalla hela Stockholms Arbetsklass, för att  <lb/>
möjligen intressera ett större antal för saken och sålunda skaffa medel. <lb/>
Undertiden äro flera af Föreningens bästa medlemmar verksamma och <lb/>
anteckningen redan i går afton uppgick till 20 – 30 rdr. Lika mycket som <lb/>
jag önskar blifva vald till ombud, lika mycket arbetar jag för saken och <lb/>
lemnar gerna min riksdagsförtjenst under ett par veckor, om blott <hi rend="underline">något</hi>
                     <lb/>
kunde uträttas, hvarpå jag ej tviflar. Hurusom helst, om ock ej på <lb/>
annat sätt än genom en adress till Norges arbetare skola vi hädanefter <lb/>
känna oss lifvade af en värmare förbindelse och oftare förnyade  <lb/>
meddelanden än som hittills ägt rum, jag påstår, genom den apati för allt <lb/>
politiskt lif, som ställningen häri landet ingifver äfven de annars <lb/>
mest verksamma. Den som följer våra tidningar känner nog detta, och det <lb/>
är nu som alltid endast impulsen utifrån som kunna stegra temperaturen <lb/>
i allmänna lifvet. Det oaktadt hafva vi ej varit fullkomligt sysslolöse <lb/>
under vintern. Vår förening har fått stadga och börjar vinna förtroende <lb/>
ibland arbetarne, så att vi för sommar och höst ansett oss kunna hyra <lb/>
en af största lokaler härstädes. Dessutom har Föreningar i <hi rend="underline">Malmö</hi>
                     <lb/>
och <hi rend="underline">Lund</hi>  segrande utgått ur barska strider och tyckas tillväxa i  <lb/>
fasthet. Detta oaktadt är Arbetaresaken här endast en svag planta, som i <lb/>
den jordmon den har, endast med möda och sakta växer. Vi hafva likväl <lb/>
i För. circa 100 ädla och klartseende arbetare, som ej svika, så att <lb/>
väl svårligen allt skall kunna gå öfver bord, äfven om polisen hvars <lb/>
makt här är öfver lagen, skulle finna för godt skingra oss. Får vi <lb/>
kraftfulla handtag från Norge, ty Ni kan snart gifva sådana, om ej alla <lb/>
tecken bedraga, lära vi ej behöfva falla. Åtskilliga glädjande  <lb/>
företeelser af ett här vaknadt politiskt medvetande skulle jag kunna  <lb/>
omförmäla, men skall vänta tills vi antingen träffas eller jag kan lemna <lb/>
svar på hufvudfrågan, som blir de sista dagarne af månaden, då jag ock <lb/>
vill lemna några meddelanden om vår hopplösa riksdag.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med högaktning</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>F. Borg</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="tillegg-extra">
                  <p>	Bref till mig kunna adresseras till Fru Nordenadler, <lb/>
Baggensgatan No 18.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. juli 1851</supplied>
               </head>
               <div type="tillegg-main">
                  <head type="sub2">
                     <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
                  <opener>
                     <dateline>
                        <placeName>Hull</placeName>
                        <date>den 16 April 1851</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Min kjære Hr Thrane.</salute>
                  </opener>
                  <p>	Jeg ønsker af flere Aarsager og Bevæggrunde at correspondere <lb/>
med Dem og jeg synes det er vor Pligt fra begge Sider at vedholde en <lb/>
aandelig Forbindelse i Folkets Sag efter vort personlig Bekjendtskab.</p>
                  <p>	Jeg haaber medfølgende Sendeskrivelser ere for længe siden i <lb/>
Deres Hænder. Sendeskr. til Skandinaverne er oversat paa Svensk, som <lb/>
De sandlynligviis har seet og læst. Om det er oversat paa Norsk veed <lb/>
jeg ikke, men Oversættelse og Udbredning er vigtig og i Fald det ikke <lb/>
skulde være oversat og trykt beder jeg Dem at ville</p>
                  <p>	Vor Skandinaviske Declaration (vedliggende) er sendt til <lb/>
Gøtheborg ( i Følge af Tilsendt fra Stockholm til mig her i Hull) og vil  <lb/>
blive trykt og udbredt paa Svensk.</p>
                  <p>	Jeg sender Dem en Copi paa Norsk, for at spare Dem Oversættelsens <lb/>
Umage, og forudsætter, at De vil sørge for Tryk og Udbredelse, <lb/>
saa snart Declarationen er offentliggjort paa Svensk.</p>
                  <p>	Jeg staaer, som bekjendt, siden mange Aar i Forbindelse med vor <lb/>
Europæisk-democratiske Comité i London (benævnt siden Juli 1850 Eur. <lb/>
Democratisch Central-Comité.) Naar Deres Norske Arbeider Foreningers <lb/>
Comité skulle ønske at blive repræsenteret ved Comitéen i London, saa <lb/>
tilbyder jeg mig at paatage en saadan Stilling som Pligtopfyldelse fra <lb/>
min Side. For et saadant Maal vilde det være nødvendigt at blive forsynet <lb/>
med en skriftlig Fuldmagt, i hvilken De autoriserer mig at vedholde <lb/>
en aandelig broderlig Forbindelse mellem vor norsk-skandinavisk  <lb/>
Arbeiderforening og Central Comité.</p>
                  <p>	De har hørt, maaskee, om en Arbeiderforenings Congres, som vil <lb/>
blive afholdt i London, i Mai Maaned, af Deputerede fra Amerika og  <lb/>
Europa. Jeg tilbyder mig ligeledes at repræsentere vore Skandinaviske <lb/>
Arbeiderforeninger i Norge, Sverige og Danmark – naar vore Comitéer <lb/>
skulde have tiltro til mig at autorisere mig ved en skriftlig Fuldmagt.</p>
                  <p>	Jeg forudsætter, at De staaer i Correspondence med Arbeiderforeninger <lb/>
i Stockholm, Gøtheborg og Kjøbenhavn –  og De vil maaskee behandle <lb/>
Sagen saa snart som muligt.</p>
                  <p>	Jeg nægter slet ikke at være siden flere Maaneder næsten uden <lb/>
alle Midler – som saa mange Europæiske Flygtninge i England – og jeg <lb/>
maa antyde at ikke være i St. med til at gjøre Reisen og bestride  <lb/>
nogle Ugers Ophold i London uden Tilskud for et saadant Maal fra <lb/>
Fædrelandet.</p>
                  <p>	Jeg haaber disse Linier ville komme i Deres Hænder og jeg beder <lb/>
Dem at svare med næste Post – at melde mig Deres og Deres Arb.For. <lb/>
Comités Anskuelser. Breve til mig ville De <hi rend="underline">couvertere</hi>  til</p>
                  <p>		  Mr B. L. Hagen</p>
                  <p>			  18 Whitefriar gate</p>
                  <p>					Hull.</p>
                  <p>					England. <lb/>
                  </p>
                  <p>(franco) </p>
                  <p>Hr Hagen er Norsk og vil gjerne tjene os i denne Henseende  <lb/>
forudsat, at De holder Adressen hemmelig for Dem selv og at ikke tale om <lb/>
Adressen i nogen offentlig Forsamling eller i Nærværelse af "profane" <lb/>
Personer.</p>
                  <p>	Jeg beder Dem i Særdeleshed om faa Linier saa snart dette Brev <lb/>
er i Deres Hænder.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med republicansk Hilsen <lb/>
    		til alle vore Brødre</salute>
                     <lb/>
                     <signed>Deres <persName>Harro Harring</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="tillegg-extra">
                  <head type="sub3">	P.S.</head>
                  <p>	  Propositionen at befuldmægtige Harro Harring som <lb/>
Arbeiderforeningens Repræsentant fra Norge, Sverige og Danmark ved Verdens <lb/>
Congressen i London kan gjerne blive <hi rend="underline">offentlig</hi>  behandlet i Deres og <lb/>
andre Blade især fordi at jeg var af Stifterne af de første  <lb/>
Arbeiderforeninger i Schweitz i Aaret <hi rend="underline">1835</hi>. <lb/>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. juli 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
               <p>	  Högtärade vän, Herr Thrane.</p>
               <p>	Sedan jag sist hade nöjet brefvexla med Tit. har min ställning <lb/>
blifvit i någon mån förändrad. Som bekant är, dog tidningen af hunger <lb/>
och jag måste, för att icke resa samma väg, draga mig tillbaka till <lb/>
Akademien att taga en examen. Detta är i korthet hvad som passerat. <lb/>
Jag har likväl icke vikit en hårsmån från min öfvertygelse, utan är <lb/>
folkens frihet mig, om möjligt, ännu dyrbarare; ty nu först känner jag <lb/>
riktigt hvad det är att vara bunden. Jag hade tänkt med studenterne <lb/>
här från Lund besöka eder i Pingst. Ett oblidt öde har hindrat mig <lb/>
att denna gång få se edra fjäll och räcka handen åt eder, käre norrmän. <lb/>
Jag uppskjöt, i afvaktan på en examen i terminen, att anteckna <lb/>
mig för resan till sista dagen för en sådan anteckning. Bestyrelsen, <lb/>
som leder det hela, är af konservatif natur, och skulle således icke <lb/>
gerna se mig med. Man vägrade mig icke plats, ehuru jag var den sista <lb/>
i det bestämda antalet, men ett möte afhölls, der det beslutades, att <lb/>
alla tal, som af oss skulle hållas, först skulle undergå censur. För <lb/>
att med visshet genomdrifva detta, hade man fått Prof. Tornberg, som <lb/>
är med, att tala för saken ock det lyckades genom en humbug. Detta var <lb/>
naturligtvis så emot min öfvertygelse, att jag fann mig befogad <lb/>
utstryka mitt namn.</p>
               <p>	Det är icke för Skandinavismen, sådan den gestaltar sig på student- <lb/>
möten, som jag interesserat mig, det är tvertom för den stora  <lb/>
arbetaresaken, som är långt vigtigare. Jag tillstår, att det skulle mig <lb/>
varit angenämt att få på närmare håll höra och se hvad som tilldrager <lb/>
sig i den stora verkstaden. Det är i den, som jag anser Skandinaviens <lb/>
förening i anda och sanning böra åstadkommas, det är i den, som  <lb/>
frihetens sanna språk föres, ty bland vår tids bildade och s.k. upplyste <lb/>
råder en andlig fattigdom.</p>
               <p>	Jag har genom Borg fått veta, att ett arbetaremöte blir under <lb/>
studentfesten i eder stad. Detta fick jag likväl först i går veta, så <lb/>
att mitt beslut, att icke resa, numera står fast, enär ingen plats  <lb/>
finnes. Det är ett vackert beslut, att äfven se arbetare representanter <lb/>
från Sverige, ty derigenom anslutas folken, arbetarne, närmare hvarandra. <lb/>
Rörelsen har icke långt fortskridit här; likväl tror jag, att den <lb/>
mera arbetar på botten än på ytan. Girigheten hos vederbörande, har <lb/>
åstadkommit hat der man minst väntade. Börjar dessutom högmod att visa <lb/>
sig, så kan måhände huset Bernadotte sitta kortare tid här, än det nu <lb/>
anar. Vår tid, jag menar i dag, är en <hi rend="underline">gråhetens</hi>  period. Inga idéer, <lb/>
intet lif, ingen sammanhållning existerar. Detta kan likväl icke alltid <lb/>
fortfara och för eller sednare måste af splittringen blifva enighet, <lb/>
försvar mot inkräktarne. Må vi hoppas allt af framtiden!</p>
               <p>	Här vid universitetet röjer sig samma ande som i landet. Med få <lb/>
undantag äro studenterna kujoner, som krypa sig genom examina och aldrig <lb/>
skaffa sig kunskaper. Undantag finnes och bland dem öfverbringaren <lb/>
af detta bref, Hr Kallenberg, som är af ganska liberala, demokratiska <lb/>
tänkesätt. Han är en bland mina få närmare bekanta, och, då hans <lb/>
ställning icke förhindrar honom att resa, så har han lofvat öfverföra <lb/>
min hällsning. Bland de til Kristiania ankommande Lundensarne äro i <lb/>
öfrigt inga, som hysa intresse för arbetaresaken.</p>
               <p>	Vi hafva nyligen firat en fest här, med anledning af Föreningens <lb/>
invigning. Från Köpenhamn voro 50 inbjudna, som riktigt nok kommo. <lb/>
Liberalisten Ploug var anförare och höll, som vanligt, tal. Han tycktes <lb/>
i början icke vara mycket intresserad för de Skandinaviska tågen, men <lb/>
uppmuntrades sedermera af ett för Kronprinsen uteblifvit hurrarop, som <lb/>
i det hela ingenting hade att betyda, men, sedan det blifvit en "anka", <lb/>
vuxit till en kolossal nyhet. Som man vet vexla de "liberale" tänkesätt <lb/>
hvar dag, så äfven med Ploug. Mot slutet af festen antog hans stolta <lb/>
uppsyn ett mildare, jovialare uttryck, hvilket syns herska sedermera i <lb/>
Fædrelandet. Bland danskarne äro inga egentliga framtidsmän. Ploug <lb/>
är majoritetens orakel, och de flesta tänka efter honom. Sjelfva Hostrup,  <lb/>
komedieförfattaren, som äfven var här, tänker icke mycket i politiken;  <lb/>
hvad han skrifvit i sitt "Eventyr paa Fodreisen" är troligen af <lb/>
blott instinkt.</p>
               <p>	De demonstrationes, som Arbetareföreningen i Norge delvis företagit <lb/>
synas mig icke hafva varit betydelselösa. De hafva åtminstone <lb/>
visat, att folket är p<hi rend="underline">å rörlig fot</hi>. Jag får likvist medgifva, att jag <lb/>
endast varit i tillfälle att följa dem på ytan. <hi rend="underline">Måhända hafva de haft</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">en långt vigtigare betydelse</hi>? Att strider i framtiden äfven torde  <lb/>
uppstå på vår halfö, är icke osannolikt, <hi rend="underline">det är derföre af behof för </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">folket; att vara rörligt</hi>. Vi hafva allt att frukta af grannen. Våra  <lb/>
konservatives tänkesätt mot Ryssland stiga bjertare fram och man syns sola <lb/>
sig i Tczarens gunst. Vi hafva således en dubbel fiende, en trolös <lb/>
aristokrati i förening med hela vår inrotade hierarchi samt Ryssland. För <lb/>
svensken är det förra farligare än det sednare, ty de band, som hierarkien <lb/>
lägger på folket, äro icke lätta att borttaga, det religiösa svärmeri, <lb/>
som väckes oupphörligt, blir ett vapen mer i deras händer mot friheten. <lb/>
En snar förändring kan rädda oss, annars äro vi till spille <lb/>
gifna. Härifrån, som öfverallt annorstädes, måste frihetsvännerne söka <lb/>
sig en bostad på andra sidan oceanen, eller också med allvar kämpa. De <lb/>
politiska reformerna äro icke nog, man måste angripa samhällskroppen i <lb/>
hjertat. Egendomen måste erhålla en annan lag, <hi rend="underline">hvaraf dess tillväxt</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">modereras</hi>, så att icke fattige och rike stå så skarpt mot hvarandra, <lb/>
som nu. Utsigterna härtill är det hvarpå man kan bygga, en social <lb/>
reform jemte den politiska måste blifva allas vår lösen. Må man icke <lb/>
skygga tillbaka för namnen socialist; det klingar alltid bättre än <lb/>
kommunist; och man tror ändå, att vi "vilja åt" egendomen. – Länge dröjer <lb/>
det måhända icke förr än jag ånyo kommer in på politikens gebit och min <lb/>
enda önskan är, att Norden må blifva <hi rend="underline">ett</hi>, ty endast så kunna vi segra. <lb/>
En ruptur med Danmark förestår i anseende till den Sundska tullen, vi <lb/>
få se, om Danskarne vilja Skandinavien eller Ryssland. Sedan terminen <lb/>
är slut, skulle det vara angenämt att få fortsätta vår så länge afbrutna <lb/>
korrespondens. Jag har ett ord med i södra Sveriges Arb. föreningar <lb/>
och är, efter mina krafter, lika verksam, hvarföre ett utbyte af tankar <lb/>
och referering af dagens inre händelser äro så mycket mera välkomna.</p>
               <closer>
                  <salute>Med största högaktning och vänskap</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>M. Person</persName>.</signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Lund</placeName>
                     <date>den 1 Juni 1851</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
