<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 24. april 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg tillader mig at frembære min underdanigste Lykønskning i <lb/>
Anledning af Dagen, som jeg agter at feire ved en Bal denne Aften.</p>
               <p>	Med sidste Post afsendtes til Stockholm Regjeringens <lb/>
underdanigste Indstillinger: <lb/>
                  <list>
                     <label>1o </label>
                     <item>om Lov for Oprettelse af en Pantelaane Indretning;</item>
                     <lb/>
                     <label>2o </label>
                     <item>om Bevilgelse af 500,000 Speciedaler til Grundfond for denne <lb/>
 Indretning;</item>
                     <lb/>
                     <label>3o </label>
                     <item>om Tilladelse for Sparebankerne til at give Indskyderne 5 pro <lb/>
 Cent i Stedet for 4 pro Cent Renter.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Under Behandlingen i Statsraadet af Lovforslaget No 1, forundrede <lb/>
jeg mig over, hvorledes man i vor Tid studerer paa at artificere <lb/>
istedetfor at simplificere administrative Foranstaltninger. Naar det <lb/>
agtes nødvendigt eller gavnligt at optage et Statslaan for at anvendes <lb/>
til Udlaan mod Pant i faste Eiendomme, synes denne Operation meget <lb/>
simpel og faae da de Laantrængende finde sig i at betale <hi rend="underline">skadesløse</hi>
                  <lb/>
Renter, medens disse nødvendig maa blive meget høiere for at kunne <lb/>
bære Omkostningerne af den dyre Administration, der er nødvendig for <lb/>
det foreslaaede Kunstige Maskinerie, sigtende til ved kunstige Midler <lb/>
at forøge den laante og den udlaanende Capital, hvormed dog altid <lb/>
Resico vil være forbunden. Jeg opdagede imidlertid snart, at <lb/>
Hovedhensigten med det nu Foreslaaede er, ad en Omvei at opnaae den  <lb/>
almindelige Rentefodens Forhøielse, som Deres Majestæt i afvigte Februar <lb/>
Maaned ikke vilde bifalde; men som maa følge af at man vil privilegere <lb/>
de fleste offentlige Sitftelser og Laaneindretninger til at tage <lb/>
høiere Rente end Private. Denne Hensigt tilstodes af Motionairen og <lb/>
dem, som talede for Forslaget, og Statsraad Vogt har ligefrem gjentaget <lb/>
sit forrige Forslag om Rentefodens almindelige Forhøielse. Discussionen <lb/>
i Statsraadet var ganske liig den forrige i Deres Majestæts <lb/>
Nærværelse. Riddervold, som ønsker Renteforhøielse for sit rige <lb/>
Oplysningsvæsenets Fond, fremsatte endog den ubegribelige Paradox: "at <lb/>
det for Debitor er fordeelagtigere at betale 5 % end 4 % Rente!</p>
               <p>	Jeg maa nu som før, fra moralsk, oeconomisk, politisk Synspunct, <lb/>
underdanigst fraraade at fremsætte nogen Proposition om Rentefodens <lb/>
Forhøielse.</p>
               <p>	Formanden for Hortens Arbeiderforening, en Værftstømmermand, <lb/>
har i disse Dage været her, for at consultere Thrane og Abildgaard <lb/>
om Arbeidernes Fordring paa forhøiet Dagløn, ved Værftet og  <lb/>
retournerede med det Raad at gaae alvorlig men forsigtig til Værks.</p>
               <p>	I sidste Møde af Arbeider-Foreningens Central Bestyrelse her i <lb/>
Staden, besluttedes, at et Centralmøde af Delegerede fra de  <lb/>
forskjellige Foreninger skal sammenkaldes her i Løbet af anstundende Mai  <lb/>
Maaned, som da formodentlig vil blive en Fortsættelse af den forrige <lb/>
Aar paa Langvig ved Siden af Deres Majestæt afholdte constituerende <lb/>
Forsamling, men denne Gang ved Siden af Storthinget. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 April 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
