<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 22. juni 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	Storthinget har under den hele sidst afvigte Uge været beskjæftiget <lb/>
med en nye Skydslov. Her troede Bønderne sig ret paa deres Feldt <lb/>
og de vidtløftige Discussioner om denne Lov vil koste over et Par 1000 <lb/>
Specier. Jeg formoder, at Resultatet vil blive en Lov, hvor efter de <lb/>
Skydsende skal kjøre og de Reisende skal gaae.</p>
               <p>	De til det saakaldte Arbeidermøde hidkomne 80 Representantere <lb/>
ere reiste hjem, hver til sit. Under Forhandlingerne, hvor især en <lb/>
fordrukken Uhrmager fra Skien lod sig høre, taltes om Reformer i  <lb/>
Statsstyrelsen, om den Riges Forpligtelse til at dele med den Fattige, om <lb/>
Rettigheden for Enhver til at deeltage i Landets Bestyrelse m.m. Om <lb/>
Anvendelse af voldsomme Midler taltes ikke under Forhandlingerne; men <lb/>
vel udenom, hvorved yttredes at Vaaben kunde faaes paa Horten Kongsberg <lb/>
og i Soldaterlægderne, – hvorom jeg i Morgen vil tale med Statsraaderne <lb/>
Erichsen og Sylow.</p>
               <p>	Arbeider Forsamlingens Resultat var den i Arbeiderbladet for i <lb/>
Gaar indtagne Adresse til Storthinget, som jeg mistænker dicteret af <lb/>
Klokker Ueland. Thrane har ikke havt nogen Tiltroe i denne Forsamling; <lb/>
men desto mere Abildgaard. Begge ere meget fattige.</p>
               <p>	Benævnelsen Arbeider Forsamling er meget urigtig; thi den <lb/>
bestod hovedsagelig af usle Dagdrivere.</p>
               <p>	I Statsraad i Gaar begyndte Behandlingen af Statsraad Stangs <lb/>
Forslag til en Huusmandslov, som vil continuere i Morgen. Da der ikke <lb/>
hærsker mindre Vidtløftighed i Statsraadet end i Storthinget, blev i <lb/>
 Gaar kun 6 §§ behandlede.</p>
               <p>	Den 18de havde jeg den Ære at feire Hans Kongelige Høihed <lb/>
Prinds Gustavs Fødselsdag, hvortil jeg foruden Statsraaderne havde <lb/>
indbuden saa mange udvalgte Storthingsmænd, som mit indskrænkede Rum <lb/>
kunde tilstede.</p>
               <p>	Uagtet Temperaturen endnu er kjølig, har Veiret i den sidst <lb/>
forløbne Uge været gunstigere for Vegetationen, som nu omsider trives  <lb/>
godt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 22 Junii 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
