<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 30. mars 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de denne Maaned.</p>
               <p>	Storthingets senere Forhandlinger angaaende Pensions Bestemmelserne, <lb/>
in specie betreffende General Wedel, have opvakt en dyb og <lb/>
almindelig Uvillie. Det er sørgeligt at see en saa agtværdig Mand <lb/>
saa skammelig mishandlet af foragtelige Personer, hvis Yttringer skulle <lb/>
have været end grovere end de ere gjengivne i Trykken. Ikke  <lb/>
destomindre skrives i Morgenbladet "Discussionerne om Dyder og Lyder i <lb/>
Anledning af Pensionerne, have aldrig været ført skaansommere og <lb/>
                  <hi rend="underline">gentilere </hi>end denne Gang.</p>
               <p>	I samme Storthingets Session, hvori General Wedel mishandles <lb/>
og berøvedes 700 Speciedaler af den ham af Deres Majestæt naadigst <lb/>
tillagte Pension, overhobedes Oberst Hagemann med Lovtaler og tillagdes <lb/>
en aarlig Pensions Forhøielse af 150 Spdl!</p>
               <p>	Adresse-comiten har afgivet sin Indstilling, som gaaer ud paa <lb/>
at der ikke findes nogen særlig Anledning til at besvare Throntalen <lb/>
eller til for Tiden at indgive nogen Adresse.</p>
               <p>	Sorenskriver Motzfeldt har i Storthinget fremsat det simple <lb/>
Grundlovsforslag:" Statholder Embedet ophæves."</p>
               <p>	Imidlertid vedbliver Morgenbladet at bearbeide sine Læsere <lb/>
nu ikke mere for nye Statsraader, men som det i Kunstsproget hedder <lb/>
for at nyt Ministerium. Det raaber, at Nogen af Storthingets  <lb/>
Majoritet maa sammensætte et Ministerium,"<hi rend="underline">som kan sætte Kongemagten</hi>
                  <lb/>
S<hi rend="underline">tolen for Døren</hi>" ikke selv lade sig sætte Stolen for Døren! Man <lb/>
tillægger Professor Munch Forfatterskabet uden at jeg derfor har nogen <lb/>
Vished.</p>
               <p>	Storthingsmand Lerche har her giftet et fransk Fruentimmer <lb/>
som han afvigte Sommer sendte hid fra Paris, som han udgiver for Enke <lb/>
efter en Sergeant, som skal være falden den 24 Februar 1848 i <lb/>
Gadekampen, altsaa d'origine revolutionaire.</p>
               <p>	Vi leve her nu i en moralsk Stank- Atmosphere, som angriber <lb/>
og nedtrykker Sind og Hjerte.</p>
               <p>	Efter Statsraad Brettevilles Anmodning tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at fremsende Amtmand Mantheys Brev til ham betræffende den <lb/>
brave Lensmand Hersethers efterladte Familie, hvorom Deres Majestæt <lb/>
under Reisen skal naadigst have befalet Oplysning indhentet.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30 Marts 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen. <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 30. mars 1851</supplied>
               </head>
               <opener>Hr Statsraad Bretteville. <lb/>
 Ridder af st. Olafs Ordenen.</opener>
               <p>	Hr Statsraadens gunstige Skrivelse af 17de d. M. modtog jeg <lb/>
først igaar aften efter min Hjemkomst fra en Kringreise i Vinger og  <lb/>
Odalen. Da det paa denne Reise var kommen mig for Øre at Kongen  <lb/>
under sin Reise gjennem Districtet ved Efterretningen om Lensmand  <lb/>
Hersetters pludselige Død havde vist den naadige Opmærksomhed at  <lb/>
paalægge en af sine Omgivelser at anmode vedkommende Departementschef <lb/>
om at indhente Oplysninger om hans Efterladtes ekonomiske Tilstand, <lb/>
benytter jeg paa Forhaand Anledningen, som paa Thinget tilbød sig, <lb/>
til ved Samtale med Sorenskriveren og Enkens Lagværge at komme i <lb/>
Besiddelse af alle de Oplysninger, Hr Statsraaden begjærer, og som <lb/>
jeg herved giver mig den Ære at meddele. Den Afdøde efterlader sig <lb/>
som antydet, Enke og 4 Børn, hvoraf egentlig ingen ere i den Stand <lb/>
at de hidtil have sørget for sig selv, idet den ældste af første <lb/>
Egteskab er kommen ud af sin Næringsvei og flere Aar har levet med <lb/>
sin Søn i Faderens Huus, og bistaaet denne med Gaardens Drift; to <lb/>
af Lensmandens Sønner i Alderen imellem 18 og 25 Aar ere anbragte <lb/>
hos Kjøbmænd i Christinia og det yngste Barn, en Pige paa 9 à <lb/>
10 Aar ere hjemme hos Moderen. Foruden sine egne Børn, og den ældste <lb/>
Søns Søn havde Lensmanden ogsaa taget til sig sin Brodersøn en Dreng <lb/>
paa omtrent 9 Aar, som nu formodentlig maa tilbage til Faderen,  <lb/>
Toldrorskarl Vilhelm Hersetter. Ligesom Hersetters Enke er mig bekjendt <lb/>
som en hæderlig og dygtig Kone saaledes har jeg heller ikke hørt andet <lb/>
end godt om Børnene. Forfatningen efter Lensmanden er ogsaa mindre <lb/>
end god. Vel efterlader han sig en Ejendom, Gaarden Kvister, paa <lb/>
noget over 11 Skylddaler, der efter Egnens Jordegodspriser antages <lb/>
at kunne udbringes til 4000 Spdlr, men paa denne heftes fast Laan til <lb/>
offentlige Laansindretninger af 3000 Spdlr og paa Boet hviler  <lb/>
Vexelobligationsgjæld af over 1000 Spdlr, som ikke kan indfries uden ved <lb/>
Afhændelse af Løsøret. Der bliver saaledes, om Boet skal opgjøres, <lb/>
lidet eller Intet for Enken og Børnene, hvorfor det vilde være en <lb/>
overmaade stor Velsignelse, om Kongen vilde yde Enken et Gratiale og om  <lb/>
Regjeringen maatte finde Anledning og Adgang til at indvilge en <lb/>
Ansøgning, som Enken vil indgive, om at tilstaaes en liden Pension af <lb/>
Eftermanden i Bestillingen. Odalens Thingslag afgiver vistnok ikke <lb/>
mere end 4 à 500 Spdl aarlig Indtægt for Lensmanden, men jeg antager dog <lb/>
at Eftermanden om Thingslaget forbliver udelt kunde afse en <lb/>
aarlig Pension af 50 à 60 Spdlr; der er imidlertid allerede vakt <lb/>
Motion fra Formandskabernes Side om at faa Thingslaget delt, saa <lb/>
at hvert af de 2 Præstegjeld, hvoraf det nu bestaar skulde blive <lb/>
eget Thingslag og Lensmandsdistrict;bliver et saadant Project <lb/>
realiseret, kan der ikke være at tænke paa nogen Pension for Enken, <lb/>
og under disse Omstændigheder vilde et Gratiale for hende, der kunde <lb/>
sætte hende istand til at gjenkjøbe de til Gaardens Drift  <lb/>
nødvendigste Inventarier, være en stor Velsignelse. Under min  <lb/>
Tilstedeværelse ved Hersetters Begravelse og ved mit Ophold paa <lb/>
Thinget havde jeg den bedste Anledning til at erfare, hvor agtet og <lb/>
afholdt den Afdøde var i Districtet, og at den Meddelelse jeg gav <lb/>
Hr Statsraaden i afvigte Høst om hans Virksomhed og Fortjeneste ikke <lb/>
i noget Punct var ufortjent eller overdreven, men at det snarere <lb/>
af mig var for lidet sagt om hans sjeldne Uegennyttighed og  <lb/>
Skaansomhed i at indkræve sit Tilkommende og gjøre sig sin Stilling  <lb/>
indbringende. Jeg griber derfor med Glæde Anledningen til paa det <lb/>
varmeste at anbefale hans Efterladte til Hr Statsraadens formaaende og <lb/>
gunstige Anbefaling</p>
               <closer>
                  <salute>Med særdeles Høiagtelse forbliver jeg Hr Statsraadens <lb/>
    						  ærbødigste</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>A. Manthey</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Veen</placeName>
                     <date>den 22de Marts 1851</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
