<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 4. september 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
               <p>	Med Henhold til min underdanigste Meddelelse deri om <lb/>
Værnepligtslovens Behandling i Statsraadet, maa jeg nu beklage at Statsraad <lb/>
Sylow vedbliver sit Forsæt at ville indstille den til Deres Majestæts <lb/>
naadige Sanction. Sin hertil sigtende forandrede Indstilling foredrog han <lb/>
atter i Statsraadet i Gaar, hvor Udfaldet blev som ved Sagens første <lb/>
Behandling, nemlig, at medens Armee-Departementet's Chef vil tilraade <lb/>
Lovens Sanction, finde Statsraadets samtlige øvrige Medlemmer sig  <lb/>
forpligtede til underdanigst at fraraade den.</p>
               <p>	Dernæst foredrog Statsraad Petersen sin Indstilling om naadigst <lb/>
Sanction til Storthingets Beslutning om begge Kiøns lige Arveret, som <lb/>
ogsaa Statsraadets samtlige øvrige Medlemmer underdanigst vil fraraade <lb/>
Den lige Arveret er en af de moderne Ideer, der som saa mange lignende i <lb/>
vor Nutid har bemægtiget sig Gemytterne. Det var mig saaledes ikke <lb/>
uventet at 2de yngre juridiske Professorer, som Medlemmer af den <lb/>
Commission hvori Gjenstanden foreløbig behandledes, erklærede sig for den <lb/>
moderne Manie, at ville opoffre en gammel prøvet Institution for moderne <lb/>
Theorier; men dette var mig uventet af den ældre og modnere Jurist, <lb/>
nuværende Sorenskriver Lasson. Det er mig imidlertid bekjendt, at Lasson <lb/>
allerede nu høieligen fortryder og bebreider sig, at han lod sig <lb/>
henrive af sine yngre Colleger, og den samme Forandring i Tankegang, <lb/>
spaaer jeg Statsraad Petersen. Det er min og mine fleste Collegers  <lb/>
inderlige Overbeviisning, at den moderne Forandring i vor ældgamle  <lb/>
Arvelov vilde blive fordærvelig for det Norske Folk, og med denne  <lb/>
Overbeviisning bønfalder jeg Deres Majestæt underdanigst, ikke at  <lb/>
sanctionnere den.</p>
               <p>	Dæmagogen A.B. Stabell har nu igjen bragt Lensmandsloven, som <lb/>
man troede begravet, paa Bane i Storthinget. Man mener imidlertid, at <lb/>
denne Lovs Skjæbne i Storthinget vil dependere af Hypotheque Banklovens <lb/>
Sanction eller Ikke Sanction, – nemlig, at Lensmandsloven i første <lb/>
Fald vil nyde Fremgang, i sidste ikke, fordi begge Love have det <lb/>
tilfælles, at de ville berøve Kongemagten det vigtige Prærogativ, at <lb/>
udnævne offentlige Functionnairer. Om Prærogativet opretholdes i den <lb/>
ene Begivenhed, kan det ventes opretholdt i den anden, i modsat Fald <lb/>
ikke!</p>
               <p>	Jeg formoder, at Storthinget vil kunne blive færdig til Opløsning <lb/>
omkring den 20de denne Maaned og tillader mig, om vi ikke kan <lb/>
vente den Lykke af Deres Majestæts personlige høie Nærværelse, at <lb/>
udbede mig beæret med Deres Majestæts naadige Fuldmagt og øvrige <lb/>
Befalinger for Opløsningen til omnævnte Tid.</p>
               <p>	Dernæst vover jeg at udbede mig Deres Majestæts naadige Tilladelse <lb/>
til muligen at afbenytte det Kongelige Palais til Storthingets <lb/>
Opløsning og Beværtning, om Stiftsgaarden som jeg befrygter ikke skulde <lb/>
kunne afgive det nødvendige Rum.</p>
               <p>	Protocol-Comiteen har afgivet sin Beretning, som skal være ligesaa <lb/>
dum som grov, – uden Indstilling til Rigsret. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 4de September 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
