<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 7. desember 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige maaned.</p>
               <p>	Blandt de senest naadigste udnævnte Riddere af St Olafs Ordenen, <lb/>
befindes kun 2de her paa Stedet, til hvem jeg kunde overlevere Ordenens <lb/>
Decoration paa den i dens Statuter foreskrevne Maade, nemlig <lb/>
Høiesterets Assessor Ottesen og Kammerherre Oberstlieutenant Sørenssen; <lb/>
Den sidstnævnte modtog Ordens Decorationen den 3die denne Maaned, <lb/>
hvorimod jeg ved Ordenens Ceremoniemester lod den oversende til Assessor <lb/>
Ottesen, som var forhindret fra at afgive personligt møde.</p>
               <p>	Igaar foredroges i Statsraadet Finants Departementets Indstilling <lb/>
om Hypothekbankens Organisation uden at tilendebringes. Der udfordres <lb/>
ogsaa en modern Kunst til med 1/2 Million Valuta at skabe 4 Millioner. <lb/>
Denne Sags Behandling har været udsat med Hensyn paa Generalconsul <lb/>
Fayes meget alvorlige Sygdom, som er en Følge af hans nylige besværlige <lb/>
Reise, men som i de seneste Dage har taget en bedre Vending.</p>
               <p>	I en med Morgenposten afgaaende underdanigst Indstilling betræffende <lb/>
Byfoged Embedet i den lille Kjøbstad Drøbak, med en aarlig Indtægt <lb/>
af 5 a 600 Spdl., vil Deres Majestæt finde den Dissents, at <lb/>
Statsraad Krog og jeg underdanigst indstille Fuldmægtig i Finants <lb/>
Departementet Kaltenborn til at erholde dette Embede, medens Regjeringens <lb/>
øvrige Medlemmer, indstille Bureauchef i Kirke Departementet Vogt.</p>
               <p>	Alle ere enige om, at begge de benævnte Candidater ere dygtige <lb/>
for Embedet og at de i formel Henseende ere lige. Det er saaledes <lb/>
Kaltenborns høist trængende Stilling, som har bevæget Statsraad Krog <lb/>
og mig til at stemme for ham, og som vi underdanigst bede Deres  <lb/>
Majestæt om at ville tage i naadig Betragtning.  Han er en Søn af den <lb/>
pensionerede Oberst Kaltenborn, der lever i Armod; han har Hustru og <hi rend="underline">5</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Børn</hi>  med den utilstrækkelige Løn 320 Spdl., medens Bureauchef Vogt <lb/>
kun har 1 Barn og 500 Spdl. Gage.</p>
               <p>	Da jeg intet mere har at indberette vover jeg underdanigst at <lb/>
bringe Kroningssagen i Deres Majestæts naadige Erindring.</p>
               <p>	Da sidste Storthing har bevilget de til Kroningen nødvendige <lb/>
Midler og udnævnt sin Deputation til at overvære den; da denne  <lb/>
grundlovmæssige Acts Fuldbyrdelse uden Tvivl er et almindeligt Folkeønske; <lb/>
da 7 Deres Majestæts Regjeringsaar ere henrundne uden at Deres Majestæt <lb/>
er kronet som Norges Konge, synes Sagen nu at være kommet i den <lb/>
Stilling, at Kroningen bør iværksættes næste Aar eller aldrig. At <lb/>
bestemme sig for det sidste Alternativ, eller ved yderligere Udsættelse <lb/>
endog kun at foranledige Formodning herom, forekommer mig betænkeligt <lb/>
og utilraadeligt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7de December 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
