<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 23. mars 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Efter Statsraad Petersens mundtlige Meddelelse er Stiftamtmand <lb/>
Arntzens Indberetning om de i Trondhjem den 14de og 15de denne Maaned <lb/>
indtrufne grove Politieuordener, overeensstemmende med Brigadechefens <lb/>
Rapport, som med sidste Post blev Deres Majestæt underdanigst <lb/>
tilstillet af General Bloch.</p>
               <p>	Da jeg ikke har modtaget nogen Rapport af den civile Overøvrighed <lb/>
ja ikke engang har seet den til Justits Departementet indsendte, <lb/>
− har jeg anmodet Stiftamtmand Arntzen om i lignende fremtidige  <lb/>
Tilfælde at adressere Indberetningen til Regjeringen, som da herfra <lb/>
vil blive vedkommende Departement tilstillet.</p>
               <p>	Efter flere Timers Debat, hvis Detailler jeg endnu ikke kjender, <lb/>
besluttede Storthinget igaar Eftermiddag mod kun 14 Stemmer: at <lb/>
Bergmester Sexe tilstaaes, fra den Tid han fratræder sin Tjeneste <lb/>
ved Sølvværket, og indtil Storthinget <hi rend="underline">anderledes bestemmer</hi>, 800  <lb/>
Speciedaler aarlig af Sølvværkets Casse.</p>
               <p>	Denne Beslutning viser ligesaa megen Arrogance i Udtryk som i <lb/>
Gjerning. Storthinget giver og forbeholder sig at kunne tilbagetage <lb/>
det Givne. Den Bestyrelses Myndighed, som Grundlovens 19de §  <lb/>
tillægger Storthinget, kan neppe give det uindskrænket Raadighed over <lb/>
Statseiendommes Revenuer, og den Storthinget i § 22 givne Ret til at <lb/>
bestemme amovible forafskedigede Embedsmænds Pension, kan ikke anvendes <lb/>
her, fordi Sexe ikke var Embedsmand.</p>
               <p>	Beslutningens Tendents er at trodse Kongemagten, at vise Folket <lb/>
dennes Afmagt og Storthingets Magtfuldkommenhed, og denne for <lb/>
Kongemagten ødelæggende Tendents vil opnaaes, om Beslutningen skal tages <lb/>
til Følge. Den vilde derhos udøve en høist demoraliserende Indflydelse <lb/>
paa de amovible Embedsmænd, som herefter frit kan og vil trodse <lb/>
deres Foresatte efterat de af denne Begivenhed have erfaret, at deres <lb/>
Trods rundelig belønnes af Storthinget.</p>
               <p>	Spørgsmaalet bliver da: Er Kongemagten forpligtet til at tage <lb/>
denne haanende Beslutning til Følge? Hertil svarer jeg foreløbig Nei! <lb/>
og jeg vilde saaledes lægge liden Vægt paa den, om jeg turde stole <lb/>
paa, at alle Deres Majestæts Raadgivere deelte min Anskuelse og at <lb/>
de <hi rend="underline">havde Mod og Kraft til at udtale den</hi>; men herom er jeg desværre <lb/>
meget uvis. Kun om Statsraad Vogt er jeg sikker og maa forbeholde mig <lb/>
underdanigst at yttre mig om de Andre i mit næste.</p>
               <p>	Saturnalier ere ikke sjeldne blandt og for Folkets Lovgivere. <lb/>
Hr Ytteborg havde nylig en Storthings-middag, hvor Tonen skal have <lb/>
været ganske uanstændig. Pastor Dahl skal efter Politiemesterens <lb/>
Sigende jevnlig sees fuld i Gaderne. Lerche drikker sig saa fuld i <lb/>
Haandværker Foreningen, at han maa bæres hjem. De Herrer give os <lb/>
fuld Anledning til at bemærke "oh tempora, oh mores"!</p>
               <p>	Jeg hører nu, at Schweigaard i Gaar skal have talt udmærket <lb/>
godt for Regjeringen og fraraadet og afbedet den tilsigtede Beslutning. <lb/>
Lerche skal derimod have været yderst grov.</p>
               <p>	Naar Morgenbladet idag fortæller, at Regjeringen i den Sexiske <lb/>
Sag har lidt et complet Nederlag, saa var dette vel Tilfældet i <lb/>
Storthinget;men Nederlaget vil dog først blive complet, om Storthingets <lb/>
Beslutning tages til Følge, og da virkelig saa complet, at jeg <lb/>
maatte ansee det for det første alvorlige Skridt til den Norske  <lb/>
Kongemagts Undergang.</p>
               <p>	Jeg har feilet i min Formodning at den i min underdanigste Rapport <lb/>
af 13de paapegede Artikel i Christiania Posten No 893 var skreven <lb/>
af Justitiarius Arntzen. Jeg har senere erfaret, at den er skreven <lb/>
af en Candidat Schmidt, Søn af Statsraaden, som før er mig bekjendt <lb/>
som en talentfuld ung Mand.</p>
               <p>	For Deres Majestæts nu modtagne naadige Skrivelse af 20de <lb/>
takker jeg underdanigst. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23 Marts 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
