<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. juni 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Hans Excellence Statholderen reiste herfra til Fossum Fredag den <lb/>
30te Mai sidstleden.</p>
               <p>	De Poster af Udgifts-Budgettet, som ikke staae i uadskillelig <lb/>
Forbindelse med uafgjorte Sager og heller ikke frembyde andre  <lb/>
Vanskeligheder, ere i disse Dage, efter Forberedelse i Comitéen,  <lb/>
behandlede i Storthinget. Jeg troer ikke at burde trætte Deres Majestæt <lb/>
med at berøre disse Poster hver for sig, men skal kun underdanigst  <lb/>
tillade mig her at omtale 3de, der maa erkjendes at være af særdeles <lb/>
Vigtighed.</p>
               <list>
                  <label>1o </label>
                  <item>Foruden det til Helbredelses-Anstalten for Spedalske i Bergen <lb/>
af Deres Majestæt naadigst Foreslaaede, har Storthinget yderligere <lb/>
bevilget 10,000 Spdl aarlig eller i det Hele 30,000 Spdl til  <lb/>
Oprettelse af en Pleie-Anstalt for dette Slags Syge. Regjeringen havde <lb/>
anseet nærmere Undersøgelse fornøden, inden Noget foresloges til en <lb/>
saadan Pleie-Anstalt; – men Spedalskhedens Tiltagende har paa  <lb/>
Storthinget gjort et meget dybt Indtryk, og dette har foranlediget denne <lb/>
Tillægs-Bevilgning.</item>
                  <label>2o </label>
                  <item>Til nye Fyrindretninger, hvortil Deres Majestæt naadigst <lb/>
havde foreslaaet omtrent 33,000 Spdl aarlig, har Storthinget bevilget <lb/>
58,000 Spdl aarlig i næste Budget-Termin.</item>
                  <label>3o </label>
                  <item>Derimod har Storthinget Intet bevilget til et Central- <lb/>
Agerdyrknings-Seminarium, hvortil Deres Majestæt havde foreslaaet 14,000 <lb/>
Spdl aarlig Jeg maa antage, at dette Afslag er forskjelligen begrundet. <lb/>
Saaledes har man maaskee troet at burde oppebie Virkningen af de <lb/>
særskilte Landbrugs-Skoler, – hvortil Storthinget vistnok vil bevilge <lb/>
i det mindste hvad der er forlangt, – ligesom man vel har fundet <lb/>
Udgifterne høit beregnede, skjønt der Intet var ført i Regning for <lb/>
Erhvervelsen af Aas Præstegaard. Comitéens Tilkjendegivende af, at denne, <lb/>
det beneficerede Gods tilhørende, Gaard, burde afgives uden Vederlag, <lb/>
– har ikke gjort noget godt Indtryk, og ansees som nærgaaende for <lb/>
Oplysningsvæsenets Fond.</item>
               </list>
               <p>	Da fremfor Alt Forberedelserne til Modtagelse af de svenske og <lb/>
danske Studenter, i denne Tid beskjæftiger Christiania og Omegn, <lb/>
antager jeg, at vedlagte private Meddelelse fra en af Fest Comitéens <lb/>
Medlemmer ikke vil være uden Interesse. Deres Majestæt vil deraf <lb/>
naadigst erfare, hvorledes de Besøgende ville blive modtagne her, og  <lb/>
hvorledes de 6 Dage, hvori Besøget varer, – ville blive anvendte. Jeg <lb/>
skal senere tillade mig, at indberette, hvad der under Mødet maatte egne <lb/>
sig til underdanigst at meddeles Deres Majestæt.</p>
               <p>	I forrige Uge blev paa Asker, Skyds Stationen mellem Christiania <lb/>
og Drammen, – afholdt en almindelig Sanger-Fest, bestaaende af samtlige <lb/>
Sang-Foreninger fra Christiania og Drammen. Uagtet et Tilløb af 5 <lb/>
à 6000 Mennesker, foregik denne Fest med den største Orden og Rolighed.</p>
               <p>	Ifølge private Meddelelser tabe Arbeider-Foreningerne mere og <lb/>
mere Terrain; den Strænghed, hvormed Bestyrelsen inddriver den resterende <lb/>
Contingent, synes at aabne Øinene paa Arbeiderne med Hensyn til <lb/>
deres Lederes egennyttige Hensigter. Til det Central-Møde, som er <lb/>
berammet til 10de Junii, vil, efter Sigende, neppe indfinde sig <lb/>
Halvparten af de 200 Deputerede, som Bestyrelsen havde gjort Regning paa. <lb/>
Mødet ifjor bestod af 130 .</p>
               <p>	Storthinget, hvis Pintse Ferier begyndte i Gaar den 5te Junii, <lb/>
samles først igjen Onsdag den 11te i denne Maaned.  <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te Junii 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst <lb/>
                  </salute>
                  <signed>
                     <persName>J.H. Vogt</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
