<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 19. januar 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	Ogsaa i sidste Uge havde vi 5 Statsraad, hvori næsten udelukkende <lb/>
Storthings Sager behandledes. Man blev færdig med 2de Lovforslag <lb/>
fra Indre Departementet om en ny Søret og en ny Veilov, som <lb/>
i den kommende Uge vil kunne blive sendte til Stockholm.</p>
               <p>	Sidstnævnte Forslag er især foranlediget ved Regjeringens <lb/>
Ret efter den nu gjældende Veilov til at kunne uden Indskrænkning <lb/>
bestemme Udgifterne til Veivæsenet, en Beskatningsret, som Indre- <lb/>
Departementet har benyttet til Veivæsenets Fremme, men forbunden med <lb/>
saa betydelige Udgifter, at disse have opvakt en ikke ugrundet <lb/>
Utilfredshed.</p>
               <p>	Det nærværende Forslag er bygget paa det formeentlig rigtige <lb/>
Princip, at det bør være overladt til Storthinget at bestemme, <lb/>
hvor stor en Sum, der aarlig skal udredes til det almindelige  <lb/>
Veivæsen, det er Beskatningsretten; men den bevilgede Sums Anvendelse <lb/>
til Regjeringen endelig, at Kjøbstæderne bør tage en forholdsmæssig <lb/>
Deel i disse Udgifter.</p>
               <p>	Under næsten alle Departements Chefers Fordring paa nu i sidste <lb/>
Øieblik før Storthinget at foredrage deres Sager, maatte jeg bruge <lb/>
min Myndighed til i Gaar at faae Budgettet behandlet, hvormed vi <lb/>
efter 4 Timers trættende og tildeels ubehagelig Discussion blev <lb/>
færdige. Det nærværende Budget er beregnet paa 2 Millioner, <lb/>
715,700 Speciedaler Indtægt og Udgift, til tilfældige Udgifter <lb/>
49,000 Speciedaler. I det næste Budget paaregnes Indtægt: 3 <lb/>
Millioner 88,000 Spdl., deriblandt Told 2 Millioner, og til tilfældige <lb/>
Udgifter 38,000 Speciedaler. Udgifterne til nye almeennyttige <lb/>
Statsøiemed, beløbe i det nye Budget til betydelige Summer medens <lb/>
dog nogle Told Afgifter foreslaaes nedsatte, som i min sidste <lb/>
underdanigste Rapport ommeldt. − Statsraad Bretteville har ved Budgettets <lb/>
Forfattelse viist den Dygtighed og Routine, som han har erhvervet <lb/>
som Expeditions Secretair i Finants-Departementet og som jeg af ham <lb/>
ventede.</p>
               <p>	I den kommende Uge ville vi forhaabentlig blandt Andet tilendebringe <lb/>
Behandlingen af Værnepligtsloven og Arveloven. Uagtet alle <lb/>
deslige Sager have foregaaende circuleret blandt Regjeringens Medlemmer, <lb/>
foranledige de dog som oftest langvarige mundtlige Discussioner, <lb/>
undertiden endog om et eneste Ord.</p>
               <p>	Denne Vinters Beskaffenhed er i Mangel af Slædeføre høist <lb/>
ulykkelig for den indre Rørelse, især for Jernværkerne; thi denne <lb/>
Mangel er i Norden, især i dette Land en virkelig Calamitet.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars Fødselsdag i Overmorgen, <lb/>
hvortil jeg underdanigst lykønsker agter jeg at feire ved en Middag <lb/>
paa 70 Couverts.</p>
               <p>	Medens jeg ikke vover at gjentage mit underdanigst fremførte, <lb/>
men ubesvarede Ønske, om Deres Majestæts høie Nærværelse her under <lb/>
Storthinget bør jeg ikke lade ubemærket, at et almindeligt Rygte, <lb/>
som endog skal være hidkommet fra Stockholm, bebuder dette Ønskes <lb/>
Opfyldelse.</p>
               <p>	Saavidt skrevet modtager jeg Hr Greve Lewenhaupts Brev af <lb/>
16de og Statsraads Protocol af 11te denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa en sandfærdig Beskrivelse af Bladskrivere <lb/>
og Oppositionsmænd i Christiania Postens No 843. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19 Januar 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
