<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 12. januar 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 2den, som jeg meddeelte <lb/>
i Statsraad den 7de gjorde et meget godt Indtryk og DeHerrer <lb/>
Departements Chefer bad mig at fremføre deres underdanige Forsikkring om <lb/>
deres ivrigste Bestrævelse for Storthings Sagernes hurtigst mulige <lb/>
Fremme. At saadan Bestræbelse nu anvendes, at her arbeides Dag og <lb/>
Nat kan jeg bevidne; men Tilfældet er nu som tilforen, at man for <lb/>
seent begynder at forberede de Sager, som skulle forelægges næste <lb/>
Storthing, hvoraf følger, at da en Masse fremkommer i sidste Øieblik <lb/>
og at der ikke levnes Regjeringens øvrige Medlemmer her og i Stockholm <lb/>
den fornødne Tid til at drøfte disse Sager, forinden de foredrages <lb/>
for Deres Majestæt. Jeg kan hellig forsikkre, at jeg nu snart <lb/>
i 23 Aar i Stockholm og her, har bestræbet mig for at bevirke en <lb/>
tidligere Forberedelse til Storthingene, men forgjæves. Efter ethvert <lb/>
Storthing bringer jeg denne Gjenstand atter paa Bane. Man har <lb/>
god Villie, men - derved bliver det. At derhos unødvendig Vidtløftighed <lb/>
og for megen "Nagelfaren", ofte bidrager til Sagernes Forsinkelse, <lb/>
kan jeg ikke nægte.</p>
               <p>	I sidste Uge havde vi 5 Statsraad, hvoraf de 3 medgik til Told <lb/>
Tariffernes Behandling og i Gaar behandledes et Lovforslag til en ny <lb/>
Søret, som vil medtage nok et Statsraad.</p>
               <p>	I Told Tarifferne vil man underdanigst foreslaae nogen Nedsættelse <lb/>
i Tolden for Bomuldsgarn, som vil være England behagelig; − <lb/>
paa raa Bomuld i Faveur af vore Spinderier, og paa forskjellige  <lb/>
Nødvendigheds-Artikler for Almuen, som en Concession til det Thraneske <lb/>
Regiment, sidstnævnte tilsammen 56,000 Speciedaler, hvoraf Told- <lb/>
Nedsættelsen for Kornevarer beløber omtrent 51,000 Species. − Nogen <lb/>
yderligere Nedsættelse kan ikke foreslaaes, om Stats-Udgifterne skulle <lb/>
kunne bestrides uden nye Skattepaalæg.</p>
               <p>	I den kommende Uge haaber jeg, at Budget-Propositionen vil blive <lb/>
færdig, for at kunne forelægges for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Ifølge Grev Lewenhaupts Skrivelse af 6te denne Maaned vil jeg <lb/>
ufortøvet indhente og underdanigst indberette Oplysning om den  <lb/>
ulykkelige Ildsvaade, paa Gaarden Vindingland ved Egersund, − hvorimod <lb/>
jeg vover at udsætte Communicationen til Vedkommende om den Thore <lb/>
Thoresen naadigst tiltænkte Pension, indtil jeg herom har modtaget <lb/>
Deres Majestæts nærmere naadige Befaling. Den naadigst bestemte <lb/>
Pension <hi rend="underline">aarlig</hi>  48 Spd. er noget nær det Minimum, som jeg tillod <lb/>
mig underdanigst at foreslaae som en Naadegave <hi rend="underline">Engang for Alle</hi>, og <lb/>
kan i en lang Aarrække opstige til en ikke ubetydelig Capital.Jeg <lb/>
tillader mig underdanigst at bemærke, at om Deres Majestæt naadigst <lb/>
vil forunde den ulykkelige Mand en aarlig Pension, i Stedet for en <lb/>
Naadegave Engang for Alle, da maatte en aarlig Pension af 24 Spdl. <lb/>
visselig være en passende Kongelig Naade, og tilstrækkelig i Forhold <lb/>
til Mandens Trang og Stilling.</p>
               <p>	Jeg beder underdanigst min Nidkjærhed for Deres Majestæts Casse <lb/>
naadigst tilgivet og tør modsee Deres Majestæts nærmere naadigste <lb/>
Befaling; hvorom jeg har underrettet Kammerherre Holst.</p>
               <p>	Rygtet om, at Lectorerne Monrad og Broch have foranlediget det <lb/>
forargelige Optrin i Studenter-samfundet, var her almindeligt, og <lb/>
jeg anseer det for vel grundet; men Hr Monrad har vidst at dække <lb/>
sig saa godt, at det ikke vil kunne bevises. Han vilde saaledes, om <lb/>
han blev behandlet efter Fortjeneste, blive fremsat som et uskyldigt <lb/>
Offer og Regjeringens Adfærd som odiøs; Paa denne Grund beder jeg <lb/>
underdanigst,at Deres Majestæt vil ignorere det Passerede og naadigst <lb/>
forunde ham det Professorat, hvortil han efter sin Anciennetet <lb/>
er underdanigst indstillet. Hans Samvittighed vil uden Tvivl have <lb/>
røbet ham Anledningen til Udnævnelsens Udsættelse og have givet  <lb/>
ham en Forskrækkelse som en nyttig Lection.</p>
               <p>	Politiemester Morgenstjerne har meddeelt mig, at Markus Thrane <lb/>
ved Udsendinge har indbuden sine talrige Tilhængere til at indfinde <lb/>
sig her ved Storthingets Aabning, for en masse at overlevere deres <lb/>
Petition. Dette Selskab vil kunne foranledige forargelige og  <lb/>
beklagelige Optrin, men derhos kunne vise Storthinget Agitationens  <lb/>
nærmeste Følger og hvad i Fremtiden deraf kan ventes. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12 Januar 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
