<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. april 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
               <p>	Igaar frembragte en Storthings Deputation en underdanigst <lb/>
Ansøgning til Deres Majestæt om Prolongation for det Første til Juli <lb/>
Maaneds Udgang, hvorom jeg forbeholder mig underdanigst at yttre mig <lb/>
nærmere, efterat den har været behandlet i Regjeringen.</p>
               <p>	Denne Storthingets Ansøgning er endnu skreven "<hi rend="underline">underdanigst</hi>", <lb/>
uagtet Directeur Holsts Bemærkning om det Upassende for Storthinget <lb/>
at bruge dette Udtryk; men Bemærkningen bortfaldt med almindelig <lb/>
Latter, efterat Schweigaard havde spurgt, om det maatte ansees mere <lb/>
passende at Storthinget tilskrev Kongen <hi rend="underline">venskabeligst</hi>.</p>
               <p>	For Foreningen med Sverige tiltaltes Kongen:<hi rend="underline">Allernaadigst</hi>! <lb/>
og underskreves <hi rend="underline">Allerunderdanigst</hi>  som endnu brugelig i Sverige og <lb/>
Danmark, − hvilket efter Foreningen blev reduceret til <hi rend="underline">Naadigst</hi>  og <lb/>
                  <hi rend="underline">underdanigst</hi>, som Høistsalig Kongen formodentlig taalte i Mangel af <lb/>
Bekjendtskab med Sproget. Nu udtrykker efter vore Demagogers Formening <lb/>
underdanigst allerede for megen Ärbødighed for Kongen!</p>
               <p>	Som man seer af Avis Referaterne have Schweigaard, Lange, <lb/>
Holmboe, især den sidstnævnte, talt særdeles godt i Adresse Sagen, <lb/>
hvorunder han dog blev kaldt til Orden af Præsidenten, medens denne <lb/>
ubemærket lod passere, at Klokker Ueland characteriserede et <lb/>
Regjerings Foredrag som <hi rend="underline">Tøv</hi>!</p>
               <p>	Istedetfor at bemyndige Regjeringen til at optage et Statslaan, <lb/>
besluttede Storthinget igaar, at anmode den om at lade undersøge, paa <lb/>
hvilke Betingelser et Statslaan kan faaes og derom at gjøre Indberetning <lb/>
til Storthinget. De høivise Herrer betænke ikke, at fremmede <lb/>
Pengemænd ikke gjerne indlade sig paa en foreløbig Forespørgsel, som <lb/>
ikke strax kan føre til noget Resultat, at medens de gjerne gaae i <lb/>
Underhandling med Kongen af Norge, vil de aldeles Intet have med at <lb/>
bestille med dets 106 Smaakonger. Den omanmodede Undersøgelse kan <lb/>
saaledes kun foranledige Tidsspilde.</p>
               <p>	Af Postmesteren hersteds underrettet om, at sidste udenrigske <lb/>
Post havde bragt en Mængde Breve fra Harro Harring, hvori kunde <lb/>
skjønnes noget trykt indlagt, lykkedes det mig at komme i Besiddelse <lb/>
af et Exemplar heraf, som underdanigst vedlægges, hvilket indholder <lb/>
en tydsk Bombast for en skandinavisk Republik fra Nordcap til  <lb/>
Eideren inclusive Finnland.</p>
               <p>	Politie Adjutant Steen, som arresterede Harring her og fulgte <lb/>
ham til Kjøbenhavn, har forsikkret mig, at alle af ham opgivne ham <lb/>
her tilhørende Effecter bleve ham medgivne. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te April 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
