<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. august 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p>	Den nærværende skrives i Formiddag fordi jeg Klokken 12 agter <lb/>
at afgaae med Dampskibet Constitutionen for at besøge mine Gruber <lb/>
i Nærheden af Arendal, hvorfra jeg først kan komme her tilbage Onsdag <lb/>
den 27de, fordi jeg er afhængig af Dampskibsrouten.</p>
               <p>	En Storthings Deputation overbragte i Gaar til Regjeringen <lb/>
Værnepligtsloven, som jeg veed Statsraad Sylow tilbøielig til at  <lb/>
indstille til Deres Majestæts naadige Sanction. Imidlertid tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at henstille til Deres Majestæts naadige  <lb/>
Opmærksomhed Bestemmelserne om de hvervede Tropper, som synes <lb/>
betænkelige, fordi Trangen til hvervede Tropper med hver Dag bliver <lb/>
større.</p>
               <p>	Veiloven er hovedsagelig indstillet til Sanction, fordi det <lb/>
antages, at den paa næste Storthing kunde blive Lov uden Kongelig <lb/>
Sanction. Saadan Indflydelse udøver Savnet af det absolute Veto!</p>
               <p>	Sorenskriver Motzfeldt har, som Deres Majestæt bekjendt, for <lb/>
det nu forsamlede Storthing fremsat et Grundlovsforslag, om Statholder  <lb/>
Embedets Ophævelse, som har opvakt Sympathie hos nogle af Deres <lb/>
Majestæts norske Statsraader.</p>
               <p>	Af disse har jeg hørt confidentielt omtale, at efter Forslagets <lb/>
Antagelse Deres Majestæt nødvendig maatte overdrage Forsædet i  <lb/>
Regjeringen til en af Statsraaderne, med Rang over Statsministeren, med <lb/>
Prædicatet Excellence og med tilstrækkelige Representations Midler.</p>
               <p>	Forandringen vilde saaledes egentlig bestaae i en anden Benævnelse <lb/>
af Regjeringens Chef hvorved Chefskabet vilde blive noget lettere <lb/>
opnaaeligt.</p>
               <p>	Min Samvittighed byder mig imidlertid underdanigst at fraraade <lb/>
Forslagets Antagelse, som jeg tillader mig underdanigst at fremsende <lb/>
med mine confidentielle Bemærkninger. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 August 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. august 1851</supplied>
               </head>
               <p>	Confidentiel Betænkning over Sorenskriver Motzfeldt's for <lb/>
det nu forsamlede Storthing om Rigsstatholder Embedets Ophævelse <lb/>
fremlagte Grundlovsforslag. <lb/>
               </p>
               <list>
                  <label>1o	</label>
                  <item>Motzfeldt har vistnok Ret i, at det kun var af Nødvendighed, <lb/>
at man 1814 gav efter for Høietsalig Kongens Fordring paa Statholder <lb/>
Embedets Oprettelse. Den norske Uvillie mod Embedet, var maaskee <lb/>
under de daværende Omstændigheder ligesaa naturlig som Kongens  <lb/>
Anskuelse om dets Nødvendighed for Sig og for Kongemagten. Derfor <lb/>
gjorde Kongen af Sverige det til en Betingelse i Fredstractaten med <lb/>
Kongeriget Norge, og derfor forbeholdt han Sig som Konge af Norge i Sin <lb/>
Pagt med det norske Folk, nemlig i Grundloven af 4de November 1814 <lb/>
dens § 12 Ret til at beskikke en Statholder, som efter § 14 kan være <lb/>
norsk eller svensk af Fødsel.</item>
                  <lb/>
                  <label>2o	</label>
                  <item>Motzfeldt anfører, at Statholderpostens Væsen og Attributioner <lb/>
ikke ere bestemte i Grundloven; men denne bestemmer dog i dens 13de <lb/>
§ at Statholderen skal være det første Medlem af Kongens norske <lb/>
Regjering og derefter behøvedes ingen yderligere Bestemmelse for <lb/>
Statholderens Virkekreds, fordi Grundlovens 12te§ har overladt til <lb/>
Kongen at fordeele Forretningerne iblandt Statsraadets Medlemmer, <lb/>
saaledes som Han det tjenligt eragter, og med Hjemmel af dette <lb/>
Grundlovsbud, tilkommer det Kongen at bestemme Statholderens som <lb/>
Statsraadernes Stilling og Virkekreds i Regjeringen, hvilket er skeet ved <lb/>
Kongl. Rescript af 11te October 1825. Det er saaledes visselig urigtig, <lb/>
at efter Motzfeldts Paastand Statholderens Plads i Regjeringens er  <lb/>
ubestemt; den er tvertimod bestemt af Grundloven og med Hjemmel af denne <lb/>
ved det paaberaabte Kongelige Rescript.</item>
                  <lb/>
                  <label>3o	</label>
                  <item>
                     <p>Motzfeldt bemærker, at Norge Skridt for Skridt har erhvervet <lb/>
Anerkjendelsen af dets virkelige Sideordning med Sverige, og naar han <lb/>
ikke derhos udtrykkelig erkjender, at denne norske Fremadskriden er <lb/>
hovedsagelig bleven bevirket ved vor nu regjerende Konges af egen <lb/>
Drift gjorte Concessioner; men nu fordrer en nye, saa er dette kun <lb/>
et nyt Beviis paa, hvor lidet Kongelige Concessioner i vore Dage formaae <lb/>
at tilfredsstille umaadelige Fordringer.</p>
                     <p>	Han anfører, at det ved den svenske Regjeringsforms 46de § er <lb/>
bestemt, at ingen General-gouverneur maa beskikkes i Sverige og  <lb/>
spørger, hvorfor en modsat Regel skal være gjældende for Norge? Svaret <lb/>
ligger dog ganske naturlig i den Omstændighed, at medens Norge i  <lb/>
Unionen er sideordnet med Sverige, er det dog i Grundlovens 11te §  <lb/>
erkjendt, at Kongens sædvanlige Residents er i Sverige, hvoraf  <lb/>
følger, at medens under Kongens Fraværelse Kongemagten representeres <lb/>
af Hans Norske Regjering, maa Hans høie Person være representeret <lb/>
af en Embedsmand, beklædt med en høi Værdighed, som kaldes Statholder, <lb/>
en Benævnelse, der udtrykker Embedets Væsen, som er traditionel <lb/>
og hvis Qvalitet ikke vil kunne erstattes ved den af Motzfeldt <lb/>
paapegede Forøgelse af Regjeringens Qvantitet.</p>
                  </item>
                  <lb/>
                  <label>4o	</label>
                  <item>Hvorvidt Vacancen i Statholderposten fra 1828 til 1836, som <lb/>
Motzfeldt paastaaer, har viist Embedets Undværlighed, maa Hans Majestæt <lb/>
Kongen bedst kunne bedømme. En norsk Statsmand, nu afdøde Statholder <lb/>
Grev Wedel Jarlsberg, yttrede 1836 om denne otteaarige Regjeringsperiode: <lb/>
"At Regjeringen ved en fra Aar til Aar tiltagende Apathie i <lb/>
næsten alle Grene af Styrelsen, havde tabt den Agtelse hos Folket <lb/>
og den Indflydelse paa Storthinget uden hvilke Regjeringens øvrige <lb/>
gode Egenskaber ikke kan lede til Rigets varige Held!" – Hvorvidt de <lb/>
af denne Statsmand paapegede Goder kunne opnaaes og opretholdes under <lb/>
en Statholders Styrelse, er ikke alene afhængig af denne Embedsmands <lb/>
Dygtighed; men derhos af den Indflydels, som hans Anskuelser <lb/>
og Stemmegivning møder hos hans Konge og Herre.</item>
                  <lb/>
                  <label>5o	</label>
                  <item>Hvor smaa og borgerlige vore Forholde end ere, vise de norske <lb/>
Fordringer paa Representation sig ikke mindre end i andre Lande og <lb/>
disse Fordringer ville umulig kunne tilfredsstilles, ved en mindre <lb/>
Løn end den der efter foregaaende Nedsættelser og efter Embedets <lb/>
nuværende Ihændehavers frivillige Renunciation er levnet Statholder <lb/>
Embedet. Statscassen vilde saaledes i denne Henseende neppe vinde <lb/>
ved Embedets Inddragelse, naar det derved besparede, efter Motzfeldts <lb/>
Forslag, skulde overdrages til et enkelt Medlem af Regjeringen <lb/>
eller fordeles mellem Alle. Alle kunne derhos være dygtige Mænd uden <lb/>
at have Evne og Vane til at representere, medens en vis Representation <lb/>
er og bliver et ikke uvigtigt Middel til Indflydelses og Velvillies <lb/>
Erhvervelse og Vedligeholdelse.</item>
               </list>
               <lb/>
               <p>	Det ligger i Sagens og Omstændighedernes Natur, at en Statholders <lb/>
Roulle i vor Tid er vanskeligere end nogensiden at udfylde, især <lb/>
efter Representations Midlernes betydelige Formindskelse, at  <lb/>
Statsraaderne heller ville see hans Function overdraget til Nogen af  <lb/>
deres egen Midte med forøget Rang og Gehalt. Det vil derfor ikke være <lb/>
mig uventet, om Motzfeldts Grundlovs Forslag maatte blive indstillet til <lb/>
naadigst Bifald af den Norske Regjering, med Reservationer for den  <lb/>
Statsraad, der under en anden Benævnelse skulde træde i Statholderens Sted; <lb/>
men min Samvittighed byder mig underdanigst at fraraade Deres <lb/>
Majestæt nogensinde at opgive det ved Grundlovens 14. § bestemte Kongelige <lb/>
Prærogativ, "at kunne beskikke en Statholder, som kan være norsk eller <lb/>
svensk af Fødsel". <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date> den 20de August 1851</date>.</dateline>
               </closer>
               <lb/>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. august 1851</supplied>
               </head>
               <opener>Til Storthinget!</opener>
               <p>	Norges Forening med Sverige medførte iblandt Forandringerne i <lb/>
Grundloven tillige den, at Statholderembedet oprettedes. Det tør neppe <lb/>
drages i Tvivl, at Mange allerede dengang indsaa den Strid, hvori en <lb/>
saadan Værdighed ifølge sit blotte Navn staaer med Anerkjendelsen af <lb/>
Norges Selvstændighed som eget Kongerige. Det Udseende af provindsmæssig <lb/>
Afhængighed ethvert Rige Faaer, i hvis Spidse der sættes en <lb/>
Statholder, maatte formeentlig vække Uvillie imod at indlemme en saadan <lb/>
Post i Regjeringsmechanismen og det var vel kun af Nødvendighed, man <lb/>
hvad hiint Punkt, som flere andre Punkter, angaaer, gav efter for de <lb/>
svenske Commissariers Fordringer. Man optog saaledes ved Siden af <lb/>
Anordningen af en collegial Regjering i Riget under Kongens Fravær,  <lb/>
tillige en Bestemmelse, der giver Kongen Adgang til at udnævne en <lb/>
Statholder, men om Statholderpostens Væsen og Attributioner havde man <lb/>
sikkerlig ligesaalidt noget klart Begreb, som man gjorde noget Forsøg paa <lb/>
i Grundloven nærmere at bestemme samme. Følgen heraf blev, at  <lb/>
Statholderembedets Væsen og Betydning blev dunkel, hvoraf det igjen lader <lb/>
sig forklare, at Norges fire første Statholdere, skjønt som Svenske  <lb/>
inhabile til at beklæde noget militairt Embede her i Riget, aldeles uden <lb/>
grundlovmæssig Hjemmel, men ikke desmindre tillige uden at derimod <lb/>
fremkom nogen alvorlig Indsigelse, med Statholder Værdigheden tillige <lb/>
overdroges Commandoen over Rigets Land- og Søemagt. Først efter mere <lb/>
end 2de Decenniers Forløb, da en Normand erholdt Statholderposten,blev <lb/>
den militaire Commando adskilt derfra. Men ogsaa med Hensyn til <lb/>
Statholderens Forhold til de ved Regjeringens Departementer ansatte, <lb/>
saavelsom til egentlig executive Embedsmænd, har der saavidt vides  <lb/>
instructionsmæssig været givet Forskrifter, som idet de udsætte det <lb/>
nødvendige Embeds-hierarchie for Forviklinger, yderligere røber Mangelen <lb/>
af indre Sammenhæng mellem Anordningen af en norsk Regjering og <lb/>
Indsættelsen af en norsk Statholder, hvis Plads er ubestemt i, udenfor <lb/>
eller endog over Regjeringen.</p>
               <p>	Skridt for Skridt har Norge erhvervet Anerkjendelsen af Rigets <lb/>
virkelige Sideordning med Sverige overeensstemmende med Unionspakten. <lb/>
Vor Fremskriden paa denne Vei kræver, at ogsaa det Provindsmærke, der <lb/>
ligger i en Statholders Navn i Spidsen for den Norske Regjering, vorder <lb/>
udslettet. Sverige har fundet det fornødent for sit Vedkommende at  <lb/>
foreskrive (see Sveriges Regjeringsform § 46) at ingen Generalgouverneur <lb/>
inden Riget maa beskikkes"; men hvorfor skal en modsat Regel være  <lb/>
gjeldende for Norge?</p>
               <p>	Saalænge det af Grundloven ikke kan udfindes, at Statholderen <lb/>
har nogen anden Function end at have Forsædet i den Norske Regjering <lb/>
i Kongens Fravær, er Ufornødenheden af Embedets Bibeholdelse formeentlig <lb/>
godtgjort. Thi Grundloven viser, hvad der vel desuden maatte være <lb/>
en Selvfølge, at naar der hverken er Vicekonge eller Statholder, det <lb/>
første Medlem af Statsraadet tager Forsædet i den norske Regjering. <lb/>
Det er i dennes Hænder den øverste Myndighed inden Riget i Kongens <lb/>
Fravær er nedlagt; det er den samlede norske Regjering Kongen  <lb/>
grundlovmæssig har at skjænke Sin Tillid, ikke nogen enkelt Personlighed, <lb/>
som beklædes med en Statholders Navn og Værdighed.</p>
               <p>	Og forsaavidt det maatte findes tilraadeligt betænkeligt at <lb/>
formindske Kræfterne i den norske Regjerings Midte ved at inddrage <lb/>
Statholderposten, frembyder sig formeentlig ligefrem det Middel at rette <lb/>
herpaa, nemlig at forøge Antallet af Regjeringens Medlemmer, ligesom der <lb/>
jo heller Intet kunde være imod, at Kongen, hvis det ansees hensigtsmæssigt, <lb/>
fritog den første Statsraad, som Præsident i Regjeringen, for <lb/>
noget særskilt Departements Forretninger. Aldenstund Grundloven tillige <lb/>
maae ansees at overlade Kongen at afgjøre, hvem der skal som første <lb/>
Medlem af Statsraadet, have Forsædet i den norske Regjering, bortfalder <lb/>
ogsaa den Vanskelighed som efter Statholderpostens Ophævelse kunde <lb/>
opstaae deraf, at det ældste Medlem af Statsraadet maatte mangle den <lb/>
fornødne Energie eller andre Egenskaber, for at staae i Spidsen for <lb/>
Regjeringen.</p>
               <p>	Aatte Aars Erfaring, – Aarene 1828–1836, har formeentlig ogsaa <lb/>
tilstrækkelig godtgjort Statholderpostens Undværlighed. Det har, saavidt <lb/>
vides, aldrig været anført, at Vacancen i Embedet i sid Tid bevirkede <lb/>
noget Hul i Regjeringsmaskineriet.</p>
               <p>	Til de Repræsentations Omkostninger som vore smaa og borgerlige <lb/>
Forhold kræve, kan det sikkerlig være tilstrækkeligt at udstyre <lb/>
Regjeringens første Medlem, eller om det udfordredes, dens samtlige <lb/>
Medlemmer efter Fordeling, med det Fornødne, hvorimod Besparelsen af <lb/>
idetmindste en Deel af en Statholders aarlige Gehalt vil ved Embedets <lb/>
Inddragelse komme Statscassen eller Skatyderne tilbedste.</p>
               <p>	Der er fremdeles en Betragtning, som ihvorvel mindre væsentlig <lb/>
dog heller ikke ganske kan være uden Vægt med Hensyn til Statholderpostens <lb/>
Ophævelse. Det tør vel nu næsten ansees som almindelig erkjendt, <lb/>
at Udviklingen af vort constitutionelle Liv fordrer, at Medlemmerne <lb/>
af Kongens Raad stedes til Deeltagelse i Storthingets Forhandlinger. <lb/>
Det er herigjennem, at Kongens Raadgivere skulle gjøre sig bekjendte <lb/>
med Folkets valgte Repræsentanter, erhverve sig disses Tillid og <lb/>
skaffe Regjeringens Forslag Indgang hos dem, hvorafigjen som en Selvfølge <lb/>
vil udvikle sig Nationalforsamlingens Indflydelse paa Sammensætningen <lb/>
af Kongens Raad. Statholderen er som forberørt, det første Medlem <lb/>
af Kongens Raad, i alle Fald forsaavidt dette befinder sig inden <lb/>
Rigets Grændser. Som Chef for Statsraadet er han omtrent at betragte <lb/>
som Conseils-Præsidenten i andre Rigers Ministerier, og gjennem ham og <lb/>
hans Personlighed skulde overeensstemmende hermed Ministeriets Aand <lb/>
udtale sig. Saalænge Regjeringens Præsident er beklædt med en Statholders <lb/>
Navn og Værdighed og heller ikke forestaaer noget eget Regjerings <lb/>
Departement, er det imidlertid lidet troeligt, at han, om han end <lb/>
er Normand, skulde befatte sig med at møde i Nationalforsamlingen og <lb/>
deeltage i dennes Forhandlinger. Men et System, ifølge hvilket netop <lb/>
Conseilspræsidenten blev udenfor den parlamentariske Vexelvirkning <lb/>
imellem Regjeringen og Nationalforsamlingen, medens de øvrige Medlemmer <lb/>
af Statsraadet deeltoge deri, maatte formeentlig erkjendes for i en <lb/>
væsentlig Grad at have forfeilet sin Hensigt.</p>
               <p>	I det Foregaaende er den Omstændighed ikke specielt bleven udhævet, <lb/>
at ogsaa en svensk Mand, trods den iøvrigt gjeldende Indfødsret, <lb/>
kan beklæde Statholder Embedet. At denne Nationalfølelsen i saa høi <lb/>
Grad saarende og derhos i sig selv saa uhensigtsmæssige, Bestemmelse <lb/>
udslettes af Grundloven, er næsten bleven en Nødvendighed, for at den <lb/>
ei skal tære paa Unionens Livsprincip. Men det er klart, at Bestemmelsen <lb/>
netop af Hensyn til Broderfolket, gjennem Statholder Embedets totale <lb/>
Ophævelse paa den heldigste Maade bliver borttagen fra Grundloven.</p>
               <p>	At den her foreslaaede Grundlovsforandring, Statholderembedets <lb/>
Ophævelse ikke modsiger Grundlovens Principer, eller kommer i Strid <lb/>
med deres Aand, herfor kan sikkerlig al Beviisførelse spares. Forsaavidt <lb/>
det dernæst hyppig, naar der er Tale om Grundlovsforandringer, <lb/>
paa Grund af Begyndelsesordene i Grundlovens § 112, sees krævet, at <lb/>
der skal opgives Erfaringsdata for at Forandringen bør foregaae, saa <lb/>
kunde vel saadanne Data, om det fordredes, paavises. Men forøvrigt er <lb/>
en saadan slavisk Hængen i Ordene upaatvivlelig en reen Misforstaaelse. <lb/>
Hine Ord; "viser Erfaring" o.s.v. staae aabenbare kun som indledende, <lb/>
uden at dermed er tilsigtet at stille nogen virkelig Betingelse, medens <lb/>
derimod Betingelserne for enhver Grundlovsforandring opgives længere <lb/>
frem i Paragraphen. I Ordene i Grundlovens § 30: "Findes noget <lb/>
Medlem af Statsraadet o.s.v.", har man Exempel paa en aldeles lignende <lb/>
Talemaneer, uden at man dog falder paa at forstaae det efter Bogstaven <lb/>
og ansee en Statsraad ansvarsfri, fordi han ikke havde "fundet" hvad <lb/>
han skulde og burde "finde" stridende imod Statsformen o.s.v.</p>
               <p>	Den heromhandlede Grundlovsforandring behøver forøvrigt ikke at <lb/>
refereres til bestemte Grundlovs paragrapher. Det medfører ingensomhelst <lb/>
Vanskelighed at afgjøre hvilken Indflydelse Statholderpostens Ophævelse <lb/>
har paa de Bestemmelser, hvori Statholderen findes nævnt, og <lb/>
det har heller aldrig været anført, at nogen formel Vanskelighed viiste <lb/>
sig i Virkeligheden i de Aar, hvori Statholderposten stod ubesat.</p>
               <p>	I Henhold til Foranførte giver jeg mig den Ære at foreslaae <lb/>
følgende Grundlovsforandring:</p>
               <p>	  "Statholder Embedet ophæves".</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
