<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 22. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned. <lb/>
 Uagtet offentlige Blade have omnævnt Hendes Kongelige Høihed <lb/>
Hertuginden af Leuchtenbergs dødelige Afgang, vil jeg dog oppebie <lb/>
nærmere Stadfæstelse paa dette Sørgebudskab, forinden jeg troer derpaa, <lb/>
medens Rygtet allerede opvækker min sørgelige deeltagende Bekymring.</p>
               <p>	Min Søn Adam kom for et Par Dage til mig, for at meddele mig sin <lb/>
ved Hans Excellence Udenrigsministeren modtagne naadige Udnævnelse <lb/>
til sin nye Bestemmelse. Han forlod mig idag, for i sit Hjem at oppebie <lb/>
Ordre til sin Afreise. Deres Majestæt har saaledes nu havt den <lb/>
Naade at opfylde et af mit Faderhjertes kjæreste Ønsker, hvorfor jeg <lb/>
tillader mig at nedlægge min ligesaa hjertelige som underdanige  <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p>	Med Deres Majestæts naadige Tilladelse agter jeg den 30te denne <lb/>
Maaned at tiltræde en Reise til Fossum, hvor jeg vil ankomme den <lb/>
31te for den 2den Junii med Dampskib at tiltræde en Reise til mine <lb/>
Jerngruber i Nærheden af Arendal, til hvis Drift jeg nylig har anlagt <lb/>
en Damp-Maskine og en liden Jernbane, som jeg endnu ikke har seet.</p>
               <p>	Dampskibsrouten vil ikke tillade mig at komme tilbage til Fossum <lb/>
forend den 6te Junii og uagtet jeg kun der vil kunne tilbringe de <lb/>
2de Pintsedage, vil jeg ikke kunne være tilbage i Christiania før den <lb/>
11te Junii.</p>
               <p>	Jeg har med megen Interesse læst Strinlunds seneste Forslag <lb/>
hvorpaa Deres Majestæt har havt den Naade at henlede min Opmærksomhed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22 Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
