<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 25. september 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Efter min sidste underdanigste Rapport af 17de denne Maaned har <lb/>
jeg modtaget Grev Lewenhaupts mig efter Deres Majestæts naadige  <lb/>
Befaling givne Meddelelse af 18de, hvorom jeg ikke drister mig til at <lb/>
yttre mig videre.</p>
               <p>	Vi befinde os her i en ubehagelig Forlegenhed, som især for mig <lb/>
er piinlig, da Storthinget er færdig til Opløsning, men som ikke kan <lb/>
iværksættes, forinden vi have modtaget Deres Majestæts Afskedstale <lb/>
og manglende Resolutioner, som jeg i min underdanigste Rapport af 4de <lb/>
tillod mig underdanigst at udbede til den 20de.</p>
               <p>	Dagen for Opløsningen maa for de nødvendige Forberedelser bestemmes <lb/>
et Par Dage forud; men jeg vover ikke at bestemme Dagen, forinden <lb/>
de nødvendige Documenter ere modtagne, hvorom jeg med stor Længsel <lb/>
modseer Oplysning med Dags Posten.</p>
               <p>	Imidlertid har Klokker Ueland benyttet Tiden til i Gaar at <lb/>
foreslaae et Andragende til Deres Majestæt betræffende den paatænkte <lb/>
svenske Sukkertolds Forhøielse, og flere utidige Forslag kan ventes i <lb/>
Mangel af en snarlig Opløsning.</p>
               <p>	Jeg erindrer ikke, at Regjeringen er bleven saa grovt behandlet <lb/>
af noget Storthing under Discussionerne, som af det nærværende, som <lb/>
derfor ikke fortjener Complimenter til Afskeed. Vi arbeides desværre <lb/>
af Storthing og Presse dybere og dybere ned i Democratien.</p>
               <p>	Efter indstændig Anmodning af Oberste Kaltenborn tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa <lb/>
hans nylig indgivne underdanigste Ansøgning om Afsked med Pension. <lb/>
Hans aarlige Gage beløber 894 Speciedaler og Regjeringen har underdanigst <lb/>
indstillet ham til 2/3 heraf som Pension, 596 Speciedl; men med <lb/>
Tillæg af Emolumenter 23 Spdl maanedlig, nyder han nu aarlig 1178 <lb/>
Spdl og udbeder han underdanigst, at Deres Majestæt med Hensyn paa <lb/>
hans Alder 70 Aar, hans lange Tjeneste, og at han har 2 ugifte Døttre <lb/>
at forsørge, naadigst vil forunde ham 2/3 af sidstnævnte Sum 785 eller <lb/>
800 Spdl som Pension. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 25 September 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
