<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 9. oktober 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
               <p>	  Sidste Stockholms Post bragte mig Deres Majestæts efterlægntede <lb/>
naadige Skrivelse af 1ste denne Maaned, hvorfor jeg nedlægger min <lb/>
underdanige Taksigelse.</p>
               <p>	Det glæder mig meget deraf at erfare, at Deres Majestæt, i <lb/>
Anledning af en for det Kongelige Huus og de forenede Riger forventende <lb/>
 lykkelig Begivenhed, agter at give nogle ydre Beviis paa Kongelig <lb/>
Naade.</p>
               <p>	Af min sidste underdanigste Rapport vil Deres Majestæt naadigst <lb/>
have erfaret Storthingets Opløsning og vi ere alle glade ved for et <lb/>
Par Aar at være af med et Selskab, som under sine ofte usømmelige <lb/>
Discussioner, daglig concurrerede med Arbeider-foreningens Dagblad, i at <lb/>
nedbryde Folkets Agtelse for Kongemagten og den Kongelige Regjering. <lb/>
Denne for Samfundet uundværlige Folkets Agtelse vil ikke kunne  <lb/>
vedligeholdes ved Siden af Storhingets og Presens antagne usømmelige Tone! <lb/>
Den første maa ved Regjeringens alvorlige Ord og Handling tilbageføres <lb/>
inden Constitutionens bestemte Grændser, og Pressens skjændige <lb/>
Misbrug bør hos os som i andre civiliserede Lande meest mulig afværges <lb/>
ved nødvendige, hensigtsmæssige Love, om Samfunds-Ordenen skal <lb/>
kunne bestaae.</p>
               <p>	Om disse Sandheder synes nu ingen mere ved Erfaring overbeviist <lb/>
end Statsraad Stang, som ingenlunde har opnaaet af Storthinget Alt <lb/>
hvad han ventede. Riddervold er ogsaa utilfreds over, at Storthinget <lb/>
rundt ud afslog den for hans foreslaaede Præstemøder nødvendige  <lb/>
Pengebevilling, hvorved denne moderne Indretning, for hvilken han stred saa <lb/>
ivrig, for denne Gang heldigviis bortfalder og de gamle ærværdige <lb/>
Provste- og Bispe Visitatser ere conserverede indtil videre.</p>
               <p>	Storthingets Valg af 2de Directeurer for Hypothekbankens <lb/>
Bestyrelse, foranlediger en Udsættelse i denne Institutions Virksomhed. <lb/>
Storthinget valgte nemlig Mathematikeren Lector Broch og General Consul <lb/>
Faye; men denne afslog Valget, fordi han ikke ynder Storthinget og <lb/>
hverken vil modtage nogen Udnævnelse eller mulig senere Forafskedigelse <lb/>
af dette. Derefter valgte Storthinget i hans Sted en liden Diversehandler <lb/>
Frølich, anbefalet af en hos ham indqvarteret Storthingsmand, <lb/>
som med begge Hænder modtog Valget; men Broch og Frølichs Navne ere <lb/>
aldeles ubekjendte i den mercantile Verden, og paa de europæiske <lb/>
Pengemarkeder, og ville ikke kunne forskaffe Hypothekbankens Papirer den <lb/>
for dens heldige Virksomhed uundværlige udenrigske Credit. I denne <lb/>
Hensigt er Faye i det mindste i Begyndelsen en for Hypothekbankens <lb/>
heldige Virksomhed uundværlig Mand, og jeg haaber, at han vil modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Udnævnelse til første Directeur, uagtet han <lb/>
har afslaaet Storthingets, – om Deres Majestæt naadigst vil bemyndige <lb/>
mig til at meddele ham Deres Majestæts naadige Ønske herom, i Udtryk, <lb/>
som kunde smiggre hans menneskelige Forfængelighed. Det er efter <lb/>
Overlæg med Statsraad Bretteville, at jeg tillader mig underdanigst at <lb/>
udbede en saadan Bemyndigelse, uden hvilken Udsigten for Hypothekbanken <lb/>
er meget mørk. Storthinget kan heraf erfare, at dets Indflydelse <lb/>
er ligesaa liden i den mercantile som i den diplomatiske Verden.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Copie af Storthingets <lb/>
Meddelelse, betræffende den til at overvære Deres Majestæters <lb/>
Kroning udvalgte Deputation.</p>
               <p>	Amtmanden i Christians Amt, Wejdemann, har underdanigst ansøgt <lb/>
om Afsked, hvortil han af Regjeringen er indstillet med 1,200 Speciedaler <lb/>
Pension. Han er 76 Aar gammel, har været 55 Aar Embedsmand og jeg <lb/>
vilde for ham underdanigst have udbedet en yderligere Ordens Decoration, <lb/>
om ikke hans Frænde og Ven, Statsraad Sørenssen, i Statsraadet havde <lb/>
yttret, at han herpaa ikke vilde sætte Priis. Wejdemann var altid en <lb/>
egensindig Oppositionsmand; men han er i sin Embedskreds agtet og  <lb/>
afholdt som en retskaffen Mand, og jeg tillader mig, efter Regjeringens <lb/>
Ønske, underdanigst at udbede, at Deres Majestæt ved Afskedens Meddelelse, <lb/>
naadigst vil tilkjendegive ham, Deres Majestæts naadige Tilfredshed <lb/>
med hans lange og troe Tjeneste.</p>
               <p>	Vi have i den senere Tid havt et for Kornhøsten ødelæggende <lb/>
Veirlig, medens den største Deel af Sæden i denne sildige Aarstid endnu <lb/>
staaer ubjerget, ja en mindre Deel endnu uskaaret. Ikke lidet Korn <lb/>
er af uophørlig Regn med afvexlende Solskin bedærvet og det øvrige <lb/>
truedes med total Ødelæggelse og dennes frygtelige Følger, indtil i <lb/>
Dag, da et gunstigere Veir gjengiver os Haab om Redning, den Gud  <lb/>
forunde os.</p>
               <p>	Undersøgelserne i den Meylænderske Sag fortgaae og vil sandsynligviis <lb/>
lede til, at saavel Meylænder som Gløersen ville blive dømte  <lb/>
fra deres Embeder og til Strafarbeide. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 9 October 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 9. oktober 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <opener>Fra <lb/>
 Storthingets Præsidentskab, til Den Norske Regjering!</opener>
               <p>	Til Medlemmer af den Deputation, der i paakommende Tilfælde har <lb/>
at afgive Møde paa Storthingets Vegne ved Deres Majestæters Kroning <lb/>
i Trondhjem har Storthinget udvalgt: <lb/>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">Til Ordfører</hi>:</head>
                     <item>Sognepræst Harbitz,</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">Til Medlemmer</hi>: <hi rend="underline">fra Christiania Stift</hi>:</head>
                     <item>	Professor Schweigaard</item>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Valstad</item>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Fouchald</item>
                     <lb/>
                     <item>	Bankadministrator Stabell</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>Til Suppleanter:</head>
                     <item>	Sognepræst Bergh</item>
                     <lb/>
                     <item>	Capitainelieutenant Hagerup</item>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Roll</item>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Tønsager</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">fra Christiansands Stift</hi>:</head>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Ueland</item>
                     <lb/>
                     <item>	Toldcasserer Lange</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>Til Suppleanter:</head>
                     <item>	Sognepræst Blom</item>
                     <lb/>
                     <item>	Lensmand Mossige</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">fra Bergens Stift</hi>:</head>
                     <lb/>
                     <item>	Capitaine Fasting</item>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Weseth</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>Til Suppleanter:</head>
                     <lb/>
                     <item>	Toldinspecteur Schydtz</item>
                     <lb/>
                     <item>	Consul Carl Konow</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">fra Trondhjems Stift</hi>:</head>
                     <item>	Bankdirecteur Krogness</item>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Ingebret Sæter</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>Til Suppleanter:</head>
                     <lb/>
                     <item>	Consul H. Jenssen</item>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Sandstad</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">fra Nordlandene og Finmarken</hi>:</head>
                     <lb/>
                     <item>	Provst Aars</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <list>
                     <head>Til Suppleant:</head>
                     <lb/>
                     <item>	Gaardbruger Augustinssen</item>
                     <lb/>
                  </list>
hvilket Præsidentskabet herved giver sig den Ære at meddele. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de September 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>G. P. Harbitz</persName>
                     <persName>Saxlund</persName>. <lb/>
p.t. Præsident.		 	p.t. Secretair.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
