<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 27. april 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de denne Maaned.</p>
               <p>	Statsraad Vogt overbragte Storthinget i Gaar Morges Deres <lb/>
Majestæts naadige Resolution om dets Prolongation, saaledes betinget, <lb/>
som Klogskab under nærværende Omstændigheder med Nødvendighed bød <lb/>
det. Imidlertid erfarede jeg allerede i Statsraadet i Gaar, at denne <lb/>
Resolution har opvakt visse Storthingsmænds Uvillie; jeg hørte senere, <lb/>
at Lerche havde foreslaaet Statsraadets Protocol indhentet, for <lb/>
at erfare hvilken Synder, der kan have tilraadet en saa formastelig <lb/>
Resolution, for at bevirke lignende Optrin som 1836 og Christiania <lb/>
Posten for idag No 938 viser den Bitterhed, hvormed Resolutionen er <lb/>
bleven omtalt af Stabell, Lerche, Holst Harbitz.</p>
               <p>	Jeg troer ikke, at Protocollen vil blive forlangt, fordi man <lb/>
uden Tvivl af Fortroelige vil blive underrettet om, at Protocollen <lb/>
er meget uskyldig og intet Udbytte kan give; men hvilke Galskaber <lb/>
Ildsken iøvrigt kan foranledige kan ikke forudsees.</p>
               <p>	Imidlertid afgive de citerede Yttringer et eclatant Beviis paa <lb/>
den Aand, som raader i Storthinget, paa Arrogants, Uforskammenhed og <lb/>
Dumdristighed! Deres Majestæt har bevilget Storthingets Ønske under <lb/>
Reservation af Sit Kongelige Prærogativ, og blot denne kloge  <lb/>
nødvendige Reservation, foranlediger de høie Herrers impertinente <lb/>
Fortrydelse!</p>
               <p>	Denne Begivenhed godtgjør end yderligere, at Regjeringen ikke <lb/>
uden yderste Nødvendighed bør optage dette Storthings Tid med nye <lb/>
Forslag, om den ikke vil paadrage sig den grundede Bebreidelse, at den <lb/>
selv foranlediger Storthingets Forlængelse. Herom ere alle Regjeringens <lb/>
Medlemmer i Almindelighed enige, men det hindrer ikke, at jo flere <lb/>
Departementschefer daglig fremkomme med nye endog Budgetforslag, <lb/>
som nødvendig maa forsinke Storthingets nødvendigste Gjerning, nemlig <lb/>
Budgettet.</p>
               <p>	Det holder meget vanskeligt at bevæge DeHerrer Departementschefer <lb/>
til at fremkomme med deres Forslag i rette Tid, det er før  <lb/>
Storthingets Aabning; men naar Munden først er kommen paa Gang, er det <lb/>
vanskelig at standse dem! Saaledes fremlagde Statsraad Erichsen i <lb/>
Gaar en Proposition om en yderligere Bevilgning af 1000 Spdl til <lb/>
Sømandsskoler med mere, som alle Regjeringens Medlemmer, underdanigst <lb/>
fraraade at fremsætte, undtagen Stang, – fordi han selv endnu agter <lb/>
at fremkomme med Forslag, som vilde medføre betydelige Udgifter. Jeg <lb/>
erindrer, at Høistsalig Kongen fra den angivne Synspunct afslog at <lb/>
fremsætte 5 for sildig fremkomne Lovforslag, og jeg tør underdanigst <lb/>
tilraade, at sætte en lignende Grændse for Forslagslysten.</p>
               <p>	Jeg har mod al Forventning erfaret, at vedkommende Commitée vil <lb/>
fraraade Storthinget at antage Hr Heines Laanetilbud. Dette meddeelte <lb/>
Hr Stabell, der som Odelsthingets Præsident var indbuden til min <lb/>
Bal den 24de paa en plump Maade Hr Heine, som svarede roligt: "Dann <lb/>
behalte ich meine Millionen", – og derefter yttrede for min Søn Otto: <lb/>
Das ist ein mahl ein arroganter ungezogener Kerl! " </p>
               <p>	Forhenværende Fahnjunker, nuværende Undertoldbetjent Falkenstrøm <lb/>
har bedet mig anbefale ham til Deres Majestæts Naade, hvortil <lb/>
han er værdig og hvorpaa han har modtaget tidligere Beviis.</p>
               <p>	Raadhuus og Kæmnerretten i Stockholm havde tilkjendt Falckenstrøm <lb/>
med Flere en Arvecapital stor 197,366 Rdl Banco, som Hofretten <lb/>
derimod nu har tilkjendt den svenske Krone. Han henflyer nu til  <lb/>
Deres Majestæts Naade som Kronens Bærer og Høieste Overhoved og jeg <lb/>
vover at anbefale denne værdige og trængende Mand til Deres Majestæts <lb/>
naadige Beskyttelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de April 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
