<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. februar 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Efterat jeg som sædvanlig sidstleden Søndag Formiddag havde <lb/>
skreven min underdanigste Rapport som jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at vedlægge, havde jeg den Lykke samme Dags Eftermiddag Klokken 6, <lb/>
omtrent samtidig at modtage Grev Lewenhaupts Brev af 30te forrige <lb/>
Maaned og Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme Dag, som  <lb/>
overraskede mig med den glædelige Efterretning om Deres Majestæts nær <lb/>
forestaaende høie Ankomst. Jeg paaskjønner oprigtig det Offer, som <lb/>
Deres Majestæt i denne Begivenhed bringer dette Rige og ønsker inderlig, <lb/>
som jeg vover at haabe, at Deres Majestæt maa høste fuld <lb/>
Tilfredsstillelse for denne Opoffrelse.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil snart erfare, hvor høieligen Deres <lb/>
Majestæts høie Nærværelse her tiltrænges, for at afværge truende <lb/>
Ulemper. Den Frygt, som jeg tidligere har yttret for det nu samlede <lb/>
Selskabs politiske Uforstand og Radicalisme, stadfæstes allerede ved <lb/>
Symptomer bag Coulisserne, før Rideauen endnu er optrukket.</p>
               <p>	Selskabet (jeg mener naturligviis dets Pluralitet) prononcerer <lb/>
sig allerede som om vi levede i Februar Maaned 1848 og synes ikke at <lb/>
kjende, eller dog at ignorere hvad der siden hiin Tid lykkeligviis <lb/>
har tildraget sig i Europa. De betænke saaledes ikke, at de samme <lb/>
Aarsager, maatte, efter mange Ulykker, lede til det samme Resultat <lb/>
hos os som i andre Lande, hvor Bladskrivere, Oppositionsmænd,  <lb/>
Democrater og saa kaldte Patrioter havde bemægtiget sig Styrelsen.</p>
               <p>	Jeg beroeliges imidlertid Noget ved den Overilelse og Yderlighed, <lb/>
hvormed de Mænd, som ville opkaste sig til Ledere, trumfe for <lb/>
tidlig.</p>
               <p>	Saaledes er det mig bekjendt, at Procurator Lerche allerede i <lb/>
disse Aftener har holdt politiske Forelæsninger for Bønder, der vare <lb/>
saa radicale, at de degouterede Tilhørerne, som erklærede, at de <lb/>
naturligviis nok vilde have Reformer (Dagens Kjæphest), men saa vidt <lb/>
som Reformatoren vilde de dog ikke gaae.</p>
               <p>	Jevnlige Samlinger blandt Storthingets Medlemmer have de sidste <lb/>
Aftener havt Sted, hvorved Procurator Lerche har fremlagt et radicalt <lb/>
Program, som dog kun har faaet faae Underskrifter.</p>
               <p>	Tidlig underrettet om, at man, som vedlagte Morgenblad udviser, <lb/>
vilde bestræbe sig for at kunne faae Storthinget hastigst mulig  <lb/>
constitueret og anmeldt til Aabning, for at sætte Regjeringen i  <lb/>
Forlegenhed og faae en ønsket Anledning til at klage over Ophold, har det <lb/>
ved Venners Hjelp lykket mig at faae denne Plan tilintetgjort. Først <lb/>
igaar Aftes blev jeg anmodet om at bestemme Tiden til at modtage en <lb/>
Deputation, for at anmelde, at Storthinget er constitueret og at anholde <lb/>
om dets Aabning, hvortil jeg bestemte Morgen Middag Klokken 12, <lb/>
og vil jeg da svare, at Deres Majestæts høie Ankomst ventes den 8de, <lb/>
at jeg derefter vil anmelde Storthingets Ønske og meddele Deres Majestæts <lb/>
naadige Bestemmelse. Imidlertid kan Storthinget have tilstrækkelig  <lb/>
Sysselsættelse med forberedende Arbeider, som lige saa godt <lb/>
kunne gjøres før som efter dets Aabning. Paa denne Grund erklærede <lb/>
Deputationens Ordfører, Toldcasserer Lange, at det ikke hastede med <lb/>
Deputationens Modtagelse, hvorfor jeg ikke tog i Betænkning at udsætte <lb/>
den til i Morgen, da vi ville være Deres Majestæts høie Ankomst <lb/>
en Dag nærmere.</p>
               <p>	Iøvrigt erindres intet Storthing at have anmeldt sig til Aabning <lb/>
før den 9de Februar, som det sidste og et tidligere Storthing <lb/>
blev endog ikke aabnet før den 17de Februar.</p>
               <p>	Igaar valgtes følgende 3 Presidenter for Storthinget: Præsten <lb/>
Harbitz, for Odelsthinget: A.B.Stabell, for Lagthinget: Toldcasserer <lb/>
Schydtz; Klokker Ueland var af et Partie designeret til en af disse <lb/>
høie Værdigheder, men det lykkedes ikke denne Gang.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at udbede, at Deres Majestæt <lb/>
vil have den Naade at indtage Middag hos mig i Stiftsgaarden, Løverdag <lb/>
den 8de med Hans Kongelige Høihed Prinds Oscar.</p>
               <p>	I Haab herom og i den Forudsætning, at det ikke kunde være <lb/>
Deres Majestæt behagelig efter en lang Reise at forefinde et talrigt <lb/>
Selskab, har jeg troet at burde indskrænke Indbydelsen til Deres <lb/>
Majestæts Følge, Statsraadets Medlemmer, Hoffet, den commanderende <lb/>
General og Admiral, Høiesterets Justitiarius som Rettens Representant <lb/>
og Præsident Harbitz som <hi rend="underline">det vordende</hi>  Storthings Representant.</p>
               <p>	Jeg slutter med det inderlige Ønske, at vi i Overmorgen maa <lb/>
faae den Lykke at modtage Deres Majestæt frisk og vel efter en lykkelig <lb/>
Reise. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te Februar 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
