<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 31. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de denne Maaned.</p>
               <p>	Senere erfarede jeg, at den omnævnte Hattemager Knudsen i <lb/>
Hønefossen, efterat han voldelig var bleven befriet af Arresten, i <lb/>
Spidsen for en Skare Thraniter med deres Fahne havde indfunden sig i <lb/>
Retten og nedlagt Protest mod enhver af Øvrigheden paatænkt Arrest og at <lb/>
han derefter havde formaaet sine Tilhængere til en edelig Forpligtelse <lb/>
om at opretholde denne Protest. Omegnens Indvaanere, som ikke høre <lb/>
til Thrane Foreningen, søgte i deres Forskrækkelse Skjul i Skovene med <lb/>
deres Penge og Sølv.</p>
               <p>	Allerede tidlig om Eftermiddagen den 27de ankom det herfra <lb/>
udsendte Detachement, som den foregaaende Aften Klokken 11 under Sang var <lb/>
afmarscheret fra Byen, til Hønefossen og Omegn, og den 28de om Morgenen <lb/>
arresteredes under militair Bedækning 13 Oprørere, hvoriblandt 2 <lb/>
Soldater af Ringerigske Compagnie. Ridende Jægere udsendtes for at <lb/>
eftersøge den flygtige Hattemager Knudsen, som imidlertid efter et Par <lb/>
Dages Forløb indfandt sig godvillig og strax blev arresteret.</p>
               <p>	Under de iværksatte Arrester gjordes ingen Modstand og de daglige <lb/>
Forhører fortsættes uden Forstyrrelse.</p>
               <p>	Den øieblikkelige kraftige Indskriden har saaledes qvalt dette <lb/>
Oprør i sin Begyndelse, uden at der gaves Anledning til at bruge Vaaben, <lb/>
da blot Synet af disse standsede enhver Modstand og Ingen kan tvinge <lb/>
en feig Fiende til at holde Stand. Det glæder mig at kunne melde, <lb/>
at Soldater af det Ringerigske Compagnie, som vare udenfor Bygden paa <lb/>
Arbeide, ved første Efterretning om Urolighederne, ilede hjem uden at <lb/>
oppebie Ordre.</p>
               <p>	Den bekjendte Thraneske Formand Muursvend Bernhard Hansen, – <lb/>
bereiser, efterat Oprøret er dæmpet, Ringeriget som en Fredens Apostel <lb/>
og prædiker Lovlydighed! Han har god Grund til at være conservativ <lb/>
for Foreningen, da han af denne har 200 Speciedaler aarlig, saa længe <lb/>
den kan opretholdes.</p>
               <p>	Sidste Post bragte mig Meddelelse fra Deres Majestæts Minister <lb/>
i Hamburg, om at den berygtede Mazzini og nogle tydske politiske  <lb/>
Eventyrere skulle have i Sinde at begive sig hid til Riget i hvilken <lb/>
Anledning jeg har givet Justits Departementet Meddelelse og Politiemesteren <lb/>
Forholdsordres. Grev Wrangel melder tillige, at 2de Italienere, Jean <lb/>
Bolognaro Crevenna &amp; Capitaine Henry Bronzetti, som skulle staae i <lb/>
Relation til Mazzini, men om hvem ingen Forbrydelse vides, skal være <lb/>
reist hid. Disse ere hidkomne og gjøre smaa Excursioner i Omegnen.  <lb/>
Crevenna er forpasset som Particulier, Bronzetti som baiersk Capitaine og <lb/>
jeg har for Tiden kun kunnet paalægge Politiemesteren at følge dem <lb/>
med særdeles Opmærksomhed.</p>
               <p>	I Forgaars ankom med eget Dampskib Hr Stephenson med flere engelske <lb/>
Ingenieurer, hvorefter der er kommen Bevægelse i Jernbanesagen. <lb/>
Da derefter Jernbanens Grundlægning ikke kan udsættes til 21de  <lb/>
August fordi Stephenson ikke kan være her saa længe, ønskede jeg, at <lb/>
iværksætte denne Grundlægning paa Hendes Kongelige Høihed Kron- <lb/>
Prindsessens Fødselsdag; men da herimod møder den Hindring, at Hr <lb/>
Stephenson, som nu bereiser Jernbane Linien, ikke kan komme tilbage til <lb/>
Byen før den 7de og maa retournere til London den 9de August, for at <lb/>
reise til Ægypten, har jeg efter Overlæg i Statsraadet i Gaar, maattet <lb/>
bestemme Fredag den 8de August til Banens høitidelige Grundlægging.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 24de denne Maaned har jeg <lb/>
havt den Ære at modtage. Jeg beklager, at Forhøret over Borg ikke har <lb/>
givet nogen Oplysning, men jeg er nysgjerrig hvorledes Pehrson vil  <lb/>
forklare sin perfide Yttring om Huset Bernadotte. Deres Majestæt vil <lb/>
forhaabentlig senere have erfaret at Politiets Kaldelse af nogle <lb/>
Storthingsmænd, saa lidet har opvakt Utilfredshed hos Storthingets <lb/>
Majoritet, at tvertimod Procurator Olsens Skrig om Storthingets  <lb/>
Beskyttelse kun vandt 9 Stemmer.</p>
               <p>	I indeværende Uge ere vi kun i Dag frie for Statsraad. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 31te Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
