<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 24. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Igaar sluttede Storthinget Marine Budgettets Behandling, hvis <lb/>
Resultat er temmelig tilfredsstillende. Regjeringen havde foreslaaet til <lb/>
Marinen i den følgende Budget Termin 466,000 Specier aarlig og Storthinget <lb/>
har bevilget 384,400 Species, altsaa 81,600 Species mindre aarlig <lb/>
end foreslaaet. Imidlertid beløber dog Bevilgningen for den kommende <lb/>
Budget Termin aarlig 5,400 Species mere end for den sidst forløbne, og <lb/>
hvad der er end vigtigere og gavnligere for Bestyrelsen er at de 225,000 <lb/>
Species til det Materielle saasom Skibsbygning og Skibes Vedligeholdelse, <lb/>
Land- og Vandbygninger, Befæstningsarbeider, er bevilget en bloc <lb/>
og overladt til Bestyrelsens hensigtsmæssigste Anvendelse, uden som i <lb/>
forrige Budget Termin at være bunden til bestemte Summer for hver <lb/>
Underafdeling.</p>
               <p>	I Anledning af Commandeur Capitaine Christies Klageskrift foresloges <lb/>
af en Representant en fornyet Undersøgelse: Om Horten burde være <lb/>
Marinens Hovedstation eller blot Byggeplads, hvilket Forslag blev  <lb/>
forkastet mod 5 Stemmer.</p>
               <p>	Den fortrædelige russiske Lappesag har beskjæftiget os i de <lb/>
senere Statsraad. Vi have hidindtil anseet os betryggede ved den  <lb/>
imellem Norge (Dannemark) Sverige 1751 sluttede Tractat, saavel for <lb/>
Grændsen imellem Finmarken og Finland, som i Henseende til norske og <lb/>
russiske Lappers gjensidige Forholde. Russerne erkjende fremdeles den <lb/>
ved benævnte Tractat bestemte Grændse, men vil ikke erkjende den <lb/>
bindende for sig i andre Henseender. Da denne Mening gives Medhold af vor <lb/>
Udenrigs Minister troer Regjeringen at burde lempe sig derefter og at <lb/>
tilraade at søge Forholdene bedst mulig ordnede ved en ny Tractat, om <lb/>
Rusland vil renoncere paa sin Paastand om Fiskeriet for russiske Lapper <lb/>
i Norge med Rettigheder, som vilde foranledige en russisk Coloni i <lb/>
Norges Land og Strand, som kunde lede til uendelige Forviklinger. <lb/>
Regjeringen tilraader underdanigst at indrømme de russiske Lapper den <lb/>
samme Fiskeret, som de have havt hidindtil efter Tractaten af 1751; men <lb/>
bestemt at nægte denne Rets Udvidelse, saaledes som Rusland nu fordrer.</p>
               <p>	Regjeringens Pluralitet indstiller underdanigst en Proposition <lb/>
til Storthinget om at bevilge i denne Budget Termin 20,000 Spdl til en <lb/>
ny Communications Vei mellem Frederikshald og Sverige. Statsraad Vogt <lb/>
og jeg fraraade underdanigst at fremsætte denne Proposition <lb/>
1o fordi denne nye betydelige Udgift maatte foranledige Nedsættelse <lb/>
i andre allerede foreslaaede nødvendige Udgifter til Exempel <hi rend="underline">til Armeen</hi>, <lb/>
2o fordi Storthinget aldrig vil blive færdig, om Regjeringen efter <lb/>
saa lang Tids Forløb vil vedblive at fremsætte nye Forslag. Indrømmet, <lb/>
at den projecterede nye Vei kan være anbefalelsesværdig, maa Vedkommende <lb/>
tilskrive sig selv, at dens Anlæg vorder udsat til næste Budget- <lb/>
Termin, fordi de ikke have anmeldt sig i rette Tid. Om denne Proposition <lb/>
nu skulde blive fremsat, maatte Regjeringen tilskrive sig selv  <lb/>
uudeblivelige, ubehagelige Følger.</p>
               <p>	Den af mig i min underdanigste Rapport af 12te December forrige <lb/>
Aar foreslaaede, af Deres Majestæt naadigst bifaldte Foranstaltning <lb/>
til Besættelse af den chemiske Lærerpost ved Universitetet, blev ikke <lb/>
uden Virkning. Hertil har blandt Flere meldt sig en Doctor Philosophiae <lb/>
Strecker fra Professor Liebigs berømte chemiske Skole i Giessen, <lb/>
som benævnte Professor anbefaler saa varmt, at Universitetet forhaabentlig <lb/>
vil gjøre en meget heldig Acquisition i ham, om Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil bifalde Regjeringens underdanige Indstilling om at <lb/>
constituere ham til Lector, med Anciennetet fra Constitutionens Datum og <lb/>
med Tilsagn om virkelig Udnævnelse, naar han har erhvervet Færdighed i <lb/>
det norske Sprog.</p>
               <p>	I denne Uge have vi havt 2de Statsraads Samlinger og vil endnu <lb/>
have 2de.</p>
               <p>	Jeg har i Dag Intet videre at melde om den Thraneske Sag eller <lb/>
om Depôtsagen: men vi længes meget efter at erfare, om de hos Thrane <lb/>
forefundne Breve maatte have ledet til Opdagelser i Stockholm og Lund. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 24 Juli 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
