<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. desember 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p> Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg kommer i dette Øieblik fra vor Frelsers Kirke, hvor jeg med <lb/>
den talrige Menighed har takket Gud for vor Kronprindsesses gjenvundne <lb/>
Helbred.  Denne høitidelige Act kan ikke være bleven værdigere feiret <lb/>
i Skandinavien end den blev det af vor christelige og begavede Biskop.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Meddelelser <lb/>
af 8de denne Maaned. Efterretningerne om den store Begivenhed i Paris <lb/>
kom til Stockholm en Dag tidligere end hid, hvor jeg den 9de modtog <lb/>
den første Meddelelse ved en Extrapost fra Christiansand, som det engelske <lb/>
Dampskib "Gnealbyn" havde bragt did fra Hamburg. Sidste Post bragte <lb/>
Begivenhedens videre heldige Udvikling, og give Gud. at den maa føre <lb/>
til et for Frankrige og Europa lykkeligt Resultat og derved forøge de <lb/>
store Fortjenester, som Præsidenten allerede ved sin kloge Styrelse <lb/>
har erhvervet for Europas Fred og Roe.</p>
               <p>	Det af Tydskheden fortrykte Dannemark fortjener vistnok Hjelp og <lb/>
Bistand; men ikke det ultra danske Partie; thi dette er revolutionairt <lb/>
i Dannemark og i Europa. Kong Frederik har kun altfor snart erfaret, at <lb/>
hans Faders Modbydelighed mod at opfylde det revolutionaire Parties <lb/>
radicale Fordringer, var vel grundet.</p>
               <p>	Regjeringens underdanigste Indstilling om Hypothekbankens <lb/>
Organisation vil afgaae med Morgenposten. Deres Majestæts naadige  <lb/>
Yttringer om Generalconsul Faye have givet ham en Tilfredsstillelse, som <lb/>
han høielig tiltrængte, da han under sin sidste Sygdom frafaldt sit givne <lb/>
Tilsagn om at ville deeltage i Hypothekbankens Bestyrelse, – hvilket <lb/>
jeg kun med megen Møie har overtalt ham til at fornye.</p>
               <p>	Faye har i denne Begivenhed gjort store Opoffrelser af Tid og <lb/>
Penge, hvorfor han ingen Erstatning vil have; han har udtrykkelig  <lb/>
frabedet sig den mention honorable, som Regjeringen skyldte ham; han er i <lb/>
en bitter Stemning i Anledning af, at Statsraad Vogt 1848 tilbød ham <lb/>
500 Spd. for hans Underhandling om det da optagne Statslaan, som han <lb/>
afslog; han har under sin sidste Reise sat Helbred og Liv paa Spil, og <lb/>
han har opnaaet hvad neppe nogen Anden skulde kunne have opnaaet. Med <lb/>
Hensyn paa disse Omstændigheder og paa Nødvendigheden af Fayes vedværende <lb/>
Hjelp for Hypothekbanken har jeg vovet at give ham Haab om den <lb/>
eneste Løn, hvorpaa han vil sætte Priis, nemlig et fornyet offentligt <lb/>
Beviis paa Deres Majestæts Naade, ved at benaade ham med Commandeur <lb/>
Graden af St Olafs Ordenen, og jeg beder underdanigst, at Deres Majestæt <lb/>
naadigen vil opfylde mit givne Haab.  Jeg troer derhos at burde <lb/>
underdanigst oplyse Deres Majestæt om, at Faye allerede fra en ældre <lb/>
Tid staaer i et fiendtligt Forhold til Statsraad Vogt.</p>
               <p>	Stiftamtmand Falsens Helbred har længe været saa mislig, at han <lb/>
i Følelsen af ikke længere at kunne tilfredsstillende for sig bestyre <lb/>
sit nu havende Embede, og for at undgaae at ansøge om Pension, ansøgte <lb/>
om det nu ledige Toldinspecteur Embede i Christiansand.  Han har <lb/>
imidlertid nu meddeelt mig, at han end ikke mere føler sine Kræfter <lb/>
tilstrækkelige til at bestyre sidstnævnte Embede og desaarsag seet sig <lb/>
nødsaget til at ansøge om naadigst Afskeed med Pension.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14de December 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
