<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 31. august 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de denne Maaned.</p>
               <p>	Som jeg under 21de denne Maaned gav mig den Ære underdanigst <lb/>
at meddele, vidste jeg Statsraad Sylow tilbøielig til at indstille <lb/>
Storthingets Beslutning til en Værnepligtslov, til Deres Majestæts <lb/>
naadige Sanction; jeg vidste ogsaa, at den gode Sylow i denne Begivenhed <lb/>
ledes af General Meydell, fra hvem Armee-Departementets første  <lb/>
Indstilling havde sit Udspring og med hvis militaire eller rettere høist <lb/>
umilitaire Anskuelser Storthingets Beslutning er mere overeensstemmende <lb/>
end den Kongelige Proposition.</p>
               <p>	Fredag den 29de var bestemt til Gjenstandens Behandling i <lb/>
Statsraadet og jeg befrygtede, at Statsraadernes naturlige Tilbøielighed <lb/>
til at tiltræde den foredragende Departements Chefs Indstilling, <lb/>
ogsaa her skulde have gjort sig gjældende, medens jeg umulig kunde <lb/>
tilraade at sanctionnere en Beslutning, som maatte blive ødelæggende <lb/>
for Norges Land-forsvar. Lykkeligviis indtraf det modsatte, <lb/>
fordi Statsraad Stang deelte min Anskuelse og forsvarede den med saa <lb/>
megen Dygtighed, at Statsraadets samtlige Medlemmer efter 3 Timers <lb/>
Discussion vare enige om at ville fraraade Sanction. Derefter var det <lb/>
magtpaaliggende at formaae Sylow til at gaae over til samme Mening, <lb/>
for at afværge, at den Statsraad, der nærmest burde være Armeens <lb/>
Forsvar, ikke skulde anbefale dens Ødelæggelse, medens Statsraadets <lb/>
civile Medlemmer kjæmpe for dens Opretholdelse. Dette kunde endnu <lb/>
ikke opnaaes i Statsraadet i Gaar; men da Sylow udbad sig Betænkningstid <lb/>
til i Morgen, nærer jeg endnu det Haab, at han vil gaae over og <lb/>
at Indstillingen om <hi rend="underline">Ikke-Sanction</hi>  vil blive eenstemmig.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at tilføie, at selv den militaire <lb/>
Storthings Comitées Formand, Amtmand Aall, for mig har yttret <lb/>
det Ønske, at Deres Majestæt ikke maa sanctionnere Storthingets <lb/>
Beslutning.</p>
               <p>	Med Morgenposten vil Storthingets Beslutning om en Hypotheque <lb/>
Bank afgaae til Stockholm, som alle Regjeringens Medlemmer anbefale <lb/>
til naadigst Sanction med Undtagelse af Statsraad Vogt. Det Medlem af <lb/>
Storthings Comitéen, som yttrede sig imod Storthingets Ret til at  <lb/>
udnævne de 2 Directeurer, var Professor Schweigaard, hvis Navn jeg  <lb/>
tillader mig underdanigst at anføre fordi det for mig har en særegen <lb/>
Vægt.</p>
               <p>	Sagen er behandlet i Regjeringen under min Fraværelse og jeg <lb/>
har saaledes ingen officiel Deel deri; men jeg føler mig forpligtet <lb/>
til underdanigst at bemærke, at Statsraad Vogt formeentlig er den  <lb/>
Eneste, der har bedømt denne Sag som Statsmand. Om jeg end ansaae den <lb/>
projecterede Indretning iøvrigt anbefalelsesværdig, maatte jeg dog, <lb/>
indstændig fraraade Beslutningens Sanction i dens nærværende Form, <lb/>
med Opoffrelse af et Kongeligt Prærogativ. Jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at referere til hvad herom er skrevet i hosfølgende 3de Nummere <lb/>
af Christiania Posten, fordi jeg har den paa Erfaring grundede  <lb/>
Overbeviisning, at enhver Indrømmelse af uconstitutionel Myndighed til <lb/>
Storthinget til Udnævnelse af offentlige Functionnairer, af dette <lb/>
misbruges og undergræver Kongemagten. Jeg udbeder underdanigst og <lb/>
indstændigst, at Deres Majestæt ikke hertil vil række Haanden.</p>
               <p>	For Statsraad Sylow vover jeg at udbede Deres Majestæts naadige <lb/>
Tilladelse til at han forinden sin Afreise til Stockholm, maa  <lb/>
oppebie den 5te October, for at bivære en Datters til den Dag bestemte  <lb/>
Confirmation.</p>
               <p>	Af General Meydell, som har Commandoen i General Blochs <lb/>
Fraværelse, har jeg ladet mig underrette om, at de Musqueterere som i <lb/>
Frederiksteen havde gjort sig skyldige i Mytterie, af Krigsretten ere <lb/>
dømte til eensomt Fængsel. Jeg befrygtede Døds Dom, og det er mig <lb/>
kjært, at den har kunnet undgaaes, fordi jeg tilskriver Forbrydelsen <lb/>
mere Eenfoldighed end Trods. Der er ingen Anledning til at antage, at <lb/>
de Skyldige høre til Thraneforeningen eller, at denne har havt nogen <lb/>
Indflydelse paa deres Forbrydelse.</p>
               <p>	Lagthinget har forkastet Odelsthingets Beslutning, paa Forslag <lb/>
af Professor Schweigaard, om Sølvvexling ved Bankafdelingen i Christiania. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 31te August 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
