<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 30. september 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de denne Maaned.</p>
               <p>	Efterat jeg Søndag Formiddag havde modtaget den Coureer, der <lb/>
overbragte Deres Majestæts særdeles naadige Tale til Storthinget, <lb/>
sammenkaldte jeg Mandag Formiddag Regjeringens Medlemmer til Statsraad, <lb/>
hvori Storthingets Opløsning bestemtes til idag Tirsdag den 30te <lb/>
September Klokken 12 1/2 Eftermiddag.</p>
               <p>	Til den bestemte Tid begav jeg mig under stærk Regn med den <lb/>
sædvanlige Procession fra det Kongelige Palais, – der denne Gang ligesom <lb/>
i 1848 med Deres Majestæts naadige Samtykke benyttedes til Samlingssted, <lb/>
 til Storthinget, hvor jeg havde den Ære at oplæse den Kongelige <lb/>
Tale og derefter i Deres Majestæts høie Navn erklærede dette <lb/>
Storthing opløst. Storthingets Præsident Harbitz udbragte derefter <lb/>
Øbsker for Deres Majestæt, for Fædrelandet og Broderriget, og endelig <lb/>
et Leve for Deres Majestæt– som gjentoges af Forsamlingen. Efter <lb/>
Processionens Tilbagekomst til det Kongelige Palais, indfandt sig en <lb/>
Storthings Deputation, for at complimentere Deres Majestæts Regjering, <lb/>
hvorefter samtlige Storthings Medlemmer og andre Indbudne, til et Antal <lb/>
af 150 Personer, deeltoge i den af mig i Stiftsgaarden arrangerede <lb/>
Middag. De sædvanlige Skaaler bleve ved denne Leilighed udbragte for <lb/>
Deres Majestæt, for Norges Storthing i Almindelighed, og for de forenede <lb/>
Riger, hvorefter Storthingets Præsident udbragte en Skaal for den <lb/>
Norske Regjering.</p>
               <p>	Nærværende underdanigste Rapport afsendes Klokken 7 Eftermiddag, <lb/>
med den i Søndags ankomne nu til Stockholm retournerende Coureer. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30 September 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
