<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 13. juni 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 9de denne Maaned er <lb/>
intet Mærkeligt forefaldet.</p>
               <p>	Studentermødets Program er i de foregaaende Dage nogenlunde bleven <lb/>
begunstiget af Veiret, saaledes at saavel den smukke Fest, som Deres <lb/>
Majestæt havde den Naade i Tirsdags at lade arrangere ved Oscarshall, <lb/>
som Ringerigs Touren heldigen ere fuldførte. Igaar Aftes efter  <lb/>
Hjemkomsten fra Ringeriget blev 400 Fribilletter til Theatret uddeelte  <lb/>
iblandt de Fremmede og i Aften give et Afskedsselskab paa Klingenberg, <lb/>
beregnet paa 3000 Deeltagere. Løverdag Morgen Klokken 9 foregaar <lb/>
Afreisen.</p>
               <p>	I Storthingets sidste Møde blev Storthingsarchivar Daa gjenvalgt <lb/>
med 64 Stemmer, hvilket ikke er uden Betydning med Hensyn til  <lb/>
Bestræbelserne for at henlede Valget paa visse Andre.</p>
               <p>	Idag foretages i Storthinget Grundlovsforslaget om Jødernes Adgang <lb/>
til Riget, og dette Forslags Skjæbne synes denne Gang at være nærmere <lb/>
en gunstig Afgjørelse end nogensinde før.</p>
               <p>	Arbeidernes Centralmøde samledes som bestemt i Tirsdags i en Gaard <lb/>
her i Byen. Der mødte kun 69, alle fra Christiania Stift; formodentlig <lb/>
vil denne Forsamling allerede om nogle Dage opløse sig, medens Resultatet <lb/>
af dens Discussioner uden Tvivl ville blive ligesaa betydningsløst <lb/>
som Forsamlingen selv. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 Junii 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J.H. Vogt</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
