<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 27de har jeg havt den <lb/>
Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 20de forrige <lb/>
Maaned.</p>
               <p>	Hr Stabells Bestræbelser for at opvække Storthingets Fortrydelse <lb/>
over Deres Majestæts Resolution om dets Prolongation, ere aldeles <lb/>
feilslaaede og have kun bevirket hans eget Nederlag. Efterat man, som <lb/>
jeg i min sidste underdanigste Rapport antydede, havde overbeviist sig <lb/>
om, at Statsraadets Protocol ikke kunde give Anledning til Rigsret, <lb/>
forsøgte Stabell at tilfredsstille sin Harme ved at foreslaae en Adresse <lb/>
til Deres Majestæt, hvori han yttrede, at der laae en "dyb politisk <lb/>
Betydning"; – men ogsaa denne blev forkastet og Storthinget som gjør <lb/>
en Dyd af Nødvendighed, finder sig med christelig Taalmodighed i Deres <lb/>
Majestæts grundlovmæssige Resolution, der bifaldes af alle fornuftige <lb/>
Mennesker i <hi rend="underline">og udenfor</hi>  Storthinget.</p>
               <p>	Heldigere var Stabell ej<hi rend="underline">med vedkommende Comitées Indstilling</hi>, at <lb/>
foranledige Odelsthinget til at decretere Statsraad Petersen til Ansvar <lb/>
for 2,170 Speciedaler, som han "som Justits Departementets Chef i <lb/>
Marts Maaned 1847, havde indstillet til Udbetaling af Statscassen, for <lb/>
et nyt Inventarium for Høiesterets nye Locale.</p>
               <p>	Da ved Rettens Flytning fra dens gamle til dens nye Locale det <lb/>
gamle Inventarium af Stole, af Borde m.m. som daterede fra 1814, befandtes <lb/>
aldeles forslidt og ubrugbart, – lod Retten ved sine 2de Assessorer <lb/>
Smitt og Hjelm anskaffe et nyt Inventarium for 2,170 Speciedaler <lb/>
som Retten, efterat Inventariet var anskaffet, i Skrivelse til Justits <lb/>
Departementet erklærede "nødvendigt, passende og hensigtsmæssigt", en <lb/>
Anskuelse, som Statsraad Petersen og jeg, efterat have taget Inventariet <lb/>
i Øiesyn, maatte deele. Anskaffelse og Udgift var af Høiesteret  <lb/>
foranstaltet uden Justits Departementets Vidende og Betaling kunde ikke <lb/>
nægtes uden at prostituere Retten, hvorom Regjeringen gjorde underdanigst <lb/>
Indstilling, som af Deres Majestæt blev naadigst bifaldt. Beklageligt <lb/>
er det, at Assessor Smith, nu Medlem af Statsrevisionen og forrige <lb/>
Høiesterets Assessor nu Storthingsmand, Sorenskriver Motzfeldt, som <lb/>
begge have deeltaget i det paaankede Inventariums Anskaffelse, ikke have <lb/>
kunnet, eller rettere ikke villet oplyse Omstændighederne og derved <lb/>
afværge en saa uretfærdig Beslutning mod Statsraad Petersen.</p>
               <p>	Storthinget har havt flere Møder for lukkede Dørre, i Anledning <lb/>
af Hr Heines Laane Tilbud og formoder jeg, at man vil blive enig om et <lb/>
Laan stort 1,200,00 Speciedl. paa Vilkaar som ville blive indstillede <lb/>
til Deres Majestæts naadige Approbation.</p>
               <p>	Forleden Dag tog jeg med Statsraad Petersen det nye Bodsfængsel <lb/>
i Øiesyn. Det er nu færdig til at modtage sin nye Befolkning den 5te <lb/>
denne Maaned. Jeg nævner intet videre om denne Pragt-Bygning, som vil <lb/>
koste mod 200,000 Speciedaler, da det er Deres Majestæt tilstrækkelig <lb/>
bekjendt.</p>
               <p>	Da Hans Excellence Udenrigs Ministeren efter Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling har meddeelt mig Deres Majestæts naadige Beslutning <lb/>
at min Søn Adam snart skal tiltræde den ham naadigst bestemte Post i <lb/>
Haag, tillader jeg mig at gjentage min underdanigste Taknemmelighed for <lb/>
denne Deres Majestæts Naade.</p>
               <p>	Til Følge Deres Majestæts naadige Befaling har jeg foranstaltet <lb/>
den mig naadigst tilstillede interessante Sammenligning imellem Tilstanden <lb/>
i Sverige 1813 og 1848 indført i Christiania-Posten. Denne Sammenligning  <lb/>
er forbausende tilfredsstillende og om en lignende Sammenligning  <lb/>
for Norges Vedkommende om end i en mindre Skala, ogsaa maatte befindes  <lb/>
tilfredsstillende, saa kan jeg dog ikke tilbageholde den nedslaaende  <lb/>
Bemærkning at før vor constitutionelle Tilstand vare Menneskene nøisomme, <lb/>
 – taknemmelige tilfredse, hvorimod vore constitutionelle Statsborgeres <lb/>
Fordringer ere extravagante og umulig at tilfredsstille, hvoraf følger <lb/>
almindelig Utilfredshed. I hiin unægtelig lykkeligere Tid vare Stabler, <lb/>
Lercher, Holster, Jaabækker etc. indskrænkede til deres rette <lb/>
Pladse, hvorimod de nu ville styre og regjere, men deres Regjeren <lb/>
bringer ikke Velsignelse for Rige og Folk. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste Mai 1851. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
