<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. november 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p>	Efterat jeg den 4de ved Middagstid endnu paa Holgerslyst havde <lb/>
hørt Fæstningens Kanoner forkynde Foreeningsdagen, med det livlige <lb/>
Ønske, at de snart maatte gjenlyde for det med Længsel forventede <lb/>
Kongelige Barn, flyttede jeg til Byen og fik endnu samme Aften Klokken <lb/>
10 den store Glæde ved Lieutenant Harboe at modtage Budskabet om <lb/>
Hendes Kongelige Høihed Kronprindsessens lykkelige Forløsning.</p>
               <p>	Min Glæde blev saare meget forøget ved Deres Majestæts høist Egne <lb/>
naadige Meddelelse,  en Naade, hvorpaa jeg veed at sætte Priis og <lb/>
hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. I denne naadige <lb/>
Meddelelse kunde Deres Majestæts Faderhjertes ubundne Følelser heelt <lb/>
udtrykkes, og de fandt Gjenklang i mit Hjerte; thi Deres Majestæt  <lb/>
lader mig vederfares Ret i den naadige Anerkjendelse af min varme <lb/>
Hengivenhed for Deres Majestæt og det Kongelige Huus.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at lykønske de Kongelige <lb/>
Bedsteforældre, en Benævnelse, som endog giver Fryd paa Thronen; Jeg  <lb/>
takker Gud af mit ganske Hjerte med Deres Majestæter og beder Gud at den <lb/>
nyfødte Prindsesse maa voxe og trives til Hendes høie Bedsteforældres <lb/>
og Forældres Glæde.</p>
               <p>	Uden Ordre tillod jeg mig at anmode General Bloch om at lade den <lb/>
glade Begivenhed forkynde for Hovedstadens Indvaanere ved en Salut af <lb/>
48 Skud fra Fæstningen, som gaves den følgende Morgen Klokken 8,  <lb/>
hvorefter alle i Havnen liggende Skibe heisede Flag.</p>
               <p>	Forventningen herom var lige saa almindelig som Deeltagelsen, og <lb/>
om Salutten efter Courerens Ankomst var udebleven vilde Publicum have <lb/>
tolket Tausheden som et slemt Varsel. Jeg smiggrer mig derfor med det <lb/>
Haab, at denne min Foranstaltning ikke maa møde Deres Majestæts Mishag.</p>
               <p>	Den<hi rend="underline">befalede</hi>  Salut vil blive givet anstundende Søndag under  <lb/>
Takkefesten.</p>
               <p>	De 2de Exemplarer af Post- och Inrikes Tidningen, som Deres <lb/>
Majestæt havde den Naade at sende mig, bleve benyttede saaledes, at det <lb/>
ene Exemplar Onsdag Morgen afleveredes til Rigstidenden, det andet til <lb/>
Christiania Posten.  I denne sidstnævnte Tidning blev Meddelelsen <lb/>
indtaget Morgenen derefter, – hvorimod Rigstidenden, uagtet Kammerherre <lb/>
Holst's Bestræbelser, ikke derom har villet udgive noget Extrablad, <lb/>
hvorved Beretningen i denne officielle Tidning først bliver at læse <lb/>
Løverdag den 8de, flere Dage efter, at den har været indført i alle <lb/>
andre offentlige Blade. Jeg nævner denne Sag, alene, fordi Deres <lb/>
Majestæt maaskee vil unddrage Sit naadige Abonnement fra denne Tidning, <lb/>
som jeg selv allerede forlængst har frasagt mig.</p>
               <p>	Da Hendes Majestæt Enke Dronningens høie Fødselsdag dette Aar <lb/>
indtræffer paa en Løverdag, kan jeg efter vore Politielove ikke feire <lb/>
den som sædvanlig ved en Bal; men ved en Middag paa 60 à 70 Couverts, <lb/>
hvorved jeg tillige vil kunne have den Lykke at udbringe en Velkomstskaal <lb/>
for den ny fødde Kongelige Prindsesse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te November 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
