<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 16. oktober 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	Den fra Laurvig tilbagekomne Professor Conradi og den ham <lb/>
medfulgte Dyrlæge berette: at foruden de 3de paa Gaarden Yttersoe af <lb/>
Lungsot angrebne og creperede hollandske Køer, blev en 4de Koe af <lb/>
Gaardens Besætning angreben af samme Sygdom og strax slagtet,  <lb/>
hvorefter der ikke sporedes Tegn til Sygdommens videre Udbredelse.</p>
               <p>	2de under Professorens Ophold paa Yttersøe ankomne nye hollandske <lb/>
Køer, blev lagt i Quarantaine paa en afsides liggende Gaard og Røgteren <lb/>
forbuden alt Samqvem med Bygden.</p>
               <p>	Jeg finder denne Quarantaine Foranstaltning ganske i sin Orden; <lb/>
men forundrer mig over, at den samme Læge, som finder Quarantaine <lb/>
hensigtsmæssig for Fæ, anseer den unødvendig for Mennesker, som dog <lb/>
ogsaa i denne Begivenhed have meget tilfælles med Fæet.</p>
               <p>	Jeg seer, at den danske Finantsminister uden at oppebie den fra <lb/>
Stockholm forlangte Erklæring, har forelagt Rigsdagen Lovforslag om <lb/>
al Quarantaines Ophævelse og ønsker, at Danmark herved maa opnaae <lb/>
Lord Palmerstones oprigtigere Deeltagelse end hidindtil.</p>
               <p>	Siden den 10de har her, med Undtagelse af enkelte Timer, eller <lb/>
en enkelt Dag, regnet uophørlig og endnu i Dag øser Regnen ned, hvorved <lb/>
det udestaaende Korn er bleven saa gjennemvaadt at det kun ved Guds <lb/>
Almagt skulde kunne reddes fra total Ødelæggelse. Vor Udsigt for <lb/>
Mennesker og Dyrs Livs Næring er saaleds høist sørgelig.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil maaskee have bemærket, at Hr L. K. Daa er <lb/>
udtraaet af Christiania Postens Redaction, for at udgive et eget Blad, <lb/>
under Navn af "den Norske Tilskuer". Vor radicale Presse gjør ham nu <lb/>
ivrig Cour, for at vinde ham tilbage under sin smudsige Fane, og det <lb/>
vil ikke forundre mig, om det lykkes, efterat han har nedladt sig til <lb/>
at lade sine Grundlovsforslag fremføre ved Jaabæk og Holst.</p>
               <p>	Et sørgeligere Indtryk gjør den Deeltagelse, som Lord Palmerstone <lb/>
viser et fremmed Lands Oprørere, den Jubel og Udmærkelse, hvormed disse <lb/>
modtages af det engelske Folk. Herimod betyder kun lidet den Deeltagelse, <lb/>
som Yankéerne vise Piraterne mod Cuba thi de ere Udskuddet <lb/>
af det fordærvede Europas politiske Cloak. Le monde ressemble à un <lb/>
college en revolte. Le terme, où nous touchons, c'est le chaos social <lb/>
c'est la barbarie, og dette er Resultat af vor moderne Oplysning, af <lb/>
vore saakaldte "progrès"!</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, at jeg har ladet mig <lb/>
henrive til denne Digression.</p>
               <p>	Da Deres Majestæt vil have den Naade, at tage Hensyn paa min <lb/>
underdanigste Anbefaling til nogle Ordens Decorationer, vover jeg endnu <lb/>
at nævne Kammerherre Morgenstjerne, der formeentlig som Politiemester <lb/>
har viist sig værdig til Deres Majestæts Naade.</p>
               <p>	Jeg skrev min sidste underdanigste Rapport under en voldsom Feber <lb/>
Paroxismus og har senere ikke kunnet forlade mine Værelser, men <lb/>
føeler mig i Dag Gud skee Tak noget bedre. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 16 October 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
