<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. mars 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg imødeseer med Længsel gode Efterretninger om Deres Majestæts <lb/>
lykkelige Tilbagekomst til Stockholm med Dagens Post.</p>
               <p>	Copie af Grev Trampes sidste Rapport tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at vedlægge.</p>
               <p>	Jeg har opfordret Statsraad Stang til i næste Statsraad at <lb/>
gjøre officiel Indberetning om Jernbane Sagens Udfald i Storthinget, <lb/>
som forhaabentlig vil kunne afgaae med næste Post til Stockholm.</p>
               <p>	Denne Sag var neppe vel afgjort i Storthinget før dette har <lb/>
begyndt sin uhyggelige Virksomhed, som opvækker Uroe og Bekymring hos <lb/>
sindige Fædrenelandsvenner og det temmelig almindelige Ønske i denne <lb/>
Bye at vi snarest mulig maa kunne blive befriede fra dette fremmede <lb/>
Selskab af arrogante Selvherskere. En saadan Stemning har Comité- <lb/>
Indstillingen om den Sexiske Sag og Forhandlingerne om Statholder- <lb/>
Embedet opvakt.</p>
               <p>	Statsraad Bretteville havde tilbudt den Sexiske Comité Oplysninger <lb/>
i Sag; men den foretrak for sit Formaal at indhente disse af <lb/>
Morgenblad og Partimænd.</p>
               <p>	Jeg mistænker Professor Monrad for at have conciperet Indstillingen, <lb/>
hvilket ikke forundrer mig af en Partimand; men forargeligt <lb/>
er det, at en heel Comité eenstemmig har kunnet forvanske factiske <lb/>
Forhold og foreslaae en Beslutning, hvorved en velgrundet Regjerings <lb/>
Foranstaltning skal blive compromitteret, Kongemagtens Afmagt og <lb/>
Storthingets Magtfuldkommenhed tydelig vil blive fremstillet for det <lb/>
forbausede Folk.</p>
               <p>	Jeg kan ikke i Grundloven finde nogen Hjemmel for Storthinget <lb/>
til i denne Begivenhed at trodse Kongemagten; men denne min Anskuelse, <lb/>
om den end af Deres Majestæts Statsraader maatte deles, kan <lb/>
neppe ventes udtalt af dem, af Frygt for et Tribunal, hvori Storthinget <lb/>
baade er Part og Dommer, og som af dette Storthing er saaledes <lb/>
sammensat, at Fordømmelse under alle Omstændigheder maa ventes. <lb/>
Med saadanne Former kan en god Statsstyrelse ikke bestaae!</p>
               <p>	Grundlovs Forslaget om at berøve Deres Majestæt Ret til at <lb/>
udnævne en svensk Statholder, er fremsat af den vel-menende, men <lb/>
ikke vidt-seende Byfoged Vogt, for at lette Forslaget om Statsraadernes <lb/>
Adgang til at deeltage i Storthingets Forhandlinger. Med <lb/>
velberaad Hue bragtes hiint Forslag under Discussion før sidstnævnte, <lb/>
for at dette desto sikkrere skulde falde, naar Deres Majestæt, <lb/>
som man ventede, havde nægtet at sanctionnere det Første. At Stabel <lb/>
gaaer videre ved at foreslaae Statholder Embedet udtaget af  <lb/>
Grundloven, uden Hensyn til, om det beklædes af en Norsk eller Svensk, <lb/>
undrer mig mindre end at dette understøttes af Motzfeldt. Stabell kan <lb/>
ikke indsee, hvortil et Statholderskab i Norge skal kunne tjene; <lb/>
Hr Motzfeldt deler denne Mening, maaskee ogsaa Hr Stang og Sørenssen. <lb/>
"Les beaux esprits se rencontrent". <lb/>
               </p>
               <p>Statsraadernes Udelukkelse fra Storthinget er exempelløs i en <lb/>
constitutionel Stat og medfører store Ulemper; men jeg kan dog ikke <lb/>
ønske Grundlovs Forslaget om deres Adgang til Storthinget antaget, <lb/>
fordi jeg forudseer, at denne snart vilde føre til en Majoritets <lb/>
Styrelse, som <hi rend="underline">med vor Representation</hi>  vilde føre til overveiende  <lb/>
Ulykker og omsider tilintetgjøre Kongemagten. Jeg tillader mig  <lb/>
underdanigst at anbefale denne min Anskuelse til Deres Majestæts naadige <lb/>
Overveielse.</p>
               <p>	Kongsbergs Sølvværk har i afvigte Aar givet 140,000 Species <lb/>
Netto Revenu. Efter et saadant Resultat formoder jeg, at dets Direction, <lb/>
hvem det næst Forsynet skyldes, modtager Storthingets utaknemmelige <lb/>
Bedømmelse, med de samme bittre Følelser, som jeg dets udelicate <lb/>
Forhandlinger om det mig naadigst anbetroede Embedes Overflødighed <lb/>
og Unytte.</p>
               <p>	Den til Undersøgelse af Sølvværkets Drift og Tilstand udnævnte <lb/>
Commission, bestaaende af Amtmand Blom, Baron Harald Wedel, Bergmester <lb/>
Sinding og Oberstiger Olsen, er nu samlet paa Kongsberg. Om <lb/>
Nogen fortjener naadigst at udnævnes til Commandeur af St. Olafs <lb/>
Ordenen, da er det visselig Amtmand Blom, til hvem Regjeringen tyer <lb/>
ved alle Leiligheder, som har udført saamange offentlige Hverv ved <lb/>
Siden af sit vigtige Embede.</p>
               <p>	I Anledning af Deres Majestæts naadige Spørgsmaal om norsk <lb/>
Jerns Salg i Amerika, tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at <lb/>
jeg senere har havt Tilbud af et af de største Huse i New-York, om <lb/>
jeg kunde sælge for samme Priis som for svensk Jern, nemlig 85 Dollars <lb/>
pr Ton; men vi kan ligesaa lidt i Amerika som i Europa concurrere <lb/>
i Priis; thi medens svensk Jern kan sælges med good Fordeel <lb/>
for 85 Dollars, kan vi ikke sælge under 105 à 100 Dollars pr. Ton. <lb/>
Saa stor er Forskjellen af Tilvirknings-Omkostninger; men Qvaliteten <lb/>
staaer maaskee i samme Forhold.</p>
               <p>	I og nærmest om Byen er Slædeføret borte; men jeg har endnu <lb/>
idag kjørt Isen til Vækkerøe og derfra godt Føre til Holgerslyst.</p>
               <p>	Saavidt skreven havde jeg den Glæde at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 17de, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20 de Marts 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. mars 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Efterskrift!</head>
               <p>	I dette Øieblik Klokken 9 Morgen meddeler General Bloch mig en <lb/>
Rapport fra Commandanten i Trondhjem om grove Politie Uordener, som <lb/>
der have funden Sted i flere Dage, hvorefter Ordenen, ved militair <lb/>
Magt, er bleven retahleret. Da jeg ingen Rapport har modtaget fra <lb/>
den civile Overøvrighed, maa jeg indtil videre underdanigst referere <lb/>
til hvad den commanderende General om denne Begivenhed med Dags Posten <lb/>
vil indberette til Deres Majestæt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21de Marts 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. mars 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <head type="sub3">Amtmand Grev Trampes Skrivelse af 10 Marts 1851 <lb/>
    	  til den Kongl. Norske Regjering.</head>
               <p>	Ankommen hertil Stedet (Levanger) idag Eftermiddag, har <lb/>
Amtmanden i Aften tilkjendegivet den paa Stedet Høistbefalende <lb/>
Officier Oberstlieutenant Ridder Bødtker, at det antages, at den  <lb/>
herværende militaire Styrke nu kan formindskes til den tilstedeværende <lb/>
Styrke af Ytterøens Compagnie og at det øvrige Militaire <lb/>
kan successive, saasnart gjørligt er, hjemforloves. Forhøret over <lb/>
Arrestanterne er endnu langtfra sluttet og continuerer daglig. Alt <lb/>
har været roligt under Amtmandens Fraværelse. Efterat have nu i <lb/>
snart 5 Uger været fraværende, paa 2 Dage nær, fra sit Hjem og <lb/>
Contoir, vender Amtmanden i Aften tilbage.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
