<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 3. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de forrige Maaned.</p>
               <p>	Med Deres Majestæts naadige Tilladelse agter jeg i Morgen at <lb/>
feire Deres Majestæts høie Fødselsfest ved en Souper paa Ladegaardsøen, <lb/>
hvortil jeg har indbuden samtlige Storthingsmænd og et lige Antal <lb/>
andre Gjæster. Jeg vil der gjentage de underdanige og hjertelige <lb/>
Ønsker for Deres Majestæt, som jeg herved tillader mig underdanigst <lb/>
at fremsende.</p>
               <p>	Amtmand Blom, som forlod mig Søndag Aften den 29de modtog den <lb/>
paafølgende Dag fra sin Broder, Byfogden paa Kongsberg, en Skrivelse, <lb/>
hvoraf Copie underdanigst vedlægges.</p>
               <p>	Saasnart Statsraad Petersen herom havde faaet Meddelelse den <lb/>
1ste denne Maaned, samledes de i Byen tilstedeværende 5 Statsraader <lb/>
og besluttede at anmode General Bloch om at afsende et Compagni gevorbne <lb/>
Musqueterer til Horten, for at bevogte det derværende Vaabenforrad <lb/>
og afværge Uordener. Dette Compagnie afsendtes i Gaar under Commando <lb/>
af Capitaine Borchgrevink med Dampskibet "Constitutionen", hvorom <lb/>
underdanigst Indberetning vil blive afgivet.</p>
               <p>	Jeg erfarede denne Foranstaltning og Amtmand Bloms Meddelelse <lb/>
først i Statsraadet i Gaar. Om jeg havde været vidende herom før <lb/>
Statsraadet, da General Bloch var hos mig før sin Afreise til Trondhjem, <lb/>
vilde jeg have anmodet ham om at blive hjemme. I hans og Generalmajor <lb/>
Meydells Fraværelse har Oberste Garben Commandoen. Amtmand Blom er <lb/>
beordret uden Ophold at begive sig til Kongsberg, at lade optage Forhør i  <lb/>
Anledning af Byfogdens Anmeldelse og om samme derunder bliver stadfæstet, <lb/>
at lade Arbeiderforeningens Formand, Halsteen Ramberg arrestere. <lb/>
Ogsaa Oberstlieutenant Schrøder, hvis Corps heldigviis er samlet ved <lb/>
Kongsberg til Exercits, har faaet den fornødne Meddelelse, og  <lb/>
Vaabenfabrikkens forrige brave Directeur Oberstlieutenant Meyn er sendt  <lb/>
til Kongsberg for at gjøre sin Indflydelse paa Arbeiderne gjældende. Det <lb/>
herværende Detachement ridende Jægere vil forblive her tilstede.</p>
               <p>	Jeg haaber at den af Byfoged Blom anmeldte Gjæring vil blive <lb/>
qvalt i Fødselen, forinden den kommer til Udbrud; men det vilde ikke <lb/>
skade om det samlede Storthing kom til Erfaring om, til hvilke ulykkelige <lb/>
Følger Nutidens Agitation nødvendigviis maa føre. Den farligste <lb/>
Agitation findes dog maaskee indenfor selve Storthinget!</p>
               <p>	I Forbindelse med denne ubehagelige Gjenstand tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at vedlægge en Indberetning fra Politiemesteren  <lb/>
Kammerherre Morgenstjerne.</p>
               <p>	I Statsraadet i Gaar fortsatte Statsraad Stang det den 21de <lb/>
Juny begyndte Referat om en Huusmandslov.</p>
               <p>	Stockholms Posten bragte Søndag den 29de Juny min Søn Adam <lb/>
Deres Majestæts naadige Befalinger som han var beordret at oppebie <lb/>
her, hvorefter han med først afgaaende Dampskib den 1ste denne Maaned <lb/>
vendte tilbage til sit Hjem, for den 5te over Kjøbenhavn at tiltræde <lb/>
Reisen til Haag.</p>
               <p>	Efter nogle velgjørende varme Sommerdage er Luften siden i Gaar <lb/>
atter bleven kjølig. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3de Juli 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. juli 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Gjenpart <lb/>
af Skrivelse fra Byfoged Blom paa Kongsberg til Amtmand Blom, dateret  <lb/>
Kongsberg den 29de Juni 1851.</head>
               <p>	Kjære Broder! Jeg har fundet det rigtigst herved privatim at under <lb/>
rette Dig om nogle Rygter, som jeg igaar er kommen til Kundskab om, <lb/>
og som angaae paatænkte Uroligheder her fra Arbeiderforeningens Side. <lb/>
Disse Rygter gaae ud paa, at Halsten Ramberg, der er Overformand for <lb/>
Arbeiderforeningen, og som saadan var valgt Repræsentant ved det i <lb/>
Christiania senest afholdte Centralmøde, efter sin Hjemkomst derfra, <lb/>
under 22de denne Maaned har holdt et talrigt Arbeidermøde her, hvor <lb/>
hans Foredrag skal have været hemmelig oprørsk og hvor det ved <lb/>
Stemmefleerhed efter Rambergs Forslag skal imod 3 Stemmer (hvilke disse <lb/>
ere søger jeg at erholde Oplysning om) være besluttet, at saasnart  <lb/>
Militairet er færdig med Excercitien, som skeer den 10de Juli, skulde  <lb/>
Arbeiderforeningen her, der nok tæller en 4 à 500 Mand, in corpore  <lb/>
bemægtige sig Vaaben ved Vaabenfabrikken og Krudt fra Sølvværkets  <lb/>
og muligens Bommens Krudtmølle, samt efterat have gjort Optøier her  <lb/>
og derunder taget fat i Ole Eie og Ole Præsteløkken som bekjendte <lb/>
Flaaere, og ligeledes i 5 Andre, der ikke ere nævnte, begive sig <lb/>
bevæbnede til Christiania for med væbnet Magt at true Regjeringen og <lb/>
Storthinget til at indrømme dem deres urimelige Forlangender;  <lb/>
Arbeiderforeningerne paa Horten og flere Steder skulde, formeentlig i <lb/>
samme Hensigt, indtræffe samme Dag i Christiania. Skjønt de Kilder, <lb/>
hvoraf jeg har øst denne Kundskab, ikke ere af de paalideligste, troer <lb/>
jeg dog, at man bør skjænke dem Opmærksomhed, og jeg har derfor, saa <lb/>
godt det med den største Forsigtighed lader sig gjøre, idag truffet <lb/>
Foranstaltninger til om muligt at komme til Vished om Rygtets <lb/>
Sandfærdighed og muligens Beviis for Rambergs Adfærd, der rimeligviis <lb/>
handler i Overeensstemmelse med Beslutninger i Centralmødet, hvor der <lb/>
skal være holdt hemmelige Sammenkomster, hvortil engang ikke alle <lb/>
Repræsentanter have været stedet Adgang, og da nu den sidste  <lb/>
Arbeiderpetition er dumpet i Storthinget, kan dette og være en virksom <lb/>
Spore til at sætte Galskaberne i Gang. Jeg har tænkt om et Par Dage, <lb/>
naar jeg muligens faaer flere Underretninger, at tale med Jens <lb/>
Schrøder om det kunde lade sig gjøre at beholde en Deel af Corpset her <lb/>
efter Excercitiens Ophør den 10de Juli, for at have nogen Hjælp til <lb/>
at forekomme Urolighederne og qvæle disse i deres Barndom, og jeg vilde <lb/>
inderlig ønske om din Tid tillod Dig at gjøre en Tour herop, forat <lb/>
vi fælleds kunde overlægge med hinanden om hvad der efter Omstændighederne <lb/>
bør foretages; at der bør handles med største Forsigtighed er <lb/>
vist. Saavel Landmark som Lieut. Gran have lagt Mærke til, at  <lb/>
Vaabenarbeiderne i den forløbne Uge have viist et mistænkeligt Væsen, <lb/>
og En af dem gjorde Gran ogsaa det Spørgsmaal, om Cavalleriet nu laae <lb/>
i Christiania eller var afreist til Gardermoen til Excercitie, idet <lb/>
han paa Grans Spørgsmaal, om hvorfor han spurgte derefter, yttrede at <lb/>
have et Sødskendebarn blandt dem, hvilket kan være et blot Foregivende. <lb/>
Kunde jeg bare faae virkelige Beviisligheder mod Ramberg, vilde <lb/>
det formeentlig være rigtigst strax at tage ham under Forhør og mulig <lb/>
Arrest, hvorved maaskee den hele Plan kunde forpurres; thi Vedkommende <lb/>
ere vel ikke saa hjertede, naar det kommer til Stykket, da de Fleste <lb/>
have noget at tabe. Jeg troer, at Justitsdepartementets Chef og <lb/>
Christiania Politie bør have Underretning om, hvad jeg her har tilmeldt <lb/>
Dig, forat Foranstaltninger i Christiania kan træffes; thi Noget er <lb/>
vistnok i Gjære og jeg henstiller til Dig snarest muligt at gjøre <lb/>
Indberetning til Vedkommende derom. Fra Vaabenarbeiderne skal der være <lb/>
gjort et Andragende om at bære Uniform og en kort Sabel, og dette bør <lb/>
ikke tillades dem, thi de Fleste af dem ere gale nok før. Som sagt – <lb/>
kunde vi i disse Dage faae tales ved, var det vel, da Sagen bør  <lb/>
skjænkes Opmærksomhed, især da der efter Rygtet skal være lagt an paa <lb/>
at faae Soldaterne til at svige sin Pligt. Jeg imødeseer allenfals et <lb/>
Par Ord fra Dig, om Du ikke selv kan komme, og i Haabet herom slutter <lb/>
jeg disse Linier med Hilsen</p>
               <closer>		  o.s.v. <lb/>
                  <signed>In fidem copiæ <lb/>
                     <persName>Ph. Hansteen</persName>
                     <lb/>
    				  Expeditionssecretair</signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. juli 1851</supplied>
               </head>
               <div type="tillegg-main">
                  <opener>
                     <salute>Deres Excellence!</salute>
                  </opener>
                  <p>	I Arbeiderforeningen blev i Søndags holdt Foredrag af en Student <lb/>
Rasmussen, der gjorde sin Indtrædelse i Foreningen, af Hr Uhrmager <lb/>
Gnorme fra Skien, som jeg erkjender, jeg troede at være reist, samt <lb/>
af Bernhard Hansen. Den Førstes Tal gik væsentligst ud paa at hæve <lb/>
Hr Abildgaard og at nedsætte Thrane. Hr Gnorme talte om Præsterne <lb/>
i høist gemene Udtryk og sluttede med at fortælle at han var en politisk <lb/>
Martyr og at han her i Christiania stod under Politiets meest specielle <lb/>
Opsigt – jeg vidste som anført ikke at Manden var i Staden. – <lb/>
Det lykkedes ham forøvrigt at samle sig henved en Specie paa Martyrskabets <lb/>
Vegne. Bernhard Hansen talte udelukkende om Storthingsmændene <lb/>
Pastor Berg Valstad og Bagger, men med en Voldsomhed og en Fylde af <lb/>
Skjældsord, som skulde være uden Lige. Han sluttede med en Opfordring <lb/>
til Forsamlingen, om at Enhver paa sin Kant skulde søge at granske <lb/>
de Storthingsmænds private Liv, der satte sig imod Arbeiderpetitionen, <lb/>
og at man saaledes gjennem en Række af Skandaler skulde ødelægge <lb/>
disse Personer, "dem selv til velfortjent Revselse og andre <lb/>
"til et advarende Exempel". Forsamlingen applauderede stærkt og var <lb/>
temmelig talrig; men som jeg før underdanigen har bemærket, bestaaer <lb/>
Foreningen her i Staden nu saa godt som udelukkende af ugifte  <lb/>
Haandværkere; af egentlige Arbeidere d.e. Dagarbeidere, hvis Kaar man  <lb/>
væsentligt arbeider paa at forbedre, findes nu kun høist enkelte <lb/>
Medlemmer af Foreningen, hvilket ikke hindrer dem fra enkeltviis at sværge <lb/>
paa at Thrane er en stor Mand o.s.v.; men Toskillingen bliver dem mere <lb/>
og mere kjær, og den store Pluralitet af dem drikker hellre et Glas <lb/>
Brændeviin end kjøber Bladet.</p>
                  <p>	Det skal forøvrigt have været høist comisk at høre Thrane holde <lb/>
et meget ivrigt, og for første Gang i sit Liv veltalende Foredrag om <lb/>
"Eiendommens Hellighed" dengang de forsamlede Repræsentanter vilde <lb/>
confisquere Arbeiderbladet til Fordeel for selve Foreningerne. Resultatet <lb/>
blev ogsaa at Bladets Nettoindtægt skulde deles mellem Thrane, der <lb/>
ikke skal have mere med Redactionen at bestille, og som for sin Eiendom, <lb/>
Bladet, erholder et Slags Pension, mellem Abildgaard og Bernhard <lb/>
Hansen. Thrane skal have det halve Nettobeløb, og den anden Halvdeel <lb/>
deles mellem de to andre saaledes at Abildgaard faaer 2/3 og B. Hansen <lb/>
1/3 – alt, indtil Nettoindtægten gaaer op til 1200 Spdl Saa at Thrane, <lb/>
Abildgaard og B. Hansen erholder respective 600 Spdl, 400 Spdl og <lb/>
200 Spdl. Hvad der udkommer mere end denne Sum tilfalder den almindelige <lb/>
Casse. Denne Beregning afgiver god Oplysning om Antallet af de <lb/>
                     <hi rend="underline">betalte</hi>  Exemplarer af Bladet, der tæller 6000 Subscribenter. Man har <lb/>
altsaa endnu ikke et Nettobeløb af 1200 Spdl at disponere; men dette <lb/>
forventes under Bladets forventende Udvidelse. – <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                        <lb/>
                        <date>d. 2den Juli 1851</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute> underdanig</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>C. Morgenstierne</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="tillegg-extra">
                  <p>P.S. Jeg tillader mig at vedlægge <lb/>
2de Nummer af Bladet Krydseren <lb/>
som underdanigen anbefales til Deres <lb/>
Excellences Opmærksomhed. – <lb/>
                  </p>
                  <closer>Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
m.m. v. Løvenskiold.</closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
