<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 11. september 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
               <p>	Af Greve Lewenhaupts Brev af samme Dato har jeg med <lb/>
Tilfredsstillelse erfaret Rigsdagens Slutning hvortil jeg lykønsker Deres  <lb/>
Majestæt med det Ønske, at vi her snart maa kunne naae det samme Maal, <lb/>
saa at Deres Majestæts Roe paa det vakkre Tullgarn maatte kunne være <lb/>
uforstyrret ogsaa herfra.</p>
               <p>	I denne Hensigt bragte jeg Gjenstanden paa Bane i Statsraad den <lb/>
8de, efterat Storthingets Præsident Harbitz havde meddeelt mig, at <lb/>
Storthinget vil kunne fuldføre sine Forretninger, <hi rend="underline">om ikke flere</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Kongelige Propositioner fremkomme</hi>, senest til denne Maaneds Udgang.</p>
               <p>	Som Deres Majestæt bekjendt er det altid vanskeligt at kunne <lb/>
bestemme <hi rend="underline">Dagen</hi>  for Opløsningen 2 à 3 Uger forud, som derfor i Deres <lb/>
Majestæts Fraværelse bør være overladt til Regjeringen; men denne <lb/>
bør derhos i Tide være befuldmægtiget til Opløsning, for at kunne  <lb/>
iværksætte den betimelig. Med Hensyn herpaa og paa Grund af Præsidentens <lb/>
ommeldte Meddelelse bleve vi enige om at bede os bemyndigede <lb/>
til Storthingets Opløsning inden denne Maaneds Udgang, hvorom vor <lb/>
underdanigste Indstilling vil afgaae med Morgenposten.</p>
               <p>	Kundskaben om saadan naadigst Bemyndigelse vil forhaabentlig <lb/>
bevirke Storthingets Bestræbelse for at blive færdig til den bestemte <lb/>
Tid, som kan være gavnlig; thi om end mange Storthingsmænd længes <lb/>
efter Opløsning, saa gives der visselig mange, som endog med Hensyn <lb/>
paa de gode Diætpenge ønske Storthinget permanent.</p>
               <p>	Jeg haaber saaledes, at Storthinget vil kunne opløses forinden <lb/>
Maanedens Udgang; men for at have nogle Dages Latitude, <hi rend="underline">for uforudseelige</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Tilfælde</hi>, troer jeg at burde udbede naadigst Bemyndigelse til at <lb/>
bevilge disse, uden at saadan Bemyndigelse bliver bekjendt, da den ellers <lb/>
kunde virke i en ikke ønskelig Retning.</p>
               <p>	Man mener, at Storthingets sidste Beslutninger, som kræve Deres <lb/>
Majestæts naadige Sanction, ville blive Regjeringen meddeelte anstundende <lb/>
13de eller 15de denne Maaned. Storthinget er i disse Dage en <lb/>
Lovfabrik, hvis Producter deels ere ubrugbare, deels forvandskede fra <lb/>
de Kongelige Propositioner, men som i Mangel af det absolute Veto, <lb/>
beklagelig tidlig eller seent kan vinde Lovs Kraft. –</p>
               <p>	Armeens Budget er endnu ikke endelig behandlet i Storthinget.</p>
               <p>	Fra Regjeringen kan jeg ikke tænke mig flere Propositioner til <lb/>
Storthinget end muligen en fornyet Proposition til Lov om en  <lb/>
Hypotequebank, – saaledes som af Statsraad Vogt foreslaaet, som formeentlig <lb/>
vilde være det rigtigste og klogeste Valg i denne Begivenhed, fordi Deres <lb/>
Majestæt derved vil undgaae at opoffre et Kongeligt Prærogativ og <lb/>
derhos gjøre det muligt for Storthinget at kalde i Live en Institution, <lb/>
hvorpaa den offentlige Mening synes at sætte megen Priis.</p>
               <p>	Storthingets Præsident Harbitz var igaar hos mig, for at bede <lb/>
mig om at ville bidrage til Hypothekbanklovens Sanction i dens nærværende <lb/>
Form, med den Forsikkring, at Bestemmelsen om Storthingets Udnævnelse <lb/>
af Directeurer var givet bona fide og uden arrière pensée. Jeg <lb/>
kunde ikke indrømme ham dette, fordi det Uconstitutionelle i denne <lb/>
Bestemmelse allerede tilstrækkelig var releveret under Sagens Behandling <lb/>
og jeg erklærede ham derhos, at om jeg end satte megen Priis paa <lb/>
den omnævnte Institution, saa maatte jeg dog, sætte end høiere Priis <lb/>
paa Kongens grundlovmæssige Prærogativer.</p>
               <p>	Valgcomitéen har blandt Andre foreslaaet Gaarder, Rolf Olsen og <lb/>
Sexe til Statsrevisorer. I denne Anledning yttrer Christiania Posten <lb/>
"Er der noget, som kunde bevæge Kongen til at sætte alle andre Hensyn <lb/>
til Side og ubetinget at forkaste ethvert Forslag, der tilsigter <lb/>
en Magtsudvidelse for Storthinget <hi rend="underline">paa Embedsudnævnelsernes Gebeet,</hi>
                  <lb/>
saa er det det her foreslaaede Valg."</p>
               <p>	Jeg saae nylig annonceret et i Hannover udkommet Skrift betitlet: <lb/>
"Die Vortreflichkeit der repraesentativen Verfassung für England, ihre <lb/>
Unbrauchkeit auf den Continent", og jeg har forskrevet Bogen.</p>
               <p>	Statsraad Vogt agter den 13de at tiltræde Reisen til Stockholm <lb/>
ad Canalveien.</p>
               <p>	Igaar overleverede jeg den fra Skotland tilbagekomne Professor <lb/>
Faye den ham af Deres Majestæt naadigst forundte Nordstjerne Orden, <lb/>
hvorfor han bad mig at nedlægge sin underdanigste Taksigelse. Det er <lb/>
for mig altid en Glæde at være Overbringer af Deres Majestæts  <lb/>
Naadesbevisninger og jeg længes ogsaa derfor efter naadigst Bifald til <lb/>
mine underdanigste Forslag i denne Retning.</p>
               <p>	Da Grev Lewenhaupt i sit sidste nævner Indgang af min underdanigste <lb/>
Rapport af 31te forrige Maaned, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at bemærke, at jeg ogsaa under 21de og 28de August har afgivet <lb/>
underdanigste Rapporter. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 11 September 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
