<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. oktober 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Strax efterat min sidste underdanigste Rapport af 9de var <lb/>
afgaaet, erfarede jeg, af Grev Lewenhaupts Skrivelse af 6te med <lb/>
Bekymring, at Deres Majestæters sidste Ophold paa Tullgarn var bleven <lb/>
foruroliget og forkortet ved Hendes Kongelige Høihed Kronprindsessens <lb/>
Upasselighed, men tillige, at denne allerede var overstaaet, for hvilken <lb/>
beroligende Meddelelse jeg underdanigst takker. Jeg forener mine <lb/>
hjertelige Bønner med Deres Majestæters for Hendes Kongelige Høiheds <lb/>
lykkelige Forløsning i rette Tid, hvortil Forsynet er den bedste Hjelper; <lb/>
men for saavidt Lægehjelp maatte behøves tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at bemærke, at Professor Faye nyder her almindelig Agtelse og <lb/>
Tillid som udmærket Accoucheur.</p>
               <p>	Strax efter at Stockholms Posten sidste Fredag var afgaaet, modtog <lb/>
jeg her Melding om, at den ondartede Lungsot har viist sig paa Hr <lb/>
Treschows Gaard Yttersøe i Nærheden af Laurvig, hvor 3 nylig fra Holland <lb/>
ankomne Køer, efter den derværende Dyrlæges Formening, ere døde <lb/>
af denne Sygdom.</p>
               <p>	Jeg ilede strax til Byen, hvor i et overordentligt Statsraad <lb/>
besluttedes, at Professor Conradi (i Mangel af en Veterinair, for <lb/>
Professor Boeck er fraværende) med en Dyrlæge skulde begive sig til <lb/>
Stedet, med Fuldmagt til at undersøge og efter Omstændighederne at  <lb/>
beslutte, endog Besætningens Nedslagtning mod Erstatning, hvorom <lb/>
underdanigst officiel Indberetning vil afgaae med Morgenposten.</p>
               <p>	De benævnte 2de Mænd afgik i Gaar Morges med Dampskib til <lb/>
Laurvig.</p>
               <p>	Den i Anledning af den danske Finantsministers Anmodning af den <lb/>
Norske Regjering afgivne Erklæring om Ophævelse af Quarantaine mod <lb/>
Cholera, vil afgaae med Morgen Posten. Alle Stemmer erklære sig derfor, <lb/>
med Undtagelse af min, som ikke kan veie stort mod alle de Andre. <lb/>
Jeg kan ikke skjule min Mistanke om, at Attraa til at være Lord <lb/>
Palmerston behagelig, har havt Indflydelse paa den danske Regjering; men <lb/>
for mig er Sagen en Samvittighedssag og jeg har mere Agtelse for min <lb/>
Samvittighed end for Lord Palmerston.</p>
               <p>	Jeg begav mig i Statsraadet Fredag upasselig og kom værre tilbage. <lb/>
Igaar Eftermiddag føelte jeg mig bedre, men værre idag, som jeg <lb/>
blot tillader mig at berøre til Undskyldning for denne underdanigste <lb/>
Rapports Mangler, og at jeg tillader mig brevi manu at oversende <lb/>
Politiemester Morgenstjernes Andragende for Politiefuldmægtig Lund, som <lb/>
jeg tillader mig underdanigst at anbefale. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 12 October 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
