<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 13. april 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 10de denne Maaned.</p>
               <p>	Den i Grev Lewenhaupts Brev af 7de befalede Copie af Regjerings <lb/>
Advocatens confidentielle Betænkning i den Sexiske Sag giver jeg mig <lb/>
den Ære underdanigst at vedlægge. Om Deres Majestæt i nogen <lb/>
Henseende maatte befale en yderligere Udvikling, tør jeg derom modsee <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en senere hertil <lb/>
ankommen Sendeskrivelse fra Harro Harring til Slesvig-Holstenerne, som <lb/>
kun kan have Interesse for andre Europæere formedelst Harrings deri <lb/>
uforbeholdent meddeelte Anskuelser om Monarchie i Almindelighed.</p>
               <p>	Som efter gammelt Ordsprog alle gode Ting ere Tre, venter jeg <lb/>
hernæst en 3die Sendeskrivelse fra Harro Harring til alle Normænd.</p>
               <p>	Offentlige Blade vise nu, at man i det engelske Over- og Underhuus <lb/>
begynder at yttre Uro over de mange europæiske Oprørere, som ere <lb/>
samlede i England, under Lord Palmerstons Beskyttelse og der conspirere <lb/>
mod det øvrige Europas Fred og Ro. Det vilde være et Mesterstykke, <lb/>
om Baron John Reenhausen kunde bevirke Harro Harring bortviist fra <lb/>
England, som hertillands vilde gjøre en fortræffelig Effect.</p>
               <p>	Først havde vi Cholera, saa fik vi Storthing, for det 3die <lb/>
anmeldte Kjøbenhavns Studenter sig til Besøg hos vore i anstundende  <lb/>
Sommer. I denne Anledning var i Gaar Aftes Samling i Studenter Samfundet, <lb/>
hvori vore Skandinaver, med Professorerne Welhaven og Faye i Spidsen, <lb/>
anstrængede sig for at faae en Indbydelse i Stand til de danske  <lb/>
Brødre. Denne Anstrængelse strandede paa Directionens Erklæring, at <lb/>
den før vilde fratræde sin Stilling end udstæde en Indbydelse og de <lb/>
varme Debatter sluttede med at Directionen skal give et Svar = et <lb/>
høfligt Refus.</p>
               <p>	Storthinget holder Ferie til over Paaske og de fleste Medlemmer <lb/>
have forladt os. Om Gud bød mig efter Paaske Storthing eller Cholera, <lb/>
tog jeg med Kyshaand Cholera, og at dette her er den almindelige <lb/>
Anskuelse, viiste sig nylig, ved den lidet smiggrende Deeltagelse, som <lb/>
Anstrængelsen for den tiltænkte Fest Middag mødte. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 April 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
