<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. juni 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 29de Mai.</p>
               <p>	Under min Fraværelse har al offentlig og privat Opmærksomhed <lb/>
og Beskjæftigelse været henvendt paa de danske og svenske Besøgende.</p>
               <p>	Selskabet bestod hovedsagelig af danske og svenske Studerende <lb/>
fra Kjøbenhavns og Lunds Universiteter, dernæst af Professorer, Poeter, <lb/>
Skuespillere og en Deel Tros, der som ved alle udisciplinerede <lb/>
Armeer var talrig. Selskabets Hovedunderholdning bestod i Champagne, <lb/>
Sange, Skaaler og Taler. Alle ere enige om, at den Fest, som Deres <lb/>
Majestæt havde den Naade at lade give de Fremmede paa Dronningbjerget, <lb/>
var Glandspunctet i Forlystelserne. De Fremmede forlod Christiania i <lb/>
Gaar ved Middagstid, efterat have tømt de sidste Champagne Bouteiller <lb/>
og efter uendelige gjensidige Taler.</p>
               <p>	Besøget har kostet Christiania Bye mange Penge, Slotsintendant <lb/>
Linstow Livet, Byens Indvaanere megen Tid og maaskee mangen Helbred. <lb/>
Den gamle Linstow var som mange Andre i en munter Stemning efter <lb/>
Dronningbjergets Champagne, hvorunder han væltede og kort efter opgav <lb/>
Aanden.</p>
               <p>	Fredag Formiddag gav Storthinget de Fremmede en Forestilling <lb/>
hvorunder Grundlovens Forbud mod Jøders Adgang til Riget besluttedes <lb/>
ophævet mod 10 Stemmer. Denne Beslutning overbragtes Regjeringen i <lb/>
Gaar og vil blive Deres Majestæt underdanigst foredraget. Jeg fik <lb/>
herved en ny Anledning til at bemærke, hvormegen Indflydelse Øieblikkets <lb/>
herskende Anskuelser udøve paa <hi rend="underline">Nutidens</hi>  Statsmænd. Statsraad Petersen, <lb/>
der som Justits Departementets Chef skal forfatte Indstilingen, yttrede <lb/>
sig mod Storthingets Beslutning og fortalte, at han i Udlandet havde <lb/>
erfaret, at man der anseer Forbudet mod Jøderne som noget af det Bedste <lb/>
i vor Grundlov. De øvrige Statsraader yttrede sig mere eller mindre <lb/>
i samme Tone. Ikke desto mindre er jeg overbeviist om, at Petersen vil <lb/>
indstille Beslutningen til naadigst Sanction og at de andre Statsraader <lb/>
ville tiltræde.</p>
               <p>	Min Formening er Deres Majestæt ikke ubekjendt og jeg tør <lb/>
forbeholde mig underdanigst at yttre den nærmere.</p>
               <p>	Arbeiderforeningens Central-Comité har forlangt en directe <lb/>
Communication med Storthinget, som dette har afslaaet; men derimod <lb/>
tilstedet en saadan med Storthings Comiteen, som har Arbeiderforeningens <lb/>
Petition under Behandling.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen vil ikke undlade at søge ved Domstolene <lb/>
Opreisning, for de ærekrænkende løgnagtige Beskyldninger, som ere  <lb/>
fremførte mod ham i Arbeiderforeningens Gaarsblad af en forhenværende  <lb/>
Materialforvalter ved Horten, som han quæ Værftschef har forafskediget <lb/>
paa Grund af Drukkenskab og uordentligt Forhold.</p>
               <p>	Ved min Tilbagekomst hertil den 12te havde jeg den Ære at <lb/>
modtage en naadig Skrivelse fra Hendes Majestæt Dronningen, hvorfor  <lb/>
Beskedenhed forbyder mig skriftlig at bevidne den min underdanigste  <lb/>
Taknemmelighed, hvoraf jeg er dybt gjennemtrængt. Jeg har heraf med  <lb/>
Bekymring erfaret Deres Majestæts Upasselighed, som jeg inderlig ønsker  <lb/>
snart hævet.</p>
               <p>	En Standsning i den sædvanlige Dampskibsroute forhindrede mig <lb/>
fra at besøge mine Gruber ved Arendal, som var Hovedformaalet for min <lb/>
lille Reise; men jeg tilbragte 10 lykkelige Dage paa mit kjære Fossum.</p>
               <p>	Et saa koldt Foraar eller rettere Sommer har jeg aldrig oplevet; <lb/>
men i Dag have vi dog Gud skee Tak, den første Sommerdag. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 15 Junii 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
