<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 13. mars 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Atter reduceret til Pennen, lader jeg den tilfredsstille mit <lb/>
Hjertes Trang, vet at gjentage min underdanige Taksigelse for Deres <lb/>
Majestæts naadige Besøg, som har været saa velgjørende, at Deres <lb/>
Majestæt tør føele fuld Tilfredsstillelse for de dermed forbundne <lb/>
Opoffrelser og Besværligheder.</p>
               <p>	Deres Majestæt har Selv kunnet overbevise Sig om Nødvendigheden <lb/>
af den Kongelige Nærværelse ved Storthinget her, som ved Rigsdagen <lb/>
der, hvilket forhaabentlig vil foranledige Deres Majestæt til <lb/>
at bestemme disse Forsamlinger fremtidig afholdte til forskjellige <lb/>
Tider, hvorved begges Trang til Deres Majestæts høie Nærværelse <lb/>
maa kunne blive tilfredsstillet.</p>
               <p>	Alle vore Ønsker forene sig for Deres Majestæts lykkelige <lb/>
Reise og Hjemkomst den Dag, der ikke alene er en Fest- og Glædesdag <lb/>
i den Kongelige Familie; men i 2de Riger, som jeg imorgen vil feire <lb/>
med mine hjertelige Ønsker og ved en større Middag.</p>
               <p>	Dagen efter Deres Majestæts Afreise modtog jeg underdanigst <lb/>
i Copie vedlagte Rapport fra Amtmanden i Nordre Trondhjems Amt. Det <lb/>
glæder mig, at denne brave Embedsmand har funden en om end ubehagelig <lb/>
Anledning til at vise sin udmærkede praktiske Dygtighed, hvorfor <lb/>
jeg tillader mig underdanigst at anbefale ham til Deres Majestæts <lb/>
naadige Paaskjønnelse. Med Hensyn til, at Grev Trampe i en <lb/>
lang Række af Aar har været Amtmand, at han længe har været Ridder <lb/>
af Nordstjerne Ordenen, at de 2de yngste Amtmænd i Riget ere <lb/>
benaadede med Ridderkorset af Sanct Olofs Ordenen, vover jeg <lb/>
underdanigst at udbede ham benaadet med Commandeur Korset af sidstnævnte <lb/>
Orden, som et vel fortjent Beviis paa Deres Majestæts Naade. Samtidig <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at anbefale Statsraaderne Erichsen <lb/>
og Sylow til en lige Kongelig Naade, da de begge vare benaadede <lb/>
med Ridderkorset, forinden de indtraadte i deres nærværende høie <lb/>
Embedsstilling, hvori de have viist sig Deres Majestæts Naade værdige.</p>
               <p>	Naar Deres Majestæt vil give General Bloch et vel fortjent <lb/>
Beviis paa Kongelig Naade formoder jeg at Storkorset af Sværdordenen, <lb/>
hvis Commandeur han længe har havt den Ære at være, vil være ham <lb/>
behageligst.</p>
               <p>	Siden Deres Majestæts Afreise er Alt gaaet her i sin sædvanlige <lb/>
Gang. Vi havde Statsraad Tirsdag og Onsdag, og det samme forestaaer <lb/>
i Morgen og i Overmorgen. Har det end langt Udseende med den <lb/>
i Grundlovens § 94 bebudede nye civile Lovbog, skal dog Ingen kunne <lb/>
beskylde vore Departements Chefer for Ladhed i den partielle Lovgivning, <lb/>
hvori vi have en virkelig Manie, men til at forfatte en Lovbog, <lb/>
en Côde, udfordres en anden Statsmandsdygtighed, end til at skrive <lb/>
partielle Lovstumper, hvis Redaction som oftest hos os medtage flere <lb/>
Statsraads-Sessioner.</p>
               <p>	Efterat Harbitz i Gaar havde frabedet sig gjentaget Præsident <lb/>
Valg, blev Amtmand Aall valgt med 73 Stemmer, Jaabæk og Ueland  <lb/>
anstrængede sig for Valg af Directeur Holst og det caracteriserer dette <lb/>
Storthing, at denne radicale Person kunde faae 23 Stemmer. Idag <lb/>
diskuteres og disputeres i Storthinget om Jernbanen.</p>
               <p>	Efterat jeg havde gjort Justitiarius Arntzen opmærksom paa <lb/>
Uelands og Lerches hinterlistige Forslag om Jernbane-Directionen, <lb/>
sigtende til ogsaa ved denne Leilighed at udvide Storthingets og <lb/>
berøve Kongemagtens Myndighed, har han i Christiania Posten No 893 <lb/>
skrevet en fortrinlig Artikel om denne Gjenstand, hvorfor jeg udbeder <lb/>
Deres Majestæts særdeles naadige Opmærksomhed. Jeg smigrer <lb/>
mig med, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde min confidentielle <lb/>
Meddelelse i denne Anledning til Storthingets Præsident: "at Sanction <lb/>
ikke kan ventes til nogen Beslutning for Jernbanen, der maatte <lb/>
være knyttet til Betingelser,som maatte ansees præjudiceerlig for <lb/>
Kongelige Prærogativer og at hvor megen Interesse end Deres Majestæt <lb/>
har for Jernbanen, maatte Deres Majestæt dog heller opoffre <lb/>
denne end noget Kronens Prærogativ. Disse kan ikke opoffres uden at <lb/>
opoffre vor allerede noksom svage monarchiske Forfatning.</p>
               <p>	Jeg vover ved denne Leilighed at yttre den underdanige Formening, <lb/>
at Justitiarius Arntzen visselig maa ansees høist værdig til <lb/>
at benaades med Ridderkorset af Sanct Olafs Ordenen saavel ved sin <lb/>
udmærkede offentlige Virksomhed som ved sin Embedsstilling.</p>
               <p>	Saavidt skreven meddeler Statsraad Stang mig, at Dagens <lb/>
Discussioner i Storthinget om Jernbanen give ham godt Haab om den  <lb/>
Kongelige Propositions Antagelse. Da flere Talere havde anmeldt sig, <lb/>
sluttedes Forhandlingerne i Eftermiddag Kl.3 for at fortsættes imorgen.</p>
               <p>	Af nu fra Amtmand Manthey modtagen Skrivelse erfarer jeg, at <lb/>
han først efter Deres Majestæts Gjennemreise modtog Communication <lb/>
herom, fordi denne ved en Feiltagelse var kommet til et urigtigt <lb/>
Postcontoir. Han beklager saare meget derved at være berøvet den <lb/>
Lykke at opvarte Deres Majestæt ved Reisen gjennem Hedemarkens Amt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 Marts 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. mars 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Gjenpart</hi>
                  <lb/>
af en Skrivelse fra Amtmanden i Nordre Throndhjems Amt til den Kongelige Norske Regjering, dateret Throndhjem den 7de Marts 1851.</head>
               <p>	Efter Amtmandens Ankomst til Levanger den 2den d.M. har Alt <lb/>
dersteds været roligt. − Forhørene continuere saavel over Urostifterne <lb/>
dersteds, hvorunder omtrent 200 Personer ville blive afhørte, <lb/>
som i Størdalen, hvor ligesaa et Hundrede Mennesker ville blive <lb/>
afhørte. − Til Tirsdag Aften var Alt roligt i Størdalen og det  <lb/>
paabegyndte Levanger Marked har været besøgt af en Mængde Mennesker  <lb/>
især Onsdagen, hvorimod igaar og idag har været mindre. − Omsætningen <lb/>
har været liden og Pengemangel har viist sig i al Handel, <lb/>
idet Priserne have været billige, men faae Kjøbere. − Ingen Uordener <lb/>
have fundet Sted. Da Forholdene saaledes lade haabe, at den samlede <lb/>
militaire Styrke uden Fare kan formindskes, har Amtmanden idag <lb/>
begivet sig hid for at afhandle det Fornødne med Brigadechefen og <lb/>
vender han imorgen om Størdalen tilbage til Levanger, hvor han vil <lb/>
indtræffe Søndag Aften. En Afdeling Infanterie bør imidlertid blive <lb/>
staaende paa begge Steder og maaskee noget Cavallerie ved Levanger, <lb/>
hvor en Deel navngivne Personer i et Andragende til Fattigcommissionen <lb/>
til Slutning have ytret:</p>
               <p>	"maae vi ønske, at vedkommende Øvrighed ville gaae varlig og <lb/>
med Lemfældighed tilværks mod de formeentlige Oprørere og ikke være <lb/>
alt for dristige til at arrestere hele Skarer af dem, thi paa denne <lb/>
Maade kan det frygtes det maaskee kunde bryde løs til et større <lb/>
Oprør, da Misfornøielse ytres trindtomkring i denne betænkelige og <lb/>
bevægelige Tid."</p>
               <p>	Den formeentlige Concipist af dette Andragende har Amtmanden <lb/>
varslet at møde sig Mandagen den 10de førstkommende.</p>
               <closer>Gjenpartens Rigtighed bekræfter <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Otto Dahl</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
