<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 11. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p> Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p>	Det har lykket den bekjendte Skandinav og Demagog Ploug i <lb/>
Kjøbenhavn at aftvinge vort Studenter Samfund en Indbydelse til danske <lb/>
og svenske Studenter, i hvis Følge en 300 af disse vil indfinde sig <lb/>
her Pintseaften den 7de Junii. Dette Besøg er et nyt Beviis paa den <lb/>
Uro og Bevægelighed, som i vor Tid sætter saa mange Mennesker i <lb/>
Bevægelse! Indbyderne have Intet Andet at byde deres Gjæster end <lb/>
en velvillig Modtagelse; men disse Gjæster tiltrænge og vil fordre <lb/>
mere, til Gjengjæld for hvad Christian den 8de og Private ødslede <lb/>
paa Norske Studenter under deres Besøg i Kjøbenhavn. Omstændighederne <lb/>
her ere imidlertid meget forskjellige. Christian den 8de disponerede  <lb/>
over Statscassen som sin egen og den danske Hovedstad's Sværmerier <lb/>
for Skandinavismen findes ikke her: det vil være mig kjært, om <lb/>
Deres Majestæt naadigst vil bifalde mit i mit sidste fremsatte <lb/>
underdanigste Ønske om at besøge Fossum i de Dage Besøget vil indtræffe.</p>
               <p>	I Henseende til en Regjerings Indstilling om at foreslaae for <lb/>
Storthinget ved en ny Lov at berøve Lyse Klosters Gods Rettigheder, <lb/>
som dets Eiere af en foregaaende Rigets Konge have erhvervet for <lb/>
                  <hi rend="underline">Betaling</hi>, det er <hi rend="underline">at bryde denne Konges Ord og Løfte</hi>, – tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at referere til mit i Protocollen indførte Votum. Om jeg <lb/>
end kunde finde den foreslaaede Lov retfærdig, maatte jeg dog, i Henhold <lb/>
til mine foregaaende underdanige Yttringer, underdanigst fraraade <lb/>
nu at forøge Storthingets Forhandlinger ved et ubetydeligt Lovforslag <lb/>
om Forandring af Forholde, som have existeret upaaankede i Secler.</p>
               <p>	Storthinget har, foranlediget af Ueland og Stabell, besluttet <lb/>
at de nu gjældende Told Tariffer skulle blive i Kraft til 1ste  <lb/>
September, hvorved de indbilde sig at have sikkret sig imod en tidligere <lb/>
Opløsning. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11 Mai 1851 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
