<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 14. august 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 10de denne Maaned.</p>
               <p>	Paa Ringeriget, som saa vidt mig bekjendt overalt i Landet er <lb/>
Alt roligt og i lovlig Orden. Paa en Ridetour forleden Dag mødte jeg <lb/>
en Bonde fra Ringeriget paa Landeveien, som yttrede sin Taknemmelighed <lb/>
for den herfra sendte Hjelp, hvorved sagde han, Lovlighed var bleven <lb/>
retableret i Bygden og yttrede han derhos sin og Cammeraders  <lb/>
Forbittrelse mod Thrane og hans Medhjelpere.</p>
               <p>	Efterat Formanden for den Thraneske Forening paa Horten var bleven <lb/>
arresteret, gav Statsraad Erichsen Værftets samtlige Arbeidere <lb/>
Valget imellem at gaae ud af Foreningen eller at forafskediges og Alle <lb/>
valgte det første Alternativ.</p>
               <p>	De 2de omskrevne Italienere, Crevenna og Bronzetti, reiste med <lb/>
det engelske Dampskib the Courrier til Gothenborg, hvorom Statsraad <lb/>
Petersen har underrettet Hans Excellence Justitiae Statsministeren. <lb/>
Politiet, som under deres Ophold her har fulgt dem med Opmærksomhed, har <lb/>
ikke kunnet opdage nogetsomhelst mistænkeligt eller ulovligt i deres <lb/>
Forhold.</p>
               <p>	Jeg har læst det i Greve Lewenhaupts Brev af 7de ommeldte Forhør <lb/>
over den Studerende Pehrson i Lund, og kan kun beklage, at Rector <lb/>
har ladet sig nøie med, at modtage Pehrsons for godt befindende  <lb/>
Erklæring uden at gjøre ham nogetsomhelst Spørgsmaal, hvortil hans Brev <lb/>
til Thrane dog visselig gav Anledning.</p>
               <p>	Jeg føler mig forpligtet til underdanigst at fremlægge for Deres <lb/>
Majestæt vedlagte Forslag fra Statsraad Erichsen og Amtmand Møinichen <lb/>
om Kongelige Naadebeviis til dem underordnede Kongelige Embedsmænd, <lb/>
hvortil Førstnævnte underdanigst indstiller den gamle værdige <lb/>
Enroulleringschef Rasch og Commandeur Capitaine Bendtz og sidstnævnte <lb/>
Foged i Øvre Rommerige Hauge.</p>
               <p>	Jeg bekræfter gjerne det disse hæderlige Mænd af deres Foresatte <lb/>
meddeelte gode Vidnesbyrd, og tillader mig derfor underdanigst <lb/>
at indstille, at Deres Majestæt paa den nu forestaaende St. Olafs <lb/>
Ordenens Ordensdag den 21de denne Maaned, naadigst vil udnævne dem til <lb/>
Riddere af denne Orden.</p>
               <p>	Ved denne Leilighed vover jeg at gjentage min foregaaende <lb/>
underdanigste Bøn om Statsraad Erichsens og Amtmandene Grev Trampes og  <lb/>
Bloms naadige Udnævnelse til Commandeurer af St. Olafs Ordenen og General <lb/>
Bloch til Storkors af Sværdordenen. Jeg ønsker, at Deres Majestæt <lb/>
maa være <hi rend="underline">elsket</hi>  og <hi rend="underline">frygtet</hi>  ved at vise Naade og Strænghed, fordi jeg <lb/>
har erfaret, at begge Dele behøves, for at behærske svage Mennesker.</p>
               <p>	I Anledning af et Rygte om, at Statsraad Krog agter at ansøge <lb/>
om Afsked, vover jeg underdanigst at bønfalde Deres Majestæt om, at <lb/>
denne, om saa er, ikke maa vorde bevilget. Statsraad Krog er et  <lb/>
Værdigt Element af det gamle Statsraad, værdig i alle Henseender at  <lb/>
beklæde sin Plads som den ældste Statsraad og jeg maatte ansee hans <lb/>
Bortfjernelse fra Regjeringen høist beklagelig, ja efter Omstændighederne <lb/>
for Tiden uerstattelig. Statsraad Krog og hans Frue kan i Tilfælde <lb/>
iagttage den ydre Representation bedre end nogen Anden, hvilket <lb/>
i hans Stilling og under vore Forholde heller ikke er ligegyldigt.</p>
               <p>	Jeg ønsker den 21de denne Maaned for nogle Dage at besøge mine <lb/>
Gruber i Nærheden af Arendal, som jeg smiggrer mig med at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil tillade, om Intet hinderligt indtræffer.</p>
               <p>	Først efterat jeg igaar var kommet her tilbage efter Statsraadet <lb/>
læste jeg i Aviserne om et ubehageligt Optrin i Frederiksteens Garnison, <lb/>
hvorom General Bloch uden Tvivl vil afgive underdanigst Rapport. <lb/>
Generalen yttrede Intet herom, da han i Gaar Morges besøgte mig før <lb/>
Statsraadet. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 14 August 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. august 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">	  U. P. M.</head>
               <p>	Efter mitt företräde hos Eders Majt i dag bad Excellence Due <lb/>
mig lemna Sig en uppsats på de personer som RigsStatholdern anmält <lb/>
till erhållande af St Olafs Orden. Innan jag uppfyller denna <lb/>
begäran anser jag mig böra i underdånighet anhålla om Eders Majts <lb/>
nådiga tillstånd dertill. De af Hans Excellence Lövenskiold  <lb/>
föreslagne personer äro <lb/>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">Till Commendörer af St Olafs Orden</hi>
                     </head>
                     <item>StatsRåd<hi rend="underline">Erichsen</hi>
                     </item>
                     <item>Amtmændene Grefve<hi rend="underline">Trampe</hi>  och <hi rend="underline">Blom</hi>
                     </item>
                  </list>
                  <list>
                     <head>
                        <hi rend="underline">Till Riddare af Samme Orden</hi>
                     </head>
                     <item>	  Enrollerings Chef<hi rend="underline">Rasch</hi>
                     </item>
                     <item>	  Foged i Övre Rommerige<hi rend="underline">Hauge</hi>
                     </item>
                  </list>  enligt närlagde förslag <lb/>
ifrån Statsråd Erichsen och Amtmand Möinichen hvaraf Eders Majt i <lb/>
går icke hade tid att taga kännedom af.</p>
               <p>	Om Nådigt swar hårå, genom Cabinettskammarherren anhåller <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Stockholm</placeName>
                     <date>den 19 Aug. 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Underdänigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>E.Aug. Lewenhaupt</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
