<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 4. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p>	Gaarsdagen, hvortil min underdanigste Lykønskning nedlægges, <lb/>
feirede jeg ved en Middag paa 60 Couverts, hvoraf det halve Antal <lb/>
indtoges af Storthingsmænd. Storthinget repræsenteredes af 3de <lb/>
Præster, nemlig dets Præsident Harbitz og de 2de Afdelingers <lb/>
Præsidenter Bergh og Blom, den samme, der som Comité-Formand skrev den <lb/>
nederdrægtige Indstilling for Sexe.</p>
               <p>	Da jeg Intet fortier for Deres Majestæt, kan jeg ikke tilbageholde <lb/>
den Bemærkning, at jeg igaar ærgrede mig over at see, hvorledes <lb/>
visse Statsraader gjorde Cour til visse Storthingsmænd, fordi en <lb/>
saa uværdig Ydmyghed maa virke skadelig paa begge Parter.</p>
               <p>	Storthinget fortrød efter nøiere Overveielse at have afslaaet <lb/>
Hr Heines Laanetilbud og bemyndigede Regjeringen til at afslutte et <lb/>
Laan med ham, stort 1 Million 200,000 Species. Herom har Statsraad <lb/>
Bretteville sluttet Contract, <hi rend="underline">under Forbehold af Deres Majestæts naadige</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Approbation</hi>, hvorom jeg tilfølge Deres Majestæts naadige Bemyndigelse <lb/>
foreløbig har forsikkret Hr Heine. En underdanigst Indstilling herom <lb/>
vil ufortøvet blive afgivet.</p>
               <p>	Sidste Storthings Beslutning til en Veilov blev igaar<hi rend="underline">2den</hi>
                  <lb/>
Gang <hi rend="underline">uforandret</hi>  antaget af Odelsthinget, – og vil saaledes til Følge <lb/>
Grundlovens § 79 faae Lovskraft, endog uden Deres Majestæts Sanction, <lb/>
– om den ogsaa af næste Storthing bliver uforandret antaget.</p>
               <p>	Efter den nu gjældende Veilov har Regjeringen uindskrænket <lb/>
Myndighed over Veianlæg og til at lade Udgifterne repartere paa  <lb/>
Matriculskylden. Denne Myndighed har Regjeringen benyttet til store <lb/>
Reformer i Veivæsenet, som under Statsraad Stangs Administration <lb/>
formeentlig dreves for vidt og foranledigede for trykkende Udgifter.</p>
               <p>	Om denne Gjenstand har her hærsket langvarig Strid mellem <lb/>
Regjering og Storthing, som man haabede at kunne hæve, ved for dette <lb/>
Storthing at foreslaae en Veilov, hvorefter ethvert Storthing skulde <lb/>
kunne bestemme den Sum, som i Budgetterminen kunde anvendes for Veivæsenet; <lb/>
men Anvendelse og Administration være overladte til Regjeringen,  <lb/>
som den executive Magt. End ikke denne formeentlig i Princip <lb/>
rigtige Concession har kunnet tilfredsstille; men Storthinget vil nu  <lb/>
ved Hjelp af Grundlovens 79de § ved Lov bestemme, at dette <hi rend="underline">ene</hi>  skal  <lb/>
have Myndighed til ikke alene at bevilge de for Veivæsenet nødvendige  <lb/>
Udgifter; men ogsaa til at bestemme disses Anvendelse, hvorved vort  <lb/>
hele Veivæsen vil blive henlagt under Storthingets Magt og Myndighed.</p>
               <p>	Her have vi et af de beklagelige Tilfælde, hvor Kongemagten <lb/>
til Skade for Almeenvellet savner det absolute Veto. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4 de Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
