<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 20. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 17de har jeg havt den <lb/>
Ære at modtage Deres Majestæts Naadige Skrivelse af 14de denne Maaned.</p>
               <p>	Vedlagt giver jeg mig den Ære at fremsende en Udskrift af <lb/>
Christiania Arbeiderforenings Centralbestyrelses Protocol og en ditto af <lb/>
den Protocol, som har været ført under det her i Junii Maaned afholdte <lb/>
Central Møde for alle Foreninger i Landet, begge fundne blandt <lb/>
Thranes Papirer.</p>
               <p>	Disse Documenter vise: 1o hvilken Tankeforvirring og Galenskab <lb/>
det har lykket Agitationens Ledere at opvække hos den laveste Folkeclasse <lb/>
2o hvorledes disse Ledere have forstaaet at opnaae sit egentlige <lb/>
Formaal, nemlig <hi rend="underline">Levebrød</hi>, idet de under sidste Centralmøde have <lb/>
bevirket en Beslutning, hvorefter Thrane fra 1ste Januar dette Aar <lb/>
skal have aarlig 600 Speciedaler, fast Løn; Abildgaard 400 Spdl, B. <lb/>
Hansen 200 Spdl, som skal udredes af de Bidrag som de fattige Medlemmer <lb/>
yde til deres formeentlige Velgjørere, aldeles som det gik til for <lb/>
O'Connell i Irland, for Beseler i Holsteen.</p>
               <p>	Iøvrigt drager jeg af disse Protocoller den Slutning, at den <lb/>
sociale og politiske Brand har taget stærk Overhaand, og at Huset  <lb/>
staaer i Fare for Ødelæggelse, om det ikke <hi rend="underline">nu</hi>  kan lykkes at slukke Ilden <lb/>
forinden Flammen staaer ud igjennem Taget. Huset er ikke assureret!</p>
               <p>	Det har forlængst været bekjendt at enkelte Storthingsmænd, <lb/>
som Ueland, Holst, Olsen, Sverdrup, Jaabæk, med Flere, have havt  <lb/>
intime, tildeels natlige Conferencer med Thrane, Abildgaard og Consorter, <lb/>
og det var saaledes ikke uventet, at de nu paagaaende Undersøgelser <lb/>
kunde give Anledning til at ville indhente Oplysninger af dem. Imidlertid <lb/>
har Politiets høflige Kaldelse opvakt de benævnte Storthingsmænds <lb/>
store Forbittrelse og de have henskudt sig under Storthingets Beskyttelse, <lb/>
som imidlertid ikke i denne Begivenhed har stort at betyde.</p>
               <p>	Af underdanigst vedlagte Politiemester Morgenstjernes Skrivelse, <lb/>
vil naadigst erfares, at hans Helbred har nødsaget ham til at ansøge <lb/>
om nogle Ugers Tjenestefrihed, hvorunder Politie Adjutant Steen er <lb/>
constitueret.</p>
               <p>	For at undersøge de paaankede mislige Depôt-Forholde vil en <lb/>
Undersøgelsescommission blive beskikket, bestaaende af Generaladjutant <lb/>
Krogh, Oberstlieutenant Birch og constitueret Politiemester Steen.</p>
               <p>	At Storthinget i sin første Forskrækkelse over den Thraneske <lb/>
Agitation, er bleven spagere, har viist sig ved Behandlingen af  <lb/>
Lensmandsloven. Mod Stabells, Holst's og Consorters ivrige Bestræbelser <lb/>
for at bringe Denne Sag under Behandling og faae Lovforslaget anden <lb/>
Gang gjentaget, fremsatte en ganske Fornuftig Bonde, Valstad, det <lb/>
Forslag, at Sagen skulde udsættes, som blev antaget med en stor  <lb/>
Pluralitet, og formeentlig kan ansees som Henlæggelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 20 Julii 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. juli 1851</supplied>
               </head>
               <opener>CHRISTIANIA POLITIEKAMMER. <lb/>
                  <salute>Deres Excellence!</salute>
               </opener>
               <p>	Min i de sidste Uger forværrede Helbredstilstand har tvunget <lb/>
mig til at følge min Huuslæge Doctor Steffen's gjentagne Opfordring <lb/>
til mig, at søge nogle Ugers Tjenestefrihed fra Politiforretningerne.</p>
               <p>	Det Kongl. Justitsdepartements energiske Optræden i Arbeidersagen <lb/>
har, i det mindste for en længre Fremtid, quælt ethvert Forsøg <lb/>
paa Anstiftelse af Uroligheder, saa at jeg fra denne Side betragtet <lb/>
har havt mindre Betænkelighed ved den omhandlede Tjenestefrihed, <lb/>
under hvilken jeg forøvrigt forbliver her i Staden, saa at jeg ved <lb/>
mindste Tegn paa at noget Usædvanligt er i Gjære strax kan overtage <lb/>
det Embede, som jeg skylder Hans Majestæt Kongens naadige Tillid <lb/>
til mig, og hvilken naadige Tillid jeg med Guds Magt aldrig skal <lb/>
svigte. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18 Juli <lb/>
    	  1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder m.m. <lb/>
    	  v. Løvenskiold.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
