<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
               <p>	De i Anledning af Thranes Agitation paa forskjellige Steder i Riget <lb/>
anordnede Forhører ere endnu ikke indkomne og jeg har saaledes i <lb/>
Dag Intet at tilføie til min sidste underdanigste Indberetning <lb/>
betræffende denne Gjenstand. Ved Hans Excellence Due vil Deres Majestæt <lb/>
have modtaget Copie af et 3die Brev fra Borg til Thrane, som <lb/>
ved min sidste underdanigste Indberetning var mig ubekjendt. Høist <lb/>
interessant og vigtig vilde det være at attrapere Thranes Breve til <lb/>
Borg og Pehrson, som kun kan skee ved at bemægtige sig disses Papirer <lb/>
forinden de blive tilintetgjorte. Den truende Fare kan kun muligen <lb/>
afværges ved derimod at anvende de samme Midler som under lignende <lb/>
Omstændigheder daglig bruges i andre Lande. Iøvrigt tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at gjentage "les canons seuls peuvent regler les <lb/>
questions de notre siecle".</p>
               <p>	Harrings Brev er underhaanden bleven meddeelt Formanden i <lb/>
Protocolcomitéen, Pastor Harbitz.</p>
               <p>	De seneste Opdagelser have havt en god Indflydelse paa vore <lb/>
Statsraader som paa Storthinget. Alle indsee nu, vel seent, den <lb/>
overhængende Fares Alvor, Alle ere forskrækkede, og Storthinget er bleven <lb/>
spagere.</p>
               <p>	Under mit sidste Ophold paa Fossum kunde jeg Gud skee Tak!, ikke <lb/>
mærke det mindste Spoer af den Thraneske Bevægelse blandt mine  <lb/>
Undergivne. Jeg tilskriver dette Held for en stor Deel at lykkeligt <lb/>
Forhold imellem Herskab og Undergivne som har udviklet sig gjennem <lb/>
mange Generationer.</p>
               <p>	Under Forhøret over Meylænder synes det desværre oplyst, at <lb/>
han er mere brødefuld end jeg har villet troe. Han er bleven henbragt <lb/>
til Rigshospitalet, hvorved man for Tiden har kunnet undgaae at lade <lb/>
ham bevogte som en Forbryder. Han forsøgte at forkorte sit Liv ved <lb/>
at begive sig i et varmt Bad, hvori han paa 4 Steder overskar sine <lb/>
Arme uden at have truffet nogen Pulsaare, og i denne Stilling fandtes <lb/>
han, forinden endnu et stærkt Blodtab haved bevirket Døden.</p>
               <p>	Statsraad Schmidt er efter 4 Ugers Ophold i Carlsbad og 1 Uge i <lb/>
Teplitz dersteds afgaaet ved Døden, som bevirkedes ved en Steen i <lb/>
Nyren.</p>
               <p>	For det i Slutningen af September Maaned forestaaende Statsraads <lb/>
Ombytte, tiltrænges vel ikke endnu nogen Beslutning i Protocollen, <lb/>
men da det for dem, som skal flytte, er magtpaaliggende at kunne  <lb/>
betimelig forberede sig derpaa tillader jeg mig underdanigst at udbede mig <lb/>
Deres Majestæts naadige Bestemmelse herom paa Forhaand.</p>
               <p>	Statsraad Vogt er den af de ældre Statsraader, som Touren <lb/>
tilfalder at gaae til Stockholm, da han ikke siden 1846–1847 har været <lb/>
der. Det er derhos formeentlig i sin Orden, at en af de militaire <lb/>
Departementschefer hernæst afgaaer til Stockholm, da det vel bedre kan <lb/>
gaae for sig, at een af dem nu forlader sit Departement end senere, <lb/>
naar et Storthing staaer nær for Døren. Ved Marine Departementet <lb/>
troer jeg, at den sagkyndige Chef vil i den nærmeste Fremtid kunne <lb/>
mindre undværes end ved Armee Departementet, og jeg antager derfor, <lb/>
at Statsraad Sylow bør blive den anden Statsraad, som i Aar skal afgaae <lb/>
til Stockholm.</p>
               <p>	Efter confidentiel Overlægning i Statsraadet, tillader jeg mig <lb/>
saaledes, underdanigst at indstille, at Statsraaderne Vogt og Sylow <lb/>
hernæst skulle afgaae til Stockholm og at Statsraad Krog ved <lb/>
Tilbagekomsten hertil skal overtage Revisions-, Statsraad Sørenssen  <lb/>
Justits- og Statsraad Petersen Armee Departementet.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at nedlægge min hjertelige Lykønskning <lb/>
til Hendes Kongelige Høihed Kronprindsessens velsignede Tilstand, <lb/>
med det inderlige Ønske, at Gud dertil fremdeles vil lægge Sin Naade <lb/>
og Velsignelse.</p>
               <p>	Jeg er ret meget urolig for Hans Keiserlige Høihed Hertugen af <lb/>
Leuchtenberg, hvem nogle Blade ommelde paa Reisen til Madera, andre <lb/>
angive ankommet til Holland eller Frankfurth.</p>
               <p>	Dannemarks berømte Jurist forhenværende Statsminister, H.E. <lb/>
Ørsted opholder sig for Tiden her, i Besøg hos hans Svoger Justitiarius <lb/>
Bull. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 17de Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
