<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 2. november 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Meddelelse <lb/>
af 23de ved Oberstlieutenant Lagerstråle.</p>
               <p>	Jeg har kunnet deeltage i sidste Uges 2de Statsraad og funden, <lb/>
at vore Forretninger gaae sin sædvanlige jevne Gang, uden at noget <lb/>
særdeles mærkeligt er indtruffet.</p>
               <p>	Den til Undersøgelse af den Thraneske Agitation anordnede <lb/>
Commission bereiser nu de Stæder og Bygder, hvor den troer, under <lb/>
anstillende Forhører at kunne vinde Oplysninger. <lb/>
 Jeg føler mig forpligtet til at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa, at det var Byfoged Blom paa Kongsberg (en Broder af <lb/>
Amtmanden) som gav den første Anledning til en gjennemgribende  <lb/>
Foranstaltning i Anledning af Thranes Agitation ved at anmelde dens <lb/>
Symptomer paa Kongsberg og iværksætte Undersøgelser der. Byfoged Blom er <lb/>
ikke nogen ved Talenter udmærket, omendskjønt meget hæderlig Embedsmand; <lb/>
men jeg formener underdanigst, at hans virksomme Vigilance i denne <lb/>
vigtige Begivenhed, hvorved et stort socialt Onde blev standset, kan <lb/>
fortjene at belønnes med Deres Majestæts Vasa Orden.</p>
               <p>	Under sidste Storthing bestræbede Klokker Ueland og Procurator <lb/>
Sverdrup (den meest ondskabsfulde og radicale blandt vore Democrater) <lb/>
sig forgjæves for at samle et tilstrækkeligt Antal Subscribenter for <lb/>
et nyt i deres Aand udgivende offentligt Blad; men senere har det <lb/>
lykket Ueland at anhverve for det første 500 Subscribenter for et Blad, <lb/>
som under Navn af "Nationalblad" og under Redaction af den bekjendte <lb/>
Rolf Olsen skal udgives fra næste Aars Begyndelse.</p>
               <p>	Dette Blad vil afgive et nyt Beviis for: at Stat og Regjering <lb/>
ikke kan bestaae ved Siden af en infernal tøilesløs Presse som i sin <lb/>
opløsende Tendents bearbeider Folkets laveste Masse.</p>
               <p>	Politiemesteren har fra i Gaar bevirket Arbeiderforeningens saa <lb/>
kaldte Centralcontoir i Christiania, som var en politiserende Tumleplads <lb/>
for ledige Haandværkssvende, lukket.</p>
               <p>	Madame Thrane har begjært Understøttelse af Fattigvæsenet og <lb/>
er indtil videre bevilget 2 1/2 Spdl. ugentlig.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at lykønske Deres Majestæt til <lb/>
den, efter min Anskuelse, høist heldige Complettering af Deres  <lb/>
Majestæts svenske Statsraad med 2de Mænd, som jeg kunde ønske mig til <lb/>
Colleger her.</p>
               <p>	For at kunne feire Hendes Majestæt Enke Dronningens høie <lb/>
Fødselsdag, nødsages jeg til at flytte fra Holgerslyst til Byen i  <lb/>
Overmorgen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 2den November 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
