<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. november 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
               <p>	Generalconsul Faye, som idag er kommet tilbage, har været <lb/>
særdeles heldig i sine Bestræbelser for den paatænkte Hypotheque-Bank, <lb/>
idet han har bragt dens Obligationer, endog før de ere udgivne, paa <lb/>
Hamburgs Børs i en Cours af 95 pro Cent, for hvilken Priis Heine i  <lb/>
Hamburg og Donner i Altona allerede have forsikkret sig Kjøbere.</p>
               <p>	Finants Departementet og Regjeringen vil derefter snarest mulig <lb/>
indkomme med underdanigst Indstilling om Indretningens Organisation og <lb/>
Virksomhed.</p>
               <p>	Her er megen Glæde over Resultatet af Fayes Virksomhed, men medens <lb/>
jeg erkjender, at dette er meget bedre end det kunde ventes, er <lb/>
min Tilfredshed ikke ublandet, thi uagtet Hypothek-Banken derved vil <lb/>
kunne afhjelpe Øieblikkets Trang, til Laan, befrygter jeg dog, at det <lb/>
kun vil kunne skee med en Rente, der overstiger Laantagernes Evner, <lb/>
hvilket under en trykkende Trang ikke tages i tilbørlig Betragtning. <lb/>
Hypothekbanken vil blive nødsaget til at tage en høi Rente, for at <lb/>
dække de Udgifter, den maa anvende, for at tilveiebringe en større <lb/>
Capital end sin egen, (500,000 Spdl.), og hverken Jordbrug eller nogen <lb/>
anden Bedrift i dette Land taaler i Længden at bære en høiere Rente <lb/>
end 4 pro Cent. Trang og Nød vil skaffe Laantagere for en høiere Rente, <lb/>
men den vil ikke kunne bæres i Længden.</p>
               <p>	Efterat vore Radicale længe have tragtet efter at forskaffe sig <lb/>
Selvstyrelse i alle andre Retninger, kastede de under sidste Storthing <lb/>
i samme Hensigt sit Blik paa Kirken, som de ogsaa vil have underlagt <lb/>
Communalstyrelsen. De vilde strax have sammenkaldt en Synode, bestaaende <lb/>
af geistlige og verdslige Medlemmer, for at iværksætte radicale <lb/>
Reformer i vore kirkelige Institutioner. Dette blev dog afværget og <lb/>
sindige Mænd ledede Bevægelsen til den Beslutning at Regjeringen <lb/>
skulde anmodes om at forelægge næste Storthing Forslag til de  <lb/>
efterlængtede Reformer.</p>
               <p>	Denne Storthingets Beslutning har foranlediget en underdanigst <lb/>
Indstilling af Kirke Departementet, som vil afgaae med Morgenposten og <lb/>
hvis væsentlige Formaal er at vinde Tid i Haab om en sindigere Fremtid. <lb/>
Give Gud! at dette Haab maa gaae i Opfyldelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de November 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
