<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 26. juni 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
               <p>	Den saakaldte Arbeiderforenings Adresse til Storthinget blev <lb/>
efter langvarige Debatter sidstleden Tirsdag med 59 mod 36 Stemmer <lb/>
besluttet at skulle henlægges.</p>
               <p>	I denne Anledning foreslog en forstyrret Mand, Landskabsmaler <lb/>
Balcke, i en politisk Klub, som holdes hos en ruineret Brændeviinshandler <lb/>
Ihle, en Demonstration for at bringe Storthingsmændene Ueland, <lb/>
Holst, Sverdrup, Lerche Hurrahs, og derimod Schweigaard, Lange, Holmboe <lb/>
en Kattemusik; men da der heldigviis kun indfandt sig 10 Personer til <lb/>
Processionen fandt intet Spectakel Sted.</p>
               <p>	I den ommeldte Klub,<hi rend="underline">hvori enkelte Storthingsmænd deeltage</hi>, <lb/>
discutteres og voteres om offentlige Gjenstande. Den vilde uden Tvivl  <lb/>
uden Ophold blive opløst i de Lande, hvor man allerede har erfaret de <lb/>
sørgelige Følger af deslige Forsamlinger; men hos os vil man først selv <lb/>
gjøre Erfaringer som neppe ville udeblive.</p>
               <p>	I Sarpsborg have Uroligheder funden Sted, i Anledning af 2de <lb/>
Personers Arrestation, fordi de havde undsagt Eieren af Borregaard Pelly; <lb/>
men det lykkedes ikke den tøilesløse Pøbel at befrie Arrestanterne.</p>
               <p>	Det er høist beklagelig, at den senere Tids jevnlige Pøbelinsulter <lb/>
foranledige Hr Pelly til at sælge Borregaard, hvor han under en <lb/>
human Bestyrelse i en engelsk Scala, har skabt en interessant industriel <lb/>
Virksomhed, for nu at forlade Norge, hvorved hans uskjønsomme <lb/>
Arbeidere, som foranledige dette National Tab, ville lide meest.</p>
               <p>	Med Hensyn paa Nutidens Omstændigheder, især det paa Horten <lb/>
værende Vaabenforraad, tillader jeg mig underdanigst at anbefale til <lb/>
snarest mulig naadigst Approbation, Regjeringens underdanigste Indstilling <lb/>
om en liden Garnisons Henlæggelse til Horten.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Skrivelse fra den <lb/>
brittiske General Consul, hvoraf naadigst vil erfares, at Jernbanens <lb/>
Grundlægning ikke efter mit Ønske kan finde Sted den 4de Julii, hvorimod <lb/>
han hertil foreslaaer den 21de August, som ogsaa har en stor historisk <lb/>
Betydning for de forenede Riger.</p>
               <p>	I den Troe, at min Søn Adam skulde tiltræde sin udenrigs Reise <lb/>
anstundende Løverdag den 28de benyttede jeg en Dampskibsleilighed den <lb/>
24de, for at sige ham Farvel; men da han samme Dag havde modtaget <lb/>
Ordre om, forinden sin Afreise at conferere med Statsraad Stang og her at <lb/>
oppebie nærmere Ordre, maatte han i Gaar i denne Hensigt følge mig  <lb/>
hertil, hvorefter hans Afreise vil dependere af Opgjørelsen med Statsraad <lb/>
Stang, som i denne Tid er meget beskjæftiget med et Landbrugs-møde, <lb/>
som skal begynde imorgen.</p>
               <p>	Deslige mangfoldige overordentlige Forsamlinger, med de <lb/>
forskjælligste Formaal, optage i vor Tid altfor megen Tid af offentlige  <lb/>
og private Mænds egentlige og rette Kaldsbeskjæftigelse.</p>
               <p>	Saaledes er Statsraad Stang endnu ikke kommet videre i sit Referat <lb/>
om en Huusmandslov end til de i min sidste underdanigste Rapport <lb/>
omnævnte 6 Paragrapher. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 26de Junii 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. juni 1851</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <salute>Naadigste Konge!</salute>
               </opener>
               <p>	I det jeg herved fremfører min Underdanigste Tak for Deres <lb/>
Majestæts Naadigste Skrivelse af 23de Dennes, vare det mig Naadigst <lb/>
tilladt tillige at bevidne min Glæde over Deres Majestæts Naadigste <lb/>
Tilfredshed med de til Opfyldelsen af Deres Majestæts Befaling trufne <lb/>
Arrangements paa Dronningbierget den 10de Dennes.</p>
               <p>	Jeg har strax meddeelt Kammerherre Holst Bevidnelsen af Deres <lb/>
Majestæts Naadigste Tilfredshed med hans i denne Anledning hafte Omsorg, <lb/>
og modtog han denne Bevidnelse med glad Taknemmelighed.</p>
               <closer>
                  <salute>Med dybeste Underdanighed <lb/>
    		 	  Deres Majestæts <lb/>
    			  Underdanigste</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>F.Wedel Jarlsberg</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de Juni <lb/>
  	  1851</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. juni 1851</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>25th June 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Honored Sir!</salute>
               </opener>
               <p>	I have consulted with the Bidder who has lately returned from <lb/>
inspecting the line of the proposed Railway, relative to the ceremony <lb/>
of breaking the Sod (Ground) and he regrets owing to the purchases <lb/>
of the properties not being completed, and the Parliamentary duties, <lb/>
preventing Mr R. Stephenson and Mr Ricardo visiting Christiania at <lb/>
this early period, the proposed ceremony cannot take place on the <lb/>
4th of July, and although the works might be commenced in August, <lb/>
it is now proposed to postpone the important ceremony of cutting the <lb/>
first Sod, until the 21st of August, a day ever dear to the memory, <lb/>
and memorable in the annals of Norway, this arrangement I trust will <lb/>
meet with your Excellency's approbation.</p>
               <p>	Mr Bidder joins with myself in returning our grateful thanks <lb/>
for your last kind invitation which absence prevented our taking  <lb/>
advantage of. I have the honor to be your Excellency's</p>
               <closer>
                  <salute>most obedient <lb/>
    			Servant</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>I.K. Crowe</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. juni 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Gjenpart <lb/>
af en Skrivelse fra Amtmanden i Buskeruds Amt til Justitsdepartementet, <lb/>
dateret 30te Juni 1851.</head>
               <p>	I dette Øieblik modtog jeg vedlagte Brev fra Byfogden paa Kongsberg, <lb/>
hvoraf vil sees, at der er en almindelig Plan om Oprør fra  <lb/>
Arbeidsforeningens Side. Det er naturligt, at Sagen maa behandles  <lb/>
hemmelig, men foreløbig skulde jeg dog tilraade, at Oberstlieutenant  <lb/>
Schrøder fik Ordre til ikke at sende Corpset hjem, før nogle Dage efter  <lb/>
den bestemte Oprørsperiode. Forsaavidt nogen beviislig Mistanke mod  <lb/>
Ramberg skulde opstaae, vil han blive arresteret. Saasnart mine øvrige  <lb/>
Forretninger tillade det, skal jeg gjøre en Reise til Kongsberg, for  <lb/>
at samraades med Byfogden og Corpschefen.</p>
               <p>		  - - - - - - -</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
