<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. april 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p>	Dagen efter dens Afgang havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 14de denne Maaned, hvorfor jeg underdanigst <lb/>
takker.</p>
               <p>	I Statsraadet i Gaar meddelte jeg DHrr Departements-Chefer Deres <lb/>
Majestæts Ønske om, at Budgetforslaget maa kunne komme til Stockholm <lb/>
inden October Maaneds Udgang, medens Statsraad Petersen for nogen <lb/>
Tid tilbage har angivet <hi rend="underline">November</hi>  Maaned, som de saaledes have <lb/>
nævnt som sidste Termin, inden hvilken de nødvendige Materialier af <lb/>
alle Vedkommende bør være indsendte. De ville imidlertid gjøre Alt <lb/>
muligt, til Opfyldelse af Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p>	Det glæder mig inderlig at erfare Deres Majestæts foreløbige <lb/>
naadige Tilfredshed med den nylig opløste Told- og Handels-committées <lb/>
Arbeide. Den herom afgivne norske Indberetning og Indstilling er her <lb/>
endnu ikke kommet udenfor Finants Departementet, som besørger den <lb/>
trykt, hvorefter den først vil blive Regjeringens Medlemmer meddeelt. <lb/>
Desto glædeligere var det mig at erfare Deres Majestæts naadige  <lb/>
Tilfredshed, ligesom det glæder mig, af min Søn at høre den Enighed, <lb/>
hvormed Committéens svenske og norske Medlemmer have arbeidet sammen,  <lb/>
hvorfor han tillægger min afdøde Ven, Skogman, den største Fortjeneste.</p>
               <p>	Jeg beder naadigst tilgivet, at jeg med Hensyn paa min nær <lb/>
forestaaende Afgang tillader mig at bringe en Gjenstand paa Bane, som <lb/>
efter min Afgang kanskee ikke vil finde nogen Talsmand hos Deres <lb/>
Majestæt.</p>
               <p>	Det er længe siden jeg paa Grund af Statsraad Riddervolds Anmodning <lb/>
bad Statsraad Petersen om underdanigst at foreslaae Professor <lb/>
Sars og Lector Strecker benaadede med Sanct Olafs Ordenen, og jeg <lb/>
tillader mig nu, for Deres Majestæt at gjentage denne underdanige <lb/>
Bøn. Sars er som Zoolog en europæisk Notabilitet og begge de nævnte <lb/>
Universitetslærere ere en Prydelse for vor Høiskole.</p>
               <p>	Naturen og Vegetationen synes at staae stille! Det vil ikke <lb/>
blive Foraar. Med Solskin om Dagen er Luften kold og ved klart <lb/>
Maaneskin fryser om Natten, hvad Solen den foregaaende Dag har tøet. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de April 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
