<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 30. mars 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	I Henhold til min underdanige Rapport af 23de denne Maaned <lb/>
giver jeg mig den Ære at fremsende underdanigst vedlagte Svarskrivelse <lb/>
fra Amtmand Manthey som jeg modtog igaar og hvoraf Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil erfare, at han med underdanig Taknemmelighed <lb/>
modtager Deres Majestæts naadige Tilbud om at indtræde i Statsraadet <lb/>
som Statsraad Stangs Efterfølger; – hvorom jeg idag har underrettet <lb/>
Statsraad Petersen. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30te Marts 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 30. mars 1856</supplied>
               </head>
               <opener>Til  <lb/>
Det Kongelige Statholderskab <lb/>
		  i Norge</opener>
               <p>	Som Svar paa Deres Excellences Skrivelse af 22de d.M., hvori <lb/>
jeg opfordres til at indtræde i den Norske Regjering som Statsraad <lb/>
Stangs Efterfølger, giver jeg mig den Ære at meddele, at Tanken om <lb/>
at skulle overtage Forretninger, der have været ledede af Statsraad <lb/>
Stang, hvis Talenter og ualmindelige Dygtighed Faa have havt bedre <lb/>
Anledning til at skatte end mig, vistnok burde afholde mig fra at <lb/>
modtage den tilbudte Hæder, da jeg imidlertid tør forudsætte at ingen <lb/>
Anden af mere fremragende Dygtighed har været fundet villig til <lb/>
at overtage dette Hverv, og da jeg altid er gaaet ud ifra at Hensynet <lb/>
til min egen Personlighed burde sættes tilside, naar det antoges <lb/>
at jeg ved min Tjeneste kunde gjøre Kongen og Fædrelandet noget Gavn, <lb/>
troer jeg ikke at burde vægre mig for at forsøge, hvorvidt mine  <lb/>
Kræfter her kunne strække til. For det Tilfælde at disse maatte  <lb/>
befindes at have været overvurderede, saavel af Andre som af mig selv, <lb/>
holder jeg mig forvisset om at Hans Majestæt Kongen naadigst vil <lb/>
tilstede mig at træde tilbage i en lignende Embedsstilling som den jeg <lb/>
nu indehaver eller i en anden Post, hvortil jeg maatte findes skikket.</p>
               <p>	Med ærbødigst Tak for de smigrende Yttringer af Velvillie for <lb/>
mig, som Deres Excellences Skrivelse udtaler, er jeg</p>
               <closer>
                  <salute>med uskrømtet Højagtelse Deres <lb/>
    								Excellences ærbødigste</salute>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Kjonerud Gaard</placeName>
                     <date>den 27de Marts <lb/>
    		  1856</date>.	</dateline>
                  <signed>
                     <persName>A. Manthey</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
