<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 3. januar 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned.</p>
               <p>	Som jeg i mine sidste Rapporter af 16de, 17de og 20de forrige <lb/>
Maaned i Underdanighed har indberettet, har jeg behandlet Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 11te forrige Maaned og den samme <lb/>
vedlagte Tractat nøiagtig efter Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p>	Den os naadigst meddeelte Tractat, hvorom vi ikke havde den <lb/>
ringeste Ahnelse, som kan faae en mægtig Indflydelse paa vort <lb/>
Fædrenelands, paa de forenede Rigers tilkommende Skjæbne, overraskede os.</p>
               <p>	Vi frygtede for, at den muligen kunde blive et Skridt til at <lb/>
indvikles i den store europæiske Strid, vi forudsaae Muligheden for <lb/>
den Norske Regjering at maatte senere yttre sig officielt om denne <lb/>
høist vigtige Gjenstand, vi vare Alle taknemmelig overbeviiste om <lb/>
Deres Majestæts Landfaderlige Hensigt ogsaa i denne Begivenhed; men <lb/>
Regjeringens Medlemmer fandt det betænkeligt nu at yttre nogen Mening, <lb/>
som Deres Majestæt ikke havde befalet afgivet og som ikke kunde <lb/>
have nogen Indflydelse paa en afgjort Sag, hvorfor de bleve enige <lb/>
om, ikke for Tiden at udtale sig i denne Anledning.</p>
               <p>	Jeg havde saaledes Intet at andrage for Regjeringen og jeg <lb/>
ønskede at undgaae at yttre min egen Anskuelse, som efter det allerede <lb/>
Iværksatte, ikke kunde have den ringeste Indflydelse.</p>
               <p>	En ved sidste Post fra Statsraad Petersen modtaget Meddelelse <lb/>
om en Deres Majestæts Yttring til ham, paalægger mig dog nu den Pligt, <lb/>
underdanigst at yttre mig uforbeholdent, men denne Pligt er for mig <lb/>
piinlig, fordi jeg kun har Valget imellem, at yttre en Anskuelse, som <lb/>
ikke stemmer med Deres Majestæts, – eller at svigte min Pligt, som <lb/>
Deres Majestæts og mit Fædrenelands troe Tjener.</p>
               <p>	Det er piinlig for mig at erklære at den afsluttede Tractat <lb/>
bedrøver og bekymrer mig, for vor Nutid og Fremtid.</p>
               <p>	Rusland kan ikke ansee denne, ved en Mistroe, som det uden <lb/>
Tvivl vil finde fornærmelig, foranledigede Alliance Tractat med dets <lb/>
brændende Fiender, stemmende med Deres Majestæts høitideligen erklærede <lb/>
Neutralitet. Det vil betragte den, som en henkastet Stridshandske,  <lb/>
som om det end ikke optager den nu, kan blive optaget i en beleiligere <lb/>
Fremtid.</p>
               <p>	Spørger jeg, om Rusland har givet Anledning til denne Mistroe, <lb/>
som characteriserer Tractaten, til at henkaste Stridshandsken, kan <lb/>
jeg ikke besvare det bekræftende.</p>
               <p>	Jeg vil ikke hensee til en for længst hensvunden Fortid, hvorunder <lb/>
Stridigheder imellem de 2de Naboestater foranledigedes snart <lb/>
af den Ene, snart af den Anden; men siden Freden i Åbo, har Rusland <lb/>
formeentlig opfyldt Alt hvad Keiser Alexander lovede Kong Carl Johan, <lb/>
mod at han renoncerede paa Finland, og siden Deres Majestæts  <lb/>
høitidelige Neutralitets Erklæring har det dog ikke givet nogensomhelst <lb/>
Anledning til at frafalde den.</p>
               <p>	De sande Grunde til Misnøie og Mistroe existerede, da Neutraliteten <lb/>
erklæredes, og det turde saaledes være unødvendig nu at relevere <lb/>
dem, om ikke Deres Majestæt havde nævnt dem.</p>
               <p>	Jeg indrømmer, at Nærheden af russiske Fortificationer paa <lb/>
Ålands Øerne, er høist besværlig; men Rusland har ved Freden i Åbo <lb/>
udtrykkelig betinget sig Ret dertil, de existerede før Neutraliteten <lb/>
erklæredes, de hindrede den ikke og bør vel heller ikke nu give  <lb/>
Anledning til at fravige den.</p>
               <p>	Forholdene mellem finmarkiske og finlandske Undersaatter ere <lb/>
ordnede med Undtagelse af 2 Punkter, nemlig Rettergangsmaaden  <lb/>
imellem norske og finske Lapper, og Fiskeriet i Tana Elv, som synes at <lb/>
være Lapperier, da Rusland i sidstnævnte Henseende ikke har forlangt <lb/>
mere end Forbud for norske Undersaatter at stænge Tana Elv med Fiske- <lb/>
Redskaber, ved dens Udmunding i Havet, hvorved Fisken forhindres fra <lb/>
at gaae ind i Floden i det russiske Gebet, hvilket endog er stemmende <lb/>
med vor private Lovgivning. De senere Underhandlinger med Rusland <lb/>
have ikke kunnet opvække nogen Mistanke hos mig om, at nogen alvorlig <lb/>
Fare truer os i Finmarken.</p>
               <p>	En Deel af det svenske Folk har endnu bevaret Had mod Rusland, <lb/>
Attraae efter at gjenvinde Finland; men min Samvittighed byder mig <lb/>
i Underdanighed at paapege, at disse Lidenskaber ere farlige for den <lb/>
nu bestaaende Forening som var vor Høistsalige Konges Storværk.</p>
               <p>	Det norske Folk deler ikke det ultra-svenske Parties Nationalhad <lb/>
eller Attraa efter at gjenvinde Finland, vi formene tvertimod, <lb/>
– og jeg troer mange forstandige Svenske, – at Finlands Gjenforening <lb/>
vilde blive en Ulykke for Sverige og dets nu bestaaende Forening med <lb/>
Norge. Det bør da ikke forundre, om det norske Folk vil være mindre <lb/>
tilbøielig til at opoffre dets Sønner og Velfærd for at tilfredsstille <lb/>
fremmede Lidenskaber, og en farlig Conflict kan da opstaae imellem <lb/>
de forskjellige Interesser.</p>
               <p>	Jeg har indlevet mig i min Høisalige Konges Politik og jeg kan <lb/>
ikke forlade den. Han ansaa en Stat, bestaaende af Sverige og Norge, <lb/>
stærkere og lykkeligere end Sverige og Finland forenede. Derfor valgte  <lb/>
Han den første Stat, da Han havde Valget og gav derhos Sit Afkald <lb/>
paa Finland, som skyldes Agtelse.</p>
               <p>	Jeg hørte Høisalig Kongen ofte sige: "Cajolez la putaine à <lb/>
l'autre côté de la Manche, mais soyez toujours bien avec la Russie". <lb/>
"Vi bør aldrig ønske os over den Botniske Bugt eller over Øresund."</p>
               <p>	Denne Politik har bevaret os en lykkelig Fred i et halvt <lb/>
Aarhundrede, og det bekymrer mig saare, at Deres Majestæt nu synes at <lb/>
ville forlade den.</p>
               <p>	Jeg har ikke havt Anledning til at yttre mig om Tractaten, før <lb/>
den afsluttedes, og om Deres Majestæt end ikke vil bifalde mine nu i <lb/>
Underdanighed fremførte Anskuelser, – beder jeg dog, at Deres <lb/>
Majestæt vil modtage dem overbærende og naadig af en sin Konge, Sin <lb/>
Fædreneland og de forenede Riger gammel troe hengiven Tjener. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3die Januar 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
