<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 27. april 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Uvidende, som jeg er, om Hans Kongelige Høihed Vicekongens <lb/>
Reiseplan, tør jeg tillade mig at bemærke, at jeg ikke tør tilraade at <lb/>
bestemme Ankomsten hertil den 17de Mai, fordi den den Dag kunde give <lb/>
Anledning til utidige Demonstrationer, – hvorfor vi nu længe have <lb/>
været befriede, og at jeg bør fraraade at bestemme Ankomsten til den <lb/>
18de Mai, fordi denne Dag er bestemt til høitidelig kirkelig Indvielse  <lb/>
for Biskoppen i Tromsø Stift, – en Begivenhed, som sætter den <lb/>
hele Bye i Bevægelse og hvori Regjeringens Medlemmer, som efter  <lb/>
Reglementet dertil skulle indbydes, ikke kunne undslaa sig for at deeltage.</p>
               <p>	Jeg har havt den Ære at feire Hendes Kongelige Høihed Prindsesse <lb/>
Eugenies høie Fødselsdag ved en Soirée for 150 Personer, og agter <lb/>
at feire den 3die Mai ved en større Middag.</p>
               <p>	I Anledning af min i underdanigst Rapport af 17de denne Maaned <lb/>
yttrede Formodning, om Bemyndigelse for Hofchefen til Udlaan til en <lb/>
Statsraad af Sager for Repræsentation, tillader jeg mig at bemærke, at <lb/>
der aldrig kan blive Spørgsmaal om Representation for nogen Statsraad, <lb/>
naar Hans Kongelige Høihed Vicekongen er i Landet, uden Hensyn til <lb/>
                  <hi rend="underline">hvor</hi>  i Landet. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de April 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
