<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 17. februar 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 8de denne Maaned har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 7de <lb/>
hvorfor jeg underdanigst takker, ligesom jeg gjentager min underdanige <lb/>
Tak for den deri omnævnte vigtige naadige Udnævnelse, hvoraf jeg <lb/>
ønsker Deres Majestæt saa megen Tilfredsstillelse, som den Kongelige <lb/>
og faderlige Opoffrelse fortjene og derhos Hans Kongelige Høihed  <lb/>
Kronprindsen og det Norske Folk Hæder og Held.</p>
               <p>	Jeg har meddeelt Statsraad Erichsen Deres Majestæts foreløbige <lb/>
Ytring ham betræffende, hvorom han modseer Deres Majestæts naadige <lb/>
Beslutning, ligesom <hi rend="underline">jeg</hi>  Deres Majestæts naadige Befaling betræffende <lb/>
hans Eftermand.</p>
               <p>	Denne Vinter vedbliver at være behagelig og gunstig for den indre <lb/>
Rørelse, hvilket dog endnu ikke har havt den forhaabede Indflydelse paa <lb/>
Levnetsmidlernes Dyrhed.</p>
               <p>	De seneste Efterretninger om det store Silde-Fiskerie, ere bedre <lb/>
end de første, saa at, om man end ikke tør vente nogen riig Fangst, <lb/>
man dog tør nære Haab om et taalelig godt Fiskerie. Dettes <hi rend="underline">sildige</hi>
                  <lb/>
Begyndelse er imidlertid beklagelig for de meget talrigt forsamlede <lb/>
Almuer, som have fortæret sin Proviant paa Fiskepladsene, forinden <lb/>
det egentlige Fiskerie kunde begynde.</p>
               <p>	Morgenen den 13de denne Maaned døde høist uventet Grosserer Jacob <lb/>
Meyer, 75 Aar gammel, Christiania Byes ældste og rigeste Borger, <lb/>
efterladende en meget betydelig Formue, fra 1 til 1 1/2 Million <lb/>
Species, som han ved Flid, Orden og en sjelden praktisk Dygtighed havde <lb/>
erhvervet. Han var en meget stærk Mand, kun 2 Dage sængeliggende af en <lb/>
Forkjølelse, som slog sig paa Hjernen. Han var i sin Tid Chef for den <lb/>
ridende gule Garde i hvilken Egenskab som i andre Henseender, Høisalig <lb/>
Kongen sat Priis paa ham og virkelig holdt af ham. Jeg taber i ham en <lb/>
af mine ældste kjære Venner hersteds.</p>
               <p>	J. Meyer efterlader, foruden 5 gifte Døttre, 2de hæderlige Sønner, <lb/>
den ældste, Lorentz Meyer, belgisk Viceconsul, den 2den Thorvald <lb/>
Meyer, Chef efter Faderen for den gule Garde, <hi rend="underline">betalende</hi>  (ikke <lb/>
betalt) Directeur for Christiania Theater, til hvis Opkomst og Udvikling  <lb/>
han har bidraget betydeligt med Penge og ved Forretningsdygtighed, <lb/>
Egenskaber, hvormed han som oftest afhjelper offentlig og privat <lb/>
Trang. Denne unge Mand, en sand Gentleman af Characteer, har erhvervet <lb/>
sine Medborgeres Agtelse, Tillid og Hengivenhed i den Grad, at Deres <lb/>
Majestæt opaatvivlelig vilde glæde dem ved at forunde ham noget Beviis <lb/>
paa Deres Majestæts Kongelige Naade, i hvilken Henseende jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at foreslaae, at Deres Majestæt naadigst vil <lb/>
udnævne ham til Ridder af Wasa Ordenen for communale Fortjenester, med <lb/>
Tillæg, at ham skal overdrages <hi rend="underline">det samme Ordenstegn</hi>, som hans nu afdøde  <lb/>
Fader i 34 Aar hæderlig har baaret, paa hvilken naadige Anerkjendelse,  <lb/>
paa en Gang af en værdig Fader og en værdig Søn, denne uden <lb/>
Tvivl vil sætte end høiere Priis end paa selve Ordenen.</p>
               <p>	Vi have her 2de foregaaende Exempler paa, at en Faderen tiltænkt <lb/>
eller allerede givet offentlig Udmærkelse er gaaet over til værdige <lb/>
Sønner. Kong Carl den 10de af Frankrige havde givet en Skibsreder <lb/>
Kiær af Drammen, som selv førte sit Skib, Æreslegionens Ridderkors, <lb/>
for med Opoffrelse at have reddet et fransk Skib med Besætning; <lb/>
men han døde, forinden han modtog Ordenen, som Kong Louis Philippe <lb/>
overdrog til hans værdige Søn, nu den rigeste Borger i Drammen. Da <lb/>
Statsraad Aall for et Aar tilbage var afgaaet ved Døden, overdrog Kong <lb/>
Frederik den 7de af Danmark det Dannebrog Ordenens Ridderkors, som <lb/>
den værdige Mand i en lang Aarrække havde baaret, til hans værdige <lb/>
Søn, Kammerherre Aall, som blev almindelig paaskjønnet som en vakker Idé.</p>
               <p>	Statsraad Bretteville og Stiftamtmand Sem, som jeg under et Besøg <lb/>
i Dag, meddeelte mit underdanige Forslag for Ritmester Thorvald <lb/>
Meyer, forene sit Ønske med mit, hvis naadige Opfyldelse jeg holder <lb/>
mig overbeviist om, vil vinde almindelig Sympathie.</p>
               <p>	Vi have i Dag 16 Grader Reaumur Kulde. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de Februar 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
