<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 3. januar 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Regjeringen har nylig behandlet Uddelingen af saavel det almindelige <lb/>
Gratificationsfond som af de specielle Midler der ere stillede til <lb/>
Regjeringens Disposition til Understøttelse for Embedsmænds Trængende <lb/>
Efterladte, og har derved gaaet frem med al den Samvittighedsfuldhed, <lb/>
som det er muligt for menneskelige Gjerninger. Uagtet der blev uddeelt <lb/>
over 5000 Speciedaler, var der dog mange høist Trængende, hvem <lb/>
man ikke kunde tildele noget. Blandt disse var Enken efter Høiesterets <lb/>
Justitaiarius Bull, der lever i trængende Kaar med 3 uforsørgede <lb/>
Døttre; hun er i enhver Henseende værdig og er en Søster af Dannemarks <lb/>
store Ørsted, og har her i Landet ikke nogen Familie, der kan <lb/>
yde hende Bistand. Jeg vover i Underdanighed at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed herpaa, da Deres Majestæt vilde lægge en <lb/>
ny god Gjerning til de talrige Velgjerninger, hvoraf saa mange  <lb/>
Trængende nyde godt, ifald Deres Majestæt naadigst vil bevilge Enkefru <lb/>
Bull af Gratificationsfondet den ansøgte Understøttelse af 100 <lb/>
Speciedaler, hvortil Regjeringen i nærværende Tilfælde ikke har troet <lb/>
at burde underdanigst indstille hende. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3die Januar 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
