<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 17. januar 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 3die denne Maaned har <lb/>
jeg havt den Lykke og den Glæde at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 10de denne Maaned, hvorfor jeg bevidner min underdanige <lb/>
og dybt føelte Taknemmelighed. Jeg takker især underdanigst for, at <lb/>
Deres Majestæt med Naade har optaget mine uforbeholdne Yttringer,  <lb/>
fordi Deres Majestæt lader mine Motiver for disse, – nemlig en oprigtig <lb/>
Overbeviisning og Hengivenhed, vederfares Ret. Jeg finder heri en <lb/>
Opmuntring, ja en Opfordring til fremdeles at udtale mig oprigtig i <lb/>
en for Deres Majestæts Riger vigtig Begivenhed. Den Monark, der som <lb/>
Deres Majestæt, høimodig og skaansom bedømmer forskjellige Anskuelser, <lb/>
har dobbelt Krav paa Oprigtighed, og min kan ikke mistænkes, <lb/>
blandt andet, fordi min Alder ikke mere levner mig nogen Fremtid i <lb/>
denne Verden. Det er disse Betragtninger, – ikke Rethaverie, som <lb/>
foranledige mig til at komme tilbage til den vigtige Gjenstand, og til <lb/>
Deres Majestæts naadige Bemærkninger.</p>
               <list>
                  <label>	1. </label>
                  <item>Det er vistnok saa, at Norges Forening med Sverige ikke blev <lb/>
                     <hi rend="underline">omtalt</hi>  ved Fredsunderhandlingen i Frederikshamn 1809; men det er <lb/>
historisk, at denne Forening allerede <hi rend="underline">da</hi>  var <hi rend="underline">paatænkt</hi>  i Sverige; at den <lb/>
var Hovedformaalet for Mødet i Åbo 1812, mellem den daværende  <lb/>
Kronprinds Carl Johan og Keiser Alexander; at den Førstnævnte da havde <lb/>
Valget imellem Finland og Norge og valgte det sidste, <lb/>
ved Alliancen med Keiser Alexander, istedetfor med Keiser Napoleon, <lb/>
– samt at Keiser Alexander garanterede Kronprindsen Sveriges Throne <lb/>
og Foreningen med Norge, mod at denne renoncerede paa at gjenvinde <lb/>
Finland.</item>
                  <label>2. </label>
                  <item>Intet er<hi rend="underline">nævnt</hi>  i Foredragerne, om Ålandsøernes Befæstning; men <lb/>
Archivdocumenter ville kunne oplyse: at de svenske Underhandlere i <lb/>
Frederikshamn 1809, efterat have forgjæves søgt at bevare Øerne for <lb/>
Sverige, lige forgjæves søgte at afnøde Rusland et Løfte om: aldrig <lb/>
at befæste disse Øer. Naar da Sverige 1809 desværre blev nødsaget <lb/>
til at overdrage Ålands Øerne med det øvrige Finland til Rusland,  <lb/>
uden at dette renoncerede paa nogen af sine Souverainetets Rettigheder <lb/>
dersteds, saa maa Ruslands Ret til at befæste det erhvervede nye <lb/>
Territorium erkjendes, hvor ubehageligt end dette er for Naboestaten. <lb/>
Forøvrigt ansees Fæstninger som en defensiv, ikke offensiv militair <lb/>
Foranstaltning og anderledes har Bomarsunds Befæstning i et halvt <lb/>
Seculum ikke været benyttet af Rusland. Gid de arme Øboer kunde reddes <lb/>
og derefter deres Øer nedsænkes i Havets Afgrund!</item>
                  <label>3. </label>
                  <item>Ikke stolende paa min gamle udslidte Hukommelse, lod jeg, – <lb/>
forinden jeg skrev min underdanige Rapport af 3die denne Maaned, i <lb/>
vedkommende Kongelige Regjerings Departement samle Alt, som angaaer de <lb/>
senere Aars Underhandlinger med Rusland betræffende de finmarkske <lb/>
Forholde, og herpaa har jeg begrundet hvad jeg herom i benævnte min <lb/>
underdanige Rapport har anført.</item>
               </list>
               <p>	Heraf sees:  1o at Rusland, som havde erkjendt Gyldigheden af <lb/>
Freds-Tractaten af 1751, senere frafaldt den. Men det gik os her ikke <lb/>
bedre! Den norske Regjering formeente Rusland forpligtet til at <lb/>
efterleve denne Tractat, indtil den competente Authoritet, Hans <lb/>
Excellence Udenrigsministeren, oplyste os om, at dette efter den <lb/>
europæiske Folkeret ikke kunde fordres og at Ruslands Nægtelse af <lb/>
Tractatens Anerkjendelse, er retlig begrundet. Vi kunde da ikke længer <lb/>
støtte os paa Tractaten, men maatte indskrænke vore Fordringer til <lb/>
Billighed.  2o at Rusland, saavidt os bekjendt, aldrig har forlangt <lb/>
Aftrædelse af noget Territorium ved Varangerfjorden, eller noget <lb/>
andet Sted i Finmarken hvorimod det begjærte Samtykke til, at <lb/>
finske Undersaatter maatte drive selvstændigt Fiskerie ved den  <lb/>
finmarkske Kyst i egne Baade, og at de til disses og Fiske Redskabers <lb/>
Opbevaring maatte bygge Hytter paa norsk Grund. Den Norske Regjering <lb/>
fraraadede dette Forlangendes Indvilgelse i en underdanig Indstilling <lb/>
af 31te Januar 1852, som Deres Majestæt naadigst bifaldt, hvilket  <lb/>
uden Tvivl er blevet den russiske Regjering communiceret, og da <lb/>
mod dette Afslag senere Intet er blevet indvendt fra russisk Side, <lb/>
tør det vel efter saa lang Tids Forløb antages, at Rusland har ladet <lb/>
sig dette Afslag stiltiende gefalde.</p>
               <p>	Anledningen til de finske Undersaatters Klager over den Græsnings- <lb/>
eller Betesret, som ved Tractaten af 1751 var tilstaaet begge <lb/>
Rigers Nomadelapper, er uden Tvivl den: at det nordlige Finland mod <lb/>
den norske Grændse i den senere Tid er blevet mere opdyrket, har <lb/>
faaet flere Fastboere, og at saaledes den Skade, som de norske Lappers <lb/>
talrige Reenhjorder forvolde, nu er meget større end den, som de  <lb/>
tidligere kunde forvolde paa en udyrket Ødemark. De finske Embedsmænd, <lb/>
det finske Senat, klagede idelig over denne Skade, hvilket gav Anledning <lb/>
til Underhandlinger imellem de respective Regjeringer; som ikke <lb/>
førte til noget mindeligt Resultat, i Mangel af hvilket den russiske <lb/>
Regjering omsider den 15 September 1852 erklærede Grændsen spærret <lb/>
for de norske Lappers Reenhjorder. Derefter erklærede den Norske <lb/>
Regjering den norske Grændse spærret for de finske Lapper og Reenhjorder. <lb/>
Deres Majestæt gav den 9de April 1853 en provisorisk Anordning <lb/>
til de nye Forholdes Ordning, som blev den russiske Regjering meddeelt.</p>
               <p>	Man befrygtede, at de norske Nomadelapper, i Savn af den gamle <lb/>
Græsningsret i Finland, skulde omkomme af Hunger og Nød; men de leve <lb/>
omtrent lige saa godt som før, formodentlig dog med formindskede <lb/>
Reenhjorder.</p>
               <p>	Det bør bemærkes  1o at det var de 2de norske Commissarier, <lb/>
som afbrød Underhandlingen i St Petersburg 1840, idet de istedetfor <lb/>
efter Baron Palmstjernas Raad at tage det sidste russiske Forligsforslag <lb/>
ad referendum, begav sig paa Hjemreisen;  2o at man fra norsk <lb/>
Side har erklæret sig villig til at fornye Underhandling om de 2de <lb/>
tilbagestaaende Punkter: Fiskeriet i Tana Elv og Procesmaaden i <lb/>
Tvisttilfælde mellem norske og russiske Nomadelapper.</p>
               <p>	Heldigviis er, efter en<hi rend="underline">i disse Dage</hi>  modtaget Indberetning fra <lb/>
Fogden i Finmarken det vigtigste af disse Puncter, nemlig Fiskeriet <lb/>
i Tana Elv, blevet venskabelig afgjort under en den 8de August <lb/>
under Fogdens Forsæde afholdt frivillig Forsamling af norske og  <lb/>
finlandske Elvefinner, som ere Eiere af Fiskeriet og som venskabelig <lb/>
ere blevne enige om, hvorledes Fiskeretten i Tana Elv fremtidig skal <lb/>
benyttes af begge Parter og Udbyttet mellem dem deles. Om denne <lb/>
Overeenskomst af de respective Regjeringer approberes, vil den omtvistede <lb/>
Fiskeret i Tana Elv ikke lede til nogen Haupt- und Staatsaffaire. <lb/>
Sandelig! disse enfoldige Elvefinner have udrettet mere i een Dag <lb/>
end Kongelige og Keiserlige Commissarier vilde gjøre i flere Maaneder.</p>
               <p>	Efterat jeg atter nøie har undersøgt og overveiet Alt, som er <lb/>
passeret under de senere Aars Underhandlinger med Rusland om de  <lb/>
finmarkiske Forholde, maa jeg paa min Samvittighed erklære: at Rusland <lb/>
ikke har foreslaaet eller fordret mere end enhver Regjering skylder <lb/>
sine Undersaatter; – at jeg derunder ikke har sporet nogen Tendents <lb/>
til at fravinde Norge noget Territorium eller territorial Rettighed, <lb/>
og at jeg maa ansee den mistænkte Plan om Anlæg af en befæstet <lb/>
Krigshavn paa norsk Grund m.m. for et Luftcastel.</p>
               <p>	Her kunde og burde jeg maaskee slutte, om jeg ikke havde den <lb/>
Lykke endnu at tjene en høisindet Konge, som er modtagelig for Oprigtighed, <lb/>
naar han erkjender Motivernes Reenhed. Efter det naadige Beviis  <lb/>
herpaa, som Deres Majestæt nylig har givet mig, byder min Samvittighed  <lb/>
mig at benytte Leiligheden til endnu i den 11te Time uforbeholden  <lb/>
at yttre mig om Dagens europæiske Anliggender med underdanigst  <lb/>
Bøn om naadigst Overbærelse for min uforbeholdne Oprigtighed og <lb/>
min skrøbelige Alderdoms øvrige Mangler.</p>
               <p>	Da Deres Majestæt ved Udbruddet af den store Strid, for al Verden <lb/>
erklærede Sine Rigers Neutralitet, var Deres Majestæt visselig <lb/>
ogsaa i Sind og Hjerte neutral; men dette Sindelag (tillad mig naadigst  <lb/>
at sige det!) er småningom, – maaskee Deres Majestæt Selv ubevidst,  <lb/>
– forandret. Deres Majestæts Sprog og Holdning afvigte Sommer, <lb/>
var ikke mere neutral; de bar derimod det stærkeste Præg af Antipathie <lb/>
og Sympathie. Den der som jeg kjender de mangehaande Omstændigheder, <lb/>
som virke paa det menneskelige Sind, altsaa i en vis Grad ogsaa <lb/>
paa Deres Majestæts, bør erkjende, at der udfordres Deres Majestæts <lb/>
(som Høisalig Kongen sagde) hele "calme et bon sens", for saa <lb/>
længe – at have modstaaet de Deres Majestæt omgivende mangehaande <lb/>
brusende Lidenskaber. De vandt imidlertid omsider Indflydelse paa <lb/>
Deres Majestæts Sindelag og bevirkede en Forandring i Sprog og <lb/>
Holdning, som ikke kunde blive ubemærket og som endelig blev offentlig <lb/>
kundgjort ved Tractaten af 21de November sidstleden, som hjemme og <lb/>
ude betragtes som Neutralitetens Frafaldelse, som det første Skridt <lb/>
til at blive indviklet i den store Strid, og deraf følger, at den <lb/>
gjorde et nedslaaende Indtryk i Almindelighed og at den bedrøver og <lb/>
bekymrer mig.</p>
               <p>	Jeg beder, at Deres Majestæt vil tage disse underdanige Bemærkninger <lb/>
i naadig Betragtning ved Bedømmelsen af Regjeringens Taushed <lb/>
i Anledning af Tractaten og være overbeviist om, at alle deres  <lb/>
Medlemmer ere besjælede af oprigtig Hengivenhed for Konge og Fædreneland.</p>
               <p>	I Anledning af Deres Majestæts naadige Yttring om at have <lb/>
erfaret modsatte Anskuelser om Tractatens Bedømmelse her, vover jeg <lb/>
bede Deres Majestæt ikke at ville lægge megen Vægt paa Tidningsartikler <lb/>
og tillader mig i den Henseende at referere til min underdanige <lb/>
Rapport af 28de December 1854. Der gives Tidnings-Skrivere, <lb/>
som rette sit Sprog efter Dagens herskende Vind, som føle mere <lb/>
Hengivenhed for engelske "Sovereigns" end for deres Souverainer. <lb/>
Generalconsul Crowe turde maaskee kjende deslige her tillands.</p>
               <p>	Deres Majestæts Bemærkning i naadig Skrivelse af 11te December <lb/>
om den heldige Indflydelse, som den nærværende Krig kan faae paa den <lb/>
europæiske Ligevægt, – foranlediger mig til underdanigst at yttre <lb/>
en modsat Anskuelse. Jeg har oplevet den Tid, da en virkelig politisk <lb/>
Ligevægt mellem alle Europas Stater existerede. Den vedligeholdtes <lb/>
væsentlig af en liden Stats, Danmarks, store Minister Andreas <lb/>
Petrus Bernstorff, som var god for 100,000 Mand. Den tilintetgjordes <lb/>
af Keiser Napoleon, den retableredes ved den hellige Alliance, dog <lb/>
saaledes, at de mindre Stater tabte deres Stemme, men en Ligevægt <lb/>
skulde bevares mellem Stormagterne, som under denne nye Benævnelse <lb/>
behærskede Europa. Denne Slags Ligevægt mellem Europas mægtigste <lb/>
Stater, hvorunder de svagere dog fandt nogen Beskyttelse, trues nu af <lb/>
Foreningen mellem Frankrige og England, som, saa længe den varer, vil <lb/>
blive Europas Enehærskere. Som seneste Exempel paa det Overmod,  <lb/>
hvormed svagere Stater allerede nu behandles eller rettere mishandles, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at anføre,  1o at den franske Gesandt <lb/>
i Neapel nylig nægtede at underhandle med Kongens Udenrigsminister; <lb/>
man aftvang denne en directe Underhandling med Hans Majestæt Selv. <lb/>
2o at de Franskes Keiser ved Nyaars Couren i Tuillerierne gav 2de <lb/>
Kongelige Gesandter offentlige Irettesættelser for deres høie <lb/>
Herrers strafværdige Opførsel mod Stormagten Frankrige.</p>
               <p>	Gjentagende beder jeg Deres Majestæt om naadig og overbærende <lb/>
Modtagelse for disse mine velmeente underdanige Linier.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars Fødselsdag agter jeg at <lb/>
feire ved en Bal. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de Januar 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
