<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 16. mai 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanige Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
               <p>	Der paaligger mig en kjær Pligt, forinden min nu forestaaende <lb/>
Afgang fra Rigsstatholder-Embedet for Deres Majestæt underdanigst at <lb/>
fremstille Kammerherre C. Holsts Forhold som Secretair ved dette <lb/>
Embede.</p>
               <p>	Indtil Greve Sandels afgik, havde Rigsstatholderen, foruden sin <lb/>
Gage, 5,000 Spd. aarlig til Disposition, for dermed at lønne sine <lb/>
Adjutanter og Secretairer. Disse 5,000 Spd. udrededes med det Halve <lb/>
af Convoikassen og med det Halve af Ministerkassen. Ved Greve Platens <lb/>
Død i 1829 blev Convoikassens Bidrag inddraget, hvorimod Cabinetskassens <lb/>
Bidrag vedblev, indtil ogsaa dette i 1833 blev inddraget paa <lb/>
500 Spd. nær, som ifølge Kongelig Resolution og Greve Wetterstedts <lb/>
Meddelelse til Finantsdepartementet af 11te Juni 1834 afholdes i <lb/>
Norges Bidrag til Ministerkassen som Løn for Statholderskabets <lb/>
Secretair, Kammerherre Holst.</p>
               <p>	I Tidsrummet fra 1814 til 1829 have successive Regjeringsraad <lb/>
Wahlstrøm, Cancellieraad Hartmansdorff, Baron Albedyhl, Generalconsul <lb/>
Ewerløf været ansatte som Rigsstatholderskabets Secretairer, hvortil <lb/>
Kammerherre Holst af daværende Rigsstatholder Greve Platen blev <lb/>
indstillet, og af Hans Majestæt Kongen udnævnt ved et af Hans Majestæt i <lb/>
Juli Maaned 1829 underskrevet Document, med aarlig Løn af 300 Spd, <lb/>
indtil han i 1833 af Høisalig Kong Carl Johan blev udnævnt til <hi rend="underline">Første</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">og eneste Secretair</hi>  ved Rigsstatholderskabet med 500 Spd. aarlig Løn, <lb/>
som fremdeles udredes ved Afdrag i Norges Bidrag til Ministerkassen, <lb/>
hvorhos han modtog Tilsagn om, at denne hans Stilling ved fremtidig <lb/>
Befordring skulde komme i Betragtning, som om han var ansat i lige <lb/>
Egenskab i Departements Tjeneste.</p>
               <p>	Siden den Tid, altsaa siden 1829, har Kammerherre Holst fungeret <lb/>
som Rigsstatholderskabets Secretair, og i de 15 Aar, jeg har indehavt <lb/>
Embedet, staaet mig bi med en Flid, Orden, Forretningsdygtighed <lb/>
og Nidkjærhed, som Intet har levnet mig at ønske.</p>
               <p>	I 1833 gjorde Kammerherre Holst Tjeneste som Secretair hos Deres <lb/>
Majestæt som Norges Vicekonge.</p>
               <p>	Kammerherre Holst er mit Ideal som Geheime-Secretair, og jeg <lb/>
opfylder kun en kjær Pligt, ved nu ved min Afgang paa det Bedste at <lb/>
anbefale ham til Deres Majestæts Beskyttelse og Naade. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16de Mai 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
