<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. mars 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg gjentager min underdanige Taksigelse for Deres Majestæts <lb/>
Naadebeviis mod Ritmester Meyer og glæder mig over den udeelte <lb/>
Sympathie, – hvormed dette her er bleven omfattet.</p>
               <p>	Først ved Posten den 3die denne Maaned kunde jeg meddele <lb/>
Capitaine Hagerup Deres Majestæts naadige Tilbud, hvortil jeg kan vente <lb/>
hans Svar den 8de.</p>
               <p>	Det synderlige og under min lange Tjeneste Tid eneste Tilfælde <lb/>
er nu indtruffet, – at tvende norske Statsraads Embeder ere vacante <lb/>
paa samme Tid.</p>
               <p>	Medens Statsraad Erichsens Post endnu ikke er besat, bragte <lb/>
Forrige Udenrigspost Statsraad Stangs underdanige Ansøgning om naadig <lb/>
Afskeed med Vartpenge, eller rettere hans Fuldmagt til hans Svoger, <lb/>
Kammerherre Morgenstjerne, til paa hans Vegne at indgive saadan <lb/>
Ansøgning, den han selv erklærer sig for svag til at kunne skrive.</p>
               <p>	Statsraad Stang er saa svag at han ikke har kunnet skrive sit <lb/>
Navn under denne Fuldmagt, som han har dicteret sin ham følgende Søn <lb/>
og norske Læge. Ikkedestomindre røber dog hans Bøn om Vartpenge <lb/>
(istedetfor Pension), at han ikke selv har opgivet alt Haab. Med Hensyn <lb/>
paa hans udmærkede Tjeneste, hvorunder han har tabt sin Helbred, paa <lb/>
hans talrige Familie og paa hans trængende Stilling, indstiller <lb/>
Regjeringen ham underdanigst til naadigt Afskeed, med 2500 Species <lb/>
Vartpenge aarlig.</p>
               <p>	Statsraad Stangs oeconomiske Stilling er ynkelig. De ved en <lb/>
udbredt Subscription for ham samlede over 15,000 Species, ere medgaaede <lb/>
til pressant Gjelds Betaling og til hans Reise og Ophold udenrigs, <lb/>
hvorefter han eier en ubetydelig liden Jordeiendom med et forfeilet <lb/>
Slot, som formenes værd 14 à 15,000 Species, men med 7000 Species <lb/>
Gjæld. Han har Hustrue og 9 Børn, hvoraf een just nu er bleven <lb/>
Officier, de øvrige 8 uforsorgede.</p>
               <p>	Den arme Mand forekommer mig lig en Raket, som hæver sig rask <lb/>
mod Himmelen, – exploderer og nedfalder slukket til Jorden; – eller <lb/>
som en udbrændt Vulkan, som efter en Eruption kun levner Slag.</p>
               <p>	Under Forudsætning af, at Statsraad Stang erholder naadigst <lb/>
Afskeed, har jeg bragt Spørgsmaalet om hans Efterfølger under <lb/>
confidentiel Overveielse i Statsraadet, hvis Medlemmer, ligesom jeg, ere <lb/>
enige om at ønske Amtmand Manthey. Om Deres Majestæt naadigst bifalder <lb/>
dette Ønske, tør jeg herom modsee Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p>	Statsraad Møinichen skal i Slutningen af May Maaned forlade den <lb/>
norske Statsraads Afdeling i Stockholm, i hvilken Anledning jeg  <lb/>
tillader mig underdanigst at fremføre Statsraad Langes Ønske om at  <lb/>
maatte indtage hans Plads der og Møinichen derimod at overtage Finants <lb/>
Departementets Bestyrelse.</p>
               <p>	Lange er i enhver Stilling en dygtig og brugbar Mand; men destoværre <lb/>
af en svag Helbred, som han troer at kunne pleie bedre et Aar <lb/>
i Stockholm, end under et mere anstrængende Arbeide her.</p>
               <p>	Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag, hvortil jeg nedlægger <lb/>
min underdanige Lykønskning, agter jeg at feire ved en Bal. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te Marts 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
