<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>106</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 1. juli 1847</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 1. juli 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 17de forrige Maaned har jeg af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 21de med Glæde erfaret Deres Majestæts lykkelige Tilbagekomst til Stockholm efter en i alle Henseender behagelig og tilfredsstillende Reise.</p>
               <p xml:id="p2">	For at have den Ære at feire Deres Majestæts forestaaende Høie Fødselsdag ved en stor Middag hvortil her ikke haves Plads, agter jeg at flytte ind til Byen. I Anledning af denne for 2de Riger kjære Dag, beder jeg Deres Majestæt naadigen modtage min ligesaa hjertelige som underdanigste Lykønskning. Den sædvanlige naadige Gave til Byens Fattige og Gratification til Garnisonens Underofficierer og Mandskab vil jeg tillade mig at anvise ifølge den mig en Gang for Alle givne naadige Befaling.</p>
               <p xml:id="p3">	Over Kornmangel, som længe har forvoldt os saa megen Lidelse og Uro, høres Gud være loved! ingen Klage mere. Saavel Christiania som Rigets øvrige Byer have faaet betydelig Tilførsel og Priserne falde overalt, især paa Ruug, mindre paa Byg, som endnu staaer og formodentlig vil vedblive at staae i en meget høi Priis. Ifølge Deres Majestæts naadige Bemyndigelse har Regjeringen forlænget Fritagelse for Korntolden for Finmarkens Amt til October Maaneds Udgang, hvorom underdanigst Indberetning afgives med Dagsposten. Efter den senere pludselige og uventede Vending for Kornforsyning og med fortrinlig god Udsigt for Aarsvæxten i hele Europa, er det mig paafaldende, at næsten alle fremmede Stater ikke desto mindre vedholde de mod Mangel trufne Forsigtighedsforanstaltninger at i England, Frankrige, Belgien, Korntoldens, Navigations Acters Suspension er besluttet til langt ud i, ja til Slutning af Aaret 1848. Man kan ikke antage, at disse Regjeringer fatte deslige Beslutninger, der ere forbundne med saa betydelige financielle Opoffrelser, uden gyldige Grunde; men det er disse, som jeg under nuværende Omstændigheder ikke formaaer at finde. Efter en flere Dage vedholdende velgjørende Regn, have vi omsider faaet rigtig Sommervarme, hvorved Vegetationen trives fortræffelig, og vi have saaledes i denne som i Rigets øvrige Egne den bedste Udsigt til en god Aarsvæxt.</p>
               <p xml:id="p4">	Det glæder mig hjertelig, at jeg til Deres Majestæts Høie Fødselsdag kun har gode Efterretninger at meddele, hvorved denne bedst forherliges.</p>
               <p xml:id="p5">	Hosfølgende tillader jeg mig underdanigst at vedlægge Amtmand Birch-Reichenwalds confidentielle Meddelelse om den private ("enskilta") Conference, som han efter min Anmodning har havt med Frederikshalds Magistrat og Stadscapitain betræffende den Byen naadigst tiltænkte nye Fane, hvorhos jeg lader følge indsluttet det i Meddelelsen paaberaabte Aftryk af Byens Vaaben og medfølgende den mig naadigst tilsendte Tegning til Fanen.</p>
               <p xml:id="p6">	Med Dagens Post afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling om, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde Tilintetgjørelsen af Bygdemagazinet i Moe Sogn i Øvre Tellemarken. En Øiensvaghed forhindrede mig fra at deeltage i denne Sags Behandling; men min Samvittighed paalægger mig den Pligt, for Deres Majestæt underdanigst at yttre min Anskuelse mod den Vandalisme, at tilintetgjøre de smaa gavnlige Kornmagaziner som under Navn af Bygdemagaziner vare stiftede trindt om i Norges Bygder. Da Sagen er af Vigtighed, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge mit Votum i en lignende Begivenhed med et Par Provindsblade, hvori Gjenstanden af andre Lægfolk bedømmes som af mig. Naar Amtmanden anbefaler Bygdemagazinets Tilintetgjørelse i Moe Sogn fordi ikke alt Korn nu findes i Magazinet, som efter Regnskabet skulde være der, saa falder dette Bestyrelsen men ingenlunde Institutionen til Last, og det er Amtmandens Pligt at have Indseende med, at Bygdemagazinerne bestyres overeensstemmende med de af Kongen approberede Planer. I mine Amtmandsdage ansaae jeg Tilsyn og Control med Bygdemagazinerne for en meget vigtig Pligt.</p>
               <p xml:id="p7">	Med Hensyn paa mit Ønske muligen at besøge Fossum nogle Dage vover jeg at bede mig naadigst underrettet om, jeg tør vente den Lykke at modtage Deres Majestæt her i Løbet af Juli Maaned eller senere?</p>
               <p xml:id="p8">	Den 3die denne Maaned vil min Søn Otto og Hustru tiltræde en Badreise til Teplitz. Med dem følger til Hamburg min Svigerdatter Fanny, for at reise videre til München, med det Ønske og Forset, at komme tilbage saa snart hun modtager forønsket Underretning om Hendes Majestæt Dronningens Ankomst hertil, hvorefter vi alle oprigtigen længes. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 1ste Julii 1847</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. juli 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst P. S.</head>
               <p xml:id="p9">	Saa vidt skrevet, modtager jeg Herr Greve E. Løwenhjelms<note xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
                     <hi rend="italic">Løwenhjelms</hi>: trolig feil for "Lewenhaupts". (Senere tilføyd blyantkommentar i originalen.)</note>  mig efter Deres Majestæts naadige Befaling givne interessante Meddelelse af 28de, hvorfor min underdanigste Taksigelse nedlægges. </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. juli 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h6">
                  <hi rend="underline">Gjenpart</hi>.</head>
               <head type="sub3" rend="center" xml:id="h7">
                  <hi rend="underline">Om Bygdemagaziner</hi>.</head>
               <p xml:id="p10">	Undertegnede Statholder Løvenskiold kan ikke tiltræde denne underdanigste Indstilling, hvorfor han vil tillade sig i Underdanighed at anføre sine Grunde.</p>
               <p xml:id="p11">	Erfaring om de sørgelige Følger af Mangel paa Brød og Sædekorn under Krigsaarene fra 1807 foranledigede almindelige Bestræbelser for Oprettelse af Sædekorns Magaziner trindt om i Bygderne. Magazin Bygningerne saavelsom deres første Kornfond tilveiebragtes ved frivillige Bidrag og skulde dette vedligeholdes og forøges ved Tilbagelevering in natura om Høsten af det om Foraaret laante Korn, med Rente til Magazinet, sædvanlig 1 Skjeppe pr Tønde. Planerne for Magazinernes Bestyrelse stadfæstedes ved Kongl. Resolutioner. Disse Bygdemagaziner have unægtelig stiftet megen Gavn i det aarlig mange Agre, ved Hjelp af de derfra erholdte Laan, ere blevne tilsaaede, som i Mangel heraf havde maattet ligge øde. Magazinernes store Nytte paaskjønnedes, naar Kornpriserne stode høie og end mere, naar Korn ikke kunde faaes for Penge. I første Fald give de den mindre Formuende Adgang til Sædekorn, som han mangler Evne til at kjøbe for høie Priser, i sidste yde de de mindre og de mere Formuende, som mangle Sædekorn, lige stor Hjelp.</p>
               <p xml:id="p12">	Under en Række af gode Aar for det indenrigske Agerbrug med rundelig Korntilførsel fra Udlandet har der været mindre Anledning til Magazinernes Afbenyttelse. Den yngre Generation uden Erfaring om Mangel paa Brød- og Sædekorn og om denne Mangels sørgelige Følger, begyndte at ansee de af Fædrene oprettede Bygdemagaziner for overflødige, den med deres Bestyrelse forbundne ringe Møie unødvendig. Snart blev det Mode for mange Communer at ansøge om Tilladelse til, uanseet de for Bygdemagazinerne af Hs Majt approberede Planer, at realisere disse med de deri opsamlede Kornforraad og for sammes Beløb at stifte Sparebanker eller anskaffe Almue Bibliothequer, Indretninger, hvis Gavnlighed ikke bestrides, men som dog ingenlunde kan opfylde Bygdemagazinernes velgjørende Formaal.</p>
               <p xml:id="p13">	Maa det under de sig nu visende varslende Tegn til Mangel paa Brød- og Sædekorn, høieligen beklages, at en stor Deel af de omhandlende smaa nationale Kornforraad, som bevaredes i Bygdemagazinerne, ere tilintetgjorte, saa byder den nu truende Fare, formeentlig en alvorlig Opofring til at bevare de tilbageværende til i de gode Aar at bevare Hjelpemidler for Trængselsaar, hvorfor Norge neppe fremtidig kan ventes mere forskaanet end i dets Fortid. Et saadant Hjelpemiddel byder Bygdemagazinerne og dette Hjelpemiddel, tilveiebragt af fædrenelandssindede Forfædre, maa og bør det være Efterkommernes Pligt at vedligeholde.</p>
               <p xml:id="p14">	Fra disse Synspunkter kan jeg ligesaalidt i Almindelighed som i nærværende Tilfælde tillade mig underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde noget af de endnu tilbageværende Bygdemagaziners Tilintetgjørelse, men om denne Indstilling naadigst bifaldes, indstilles underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil befale den Norske Regjering at tage Gjenstanden i sin Almindelighed under Overveielse og derover at afgive underdanigst Betænkning.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29 Marts 1847</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>