<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>115</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 21. oktober 1847</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 21. oktober 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Af Biskop Neumanns hosfølgende underdanigste Skrivelse vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst erfare hans Bredvillighed til at opfylde Deres Majestæts <lb/>
ham saa naadigen meddelte Ønske.</p>
               <p xml:id="p3">	Deres Majestæt har herved skjænket denne værdige Olding nyt Liv, <lb/>
vedligeholdt en for Stat og Kirke gavnlig Virksomhed og for Bergens <lb/>
Stifts Geistlighed bevaret en agtet og elsket Overhyrde.</p>
               <p xml:id="p4">	Onsøe Formandskabs og Pastor Stabells underdanigste Taksigelser, <lb/>
for den Sidstnævntes naadigste Udnævnelse til Sognepræst, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at vedlægge.</p>
               <p xml:id="p5">	Den i mit sidste ommeldte for Aarstiden usædvanlige Kulde vedholdt <lb/>
til den 17de hvorefter Thermometeret om Morgenen har viist 6 à 8 Graders <lb/>
Varme. Frosten kom saa pludselig og uventet tidlig, at den i nogle <lb/>
Egne har beskadiget og fordærvet en Deel endnu i Jorden værende Potætes. <lb/>
Dette Uhæld har dog kun rammet enkelte Egne og Steder; men den nye <lb/>
Landeplage Potætessygdommen (dette lige uforklarlige Phænomen, som <lb/>
Choleraen) har bedærvet en større Deel af denne herlige Jordfrugt. I <lb/>
det Hele har dette Aars Høst dog været saa velsignet og har Forsynet <lb/>
saa hastig og uventet udfriet os fra de Ulykker, som ved Sommerens  <lb/>
Begyndelse truede os at jeg underdanigst vilde have foreslaaet for Deres <lb/>
Majestæt at befale anordnet en overordentlig Takkefest, om jeg ikke maatte <lb/>
erkjende Rigtigheden af den mig derimod gjorte Bemærkning om de meget <lb/>
ulige Localforholde. Medens en stor Deel af Riget truedes af Hungersnød, <lb/>
havde en anden Deel Intet at befrygte og medens Høsten har været <lb/>
velsignet Søndenfjelds, har Høst og Bjergning været mindre god Nordenfjelds. <lb/>
Faaer da Enhver i stille Sind takke Gud for overstaaet Fare og <lb/>
nydte Velgjerninger!</p>
               <p xml:id="p6">	I Anledning af Deres Majestæts mig igjennem Statsminister Due givne <lb/>
naadigste Meddelelse om den truende Cholera, har jeg bragt denne  <lb/>
sørgelige Gjenstand paa Bane i Regjeringen og have vi recapituleret os de <lb/>
Foranstaltninger som anordnedes da denne Landeplage senest truede og  <lb/>
virkelig rammede os. Disse bestod hovedsagelig i at en skarpere Qvarantaine <lb/>
foranstaltedes og at en provisorisk Anordning udfærdigedes, hvorved  <lb/>
paabødes at iværksætte alle hensigtsmæssige Foranstaltninger til Sygdommens <lb/>
Standsning og Cuur.</p>
               <p xml:id="p7">	Vore Læge ere nu komne til den Anskuelse at Sygdommen ikke ved <lb/>
nogensomhelst Foranstaltning lader sig afværge og at man bør indskrænke <lb/>
sig til, bedst muelig at forhindre dens Udbredelse naar og hvor den har <lb/>
viist sig, og til de Angrebnes Helbredelse, samt hertil at forberede  <lb/>
hensigtsmæssige Foranstaltninger blandt Andet Forsyning med de nødvændige <lb/>
Lægemidler. Regjeringen troer at burde for Øieblikket indskrænke sig <lb/>
hertil, saamegetmere, som overordentlige Foranstaltninger foranledige Uroe <lb/>
og Ængstelighed, hvorved Sygdommen som bekjendt kan bevirkes og dens  <lb/>
Farlighed forøges.</p>
               <p xml:id="p8">	Imidlertid tillader jeg mig underdanigst at udbede naadigst Meddelelse <lb/>
om de Efterretninger, som om Sygdommen maatte modtages in specie fra <lb/>
de udsendte svenske Læger.</p>
               <p xml:id="p9">	Regjeringen samles i denne Uge daglig til Behandling af den Mængde <lb/>
curante Sager og af følgende vigtige militaire Gjenstande: Værnepligtsloven, <lb/>
Generalstabens Organisation, Commandoe og den øconomiske Bestyrelses  <lb/>
Forening. En uhældig Skiæbne hviler over disse Sagers Behandling, <lb/>
idet de tvende sagkyndigste Mænd ere forhindrede fra Deltagelse i  <lb/>
Diskussionerne, Statsraad Fleischer ved Fraværelse, Statsraad Foss ved et <lb/>
uhældigt Sygdomstilfælde i en Fod. Statsraad Fleischer maa med Sagkundskab <lb/>
og Erfaring som General og som Statsraad i disse Begivenheder have <lb/>
en sikkrere Bedømmelse end nogen af Regjeringens øvrige Medlemmer og jeg <lb/>
beklager høiligen, at just han ved dette saa ofte for Forretningerne <lb/>
skadelige Statsraadsombytte, vil blive udelukket fra al Deltagelse i disse <lb/>
vigtige militaire Sagers Behandling saavel her som i Stockholm.</p>
               <p xml:id="p10">	Efter modtagen Underretning om at Grosserer Schwan af Hans Excellence <lb/>
Udenrigs-Ministeren er anmodet under sit Ophold i Paris at gaae Hans <lb/>
Excellence Løvenhjelm tilhaande med Oplysninger for den franske Tractat, <lb/>
have vi for Opinionens Skyld troet at burde anmode Hr Stephansen om at <lb/>
begive sig did i samme Hensigt.</p>
               <p xml:id="p11">	Regjeringen har underdanigst anbefalet Artillerie-Capitain Scheel til <lb/>
et forlænget Ophold i Lüttich for Anskaffelse af Kammerladningsgeværer <lb/>
for den norske Armee. Jeg har ingen sagkyndig Formening om denne Gjenstand; <lb/>
men finder mig forpligtet til underdanigst at bemærke den mig fra flere <lb/>
Sider givne Meddelelse om, at Kammerladningsgegeværer skulle være aldeles <lb/>
fordømte i flere store tydske Armeer, hvori de have været prøvede. <lb/>
Uden Tvivl har Deres Majestæt paalideligere Oplysninger herom, men <lb/>
mine datere dog ikke fra ganske forkastelige Kilder. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 21de October 1847</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>