<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>110</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 18. juli 1847</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. juli 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Mine sidste underdanigste Rapporter vare af 15de og 16de.</p>
               <p xml:id="p2">	Strax efterat disse vare afsendte sat General Wedel og jeg os i Virksomhed, for at finde et antageligt Qvarteer for Hendes Majestæt Enke-Dronningen.</p>
               <p xml:id="p3">	Stiftsgaarden, som jeg strax tilbød, befandtes aldeles utilstrækkelig, og det samme er Tilfældet med Consul Fayes Huus, som han velvillig, uden nogensomhelst Godtgjørelse tilbød, – som med de flere private Huse, af hvis Eiere vi kunde vente lignende Velvillie.</p>
               <p xml:id="p4">	Vi overdrog da til Enke-Dronningens Kammerherre Baron F. Wedel og Formandskabets Ordfører, Overrets-Procurator Rasch, at søge, – og disse Herrers ufortrødne Bestræbelser har det lykkets at finde et complet meubleret og monteret Huus, i Nærheden af det Kongelige Palais, som de, saavelsom Hof-Kammereer Bäckstrøm, finde antagelig, hvorom jeg ved Dagsposten giver mig den Ære at underrette Hendes Majestæt Enke-Dronningen.</p>
               <p xml:id="p5">	Dette Huus eies af Svendsen, Klokkeren ved Vor Frelsers Menighed i Christiania, som er en meget formuende Mand og ansees for at have større aarlige Indtægter, end en Statsraad, – med hvem Leie-Contract vil blive afsluttet i Morgen.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg modseer nu Deres Majestæts endelige naadige Beslutning og Befaling betræffende Hidreisen og det befalende Dampskib.</p>
               <p xml:id="p7">	Vi kunne ikke sætte noget andet Dampskib i Postrouten istedetfor "Christiania", fordi alle Statens Dampskibe ere i Fart, "Carl Johan" er i en slet Forfatning og "Hardy" er for lidet udenfjords.</p>
               <p xml:id="p8">	Det ene Rette og Nødvendige for Fremtiden er, at et eget norsk Dampskib appreteres udelukkende for Deres Majestæters og den Kongelige Families Brug imellem Rigerne og indenrigs. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 18 July 1847</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>