<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>120</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 2. januar 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 2. januar 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Et stærkt Anfald af den saakaldte Grippe har i de sidste 8 Dage <lb/>
holdt mig ved Sengen og forhindred mig fra tidligere for Deres Majestæt <lb/>
at nedlægge min underdanigste Taksigelse, for al Kongelig Naade <lb/>
mod mig og mine i det nys tilbagelagte, mine hjertelige varme Ønsker <lb/>
for Deres Majestæter og det Kongelige Huus i det begyndte nye Aar.</p>
               <p xml:id="p3">	Den nævnte Sygdom, som har gjort det umuligt for mig i Anledning <lb/>
af Aarsomvexlingen tidligere for Deres Majestæt at fremføre Tak og  <lb/>
Ønsker, har angrebet flere af Regjeringens Medlemmer, nemlig Statsraaderne <lb/>
Krog, Holst, Vogt, saa det i den sidste Uge har været vanskeligt <lb/>
nok at finde de for et Statsraad nødvendige tjenstdygtige Medlemmer.</p>
               <p xml:id="p4">	Imidlertid ere i nævnte Uge 3 Statsraad afholdte, hvori saa mange <lb/>
Storthingssager, som vare færdige til Foredrag, ere expederede.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Fortegnelse fra ethvert <lb/>
af de Kongelige Departementer over de den 31te December foredragne <lb/>
og samme Tid endnu ikke foredragne Storthingssager, hvoraf naadigst <lb/>
vil erfares, at der, naar undtages et Par enkelte først <hi rend="underline">i de senere Dage</hi>
                  <lb/>
til Departementet for det Indre indkomne Andragender og nogle under <lb/>
Kirke-Departementet henhørende Sager, for hvilke Deres Majestæt, paa <lb/>
Grund af Statsraad Holst's langvarige Sygdom, naadigst har bevilget nogen <lb/>
længere Henstand, den 31 December kun restede faae uforedragne <lb/>
Storthingssager, som uden Tvivl alle ville være foredragne og expederede <lb/>
før Storthingets Sammenkomst.</p>
               <p xml:id="p6">	Den sidste Haand vil først kunne lægges paa Budgettet, efterat <lb/>
Deres Majestæt har afgivet naadige Resolutioner om de flere Gjenstande, <lb/>
som dermed staae i Forbindelse. Det nærværende Budget afgaves til <lb/>
sidste Storthing den 25te Marts og om vi nu som da havde den Lykke af <lb/>
Deres Majestæts høie Nærværelse, vilde jeg ikke nære mindste Tvivl <lb/>
om det næste Budgets lige tidlige Fremlæggelse. Imidlertid vil de <lb/>
mange andre af Regjeringen fremlæggende Sager give Storthinget  <lb/>
tilstrækkelig Beskjæftigelse.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg har forlængst anmodet DHrr Departementschefer om, at afgive, <lb/>
enhver for sit Vedkommende Departement, de nødvendige Materialier til <lb/>
den Storthinget i Følge Grundlovens 74de § givende Meddelelse om Rigets <lb/>
Tilstand, ligesom jeg har omanmodet Statsraaderne Vogt og Stang at ordne <lb/>
og redigere disse Materialier til Meddelelsen, som derefter vil blive  <lb/>
Deres Majestæt snarest muligt underdanigst forelagt.</p>
               <p xml:id="p8">	Saaledes er Alt, som af Regjeringen skal forelægges næste Storthing <lb/>
ordnet eller vil blive ordnet saa godt som Omstændighederne tillade <lb/>
og Regjeringssagernes Stilling vil ved dette Storthings Aabning  <lb/>
ingenlunde være slettere end ved foregaaende. Ikke destomindre bør jeg <lb/>
ikke for Deres Majestæt tilbageholde den underdanigste Bemærkning, at <lb/>
Storthingssagernes Behandling i Regjeringen, ligesaa lidt nu som tidligere <lb/>
har tilfredsstillet mig. Dette er ikke en Følge af Mangel paa  <lb/>
Dygtighed eller Fliid hos vedkommende Departementschefer, men ene og alene <lb/>
af den indgroede Vane, at de Gjenstande, som skulle forelægges det  <lb/>
paafølgende Storthing, paatænkes for seent, tages for seent under Behandling, <lb/>
hvortil der vel desuagtet kan levnes den foredragende Departementschef  <lb/>
den nødvendige Tid, men ingenlunde Statsraadets øvrige Medlemmer <lb/>
her og i Stockholm, hvoraf den uundgaaelige Følge er, at de vigtigste <lb/>
Sager, som skulle forelægges Storthinget, ikke blive behandlede sat <lb/>
cito og end mindre sat bene. For at opnaae dette vigtige Formaal, tør <lb/>
jeg forbeholde mig, efter nærmere Overveielse, længer hen at fremsætte <lb/>
mit underdanigste Forslag.</p>
               <p xml:id="p9">	Med hver Dag, som vi nærme os Storthinget, forøges mit inderlige <lb/>
Ønske om, at Deres Majestæt maa ville have den Naade, at aabne det Selv. <lb/>
Deres Majestæts høie personlige Nærværelse ved denne Leilighed virker <lb/>
saa velgjørende paa Storthinget, paa dets Characteer, paa det norske <lb/>
Folk og dets vigtige Anliggender, at Deres Majestæt vil vinde  <lb/>
Tilfredsstillelse for Opoffrelse af Besvær og en 3 Uger, som dertil kunde <lb/>
medgaae, og saaledes byde Pligt og Tilbøielighed mig underdanigst at udbede <lb/>
denne Kongelige Naade.</p>
               <p xml:id="p10">	Mit andet underdanigste Ønske er, at Omstændighederne maa tillade <lb/>
Deres Majestæt naadigst at iværksætte den saa længe udsatte Kroningsact <lb/>
i det indeværende Aar. Om Deres Majestæt i sin Tid naadigst vilde <lb/>
bemyndige mig til herom at give Storthinget confidentiel Meddelelse, <lb/>
med det tilføiede naadige Ønske, at dets Forhandlinger maatte være <lb/>
tilendebragte før den for Kroningen bestemte Tid, vilde denne  <lb/>
velgjørende bidrage til at forkorte Storthingets Forsamlingstid.</p>
               <p xml:id="p11">	En igaar ankommen Extra-post har bragt os den sørgelige Efterretning, <lb/>
at en voldsom Ildebrand har ødelagt Trondhjems Forstad "Baklandet". <lb/>
Dette er den 5te Ildebrand, som under de sidste 7 Aar har hjemsøgt <lb/>
Trondhjem. De 3de første kostede omtrent 800,000 Species, den 4de <lb/>
48,000 Species, denne sidste 30,000 Species, saa Trondhjem synes vel <lb/>
fortjent til at kaldes " notre chère ville ". <lb/>
Vore Barometre lyve nu saa godt som vore Aviser, – thi uagtet de <lb/>
i flere Uger have viist smukt Veir, er og bliver det daglig stygt uden <lb/>
Snee og Slædeføre til stort Savn for Nytte og Fornøielse.</p>
               <p xml:id="p12">	Høiesterets Assessor Motzfeldt er i Dag ved Døden afgaaet som Følge <lb/>
af la grippe. Han var Medlem af Høieste Ret siden dens Indstiftelse <lb/>
her i Riget, Rettens ældste Assessor og Senior. Iøvrigt medfører dette <lb/>
Dødsfald intet Tab uden for den Afdødes Familie. Til at succedere <lb/>
Høiesterets Assessor Motzfeldt junior, have kun 2de Aspiranter meldt sig, <lb/>
som efter den nu indtrufne anden Vacance formodentlig begge kunne vente <lb/>
Ansættelse.</p>
               <p xml:id="p13">	Vice Admiral Müller ligger for Døden i la grippe.</p>
               <p xml:id="p14">	Jeg modtager nu Hr Greve Lewenhaupts, efter Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling mig tilsendte Linier af 30te, hvorfor jeg underdanigst <lb/>
takker. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2n Januar. 1848</date>:</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. januar 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p xml:id="p15">	Efterat Ovenstaaende var skrevet, er Admiral Müller ved Døden afgaaet. <lb/>
Storthinget bliver derved befriet for alt Besvær med hans Pension. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3e Januar 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>