<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>12</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 21. juli 1844</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 21. juli 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Til Følge Deres Majestæts naadige Befaling har jeg af Hr Baron <lb/>
von Schultzenheim modtaget en Ridder Decoration af den Kongl. Wasa Orden <lb/>
som jeg har tilsendt Baron Herman Løvenskiold, og af Kabinets Kammerherre <lb/>
Wejdemann en brillanteret Brystnaal, den jeg har overleveret <lb/>
til Lector Welhaven, som for dette Kongelige Naadesbeviis har bedet mig <lb/>
nedlægge sin underdanigste Taknemmelighed. Lignende Taknemmelighed  <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at fremføre fra alle Vedkommende som have <lb/>
nydt godt af Deres Majestæts betydelige Naadegave i Anledning af Deres <lb/>
Majestæts høie Fødselsdag. Af denne til Beløb 400 Speciedaler erholdt <lb/>
herværende Garnison som Gratification 97 Spd 72 Skil. og til Fattiges <lb/>
Bespisning anvendtes 200 Spd. Mere troede Magistraten ikke for Tiden at <lb/>
burde anvende til dette Brug, fordi i denne for de Fattige gunstige Aarstid, <lb/>
deres Antal og Trang er mindre end i den haarde Vintertid, da <lb/>
Høistsalig Kongens Fødselsdag indtraf. Jeg har saaledes et Overskud af <lb/>
102 Spd. 48 Skil., som jeg foreløbig har indsat i Sparebanken, underdanigst <lb/>
indstillende: om jeg maa anvende disse til værdige Trængende efter <lb/>
Overlæg med Magistraten anstundende 26de Januar.</p>
               <p xml:id="p3">	De her den 11te denne Maaned forsamlede Naturforskere, sluttede <lb/>
deres Forhandlinger den 18de, Selskabet bestod af flere udmærkede <lb/>
uden- og indenrigske Mænd med en talrig Tros i Alt omtrent 150 Personer. <lb/>
Blandt Førstnævnte, hvoriblandt jeg ikke nævner vore berømte <lb/>
svenske Landsmænd, tillader jeg mig at bemærke Ørsted fra Kjøbenhavn, <lb/>
Hr von Buch fra Berlin, den berømte Geolog Murchison fra London,  <lb/>
Schimper fra Stratsburg, Dr Chauffepié fra Hamburg.</p>
               <p xml:id="p4">	Som Mennesket i Almindelighed ikke lever alene af Brød, saa leve <lb/>
de Lærde heller ikke alene af Lærdom. Man søgte derfor at forskaffe de lærde <lb/>
Herrer saamegen Adgang til det selskabelige Livs Nydelser, som vore <lb/>
smaa Ressourcer vilde tilstæde; men ved denne Leilighed følte jeg tungt, <lb/>
at den betydelige Gageformindskelse har berøvet Rigsstatholderen Midler <lb/>
til en for hans Embedsstilling passende og gavnlig Representation. Med <lb/>
7,200 Spd aarlig mindre end den sidste svenske, 4000 Spd. mindre end <lb/>
den sidste norske Rigsstatholder, kan jeg ikke give Fêter, som ved denne <lb/>
Leilighed havde været passende. Jeg maatte indskrænke mig til en <lb/>
Middag paa 60 Couverts. Idet jeg ved Afskeden takkede de lærde Herrer <lb/>
for deres interessante Besøg, ønskede jeg dem velkommen tilbage, for <lb/>
at see det Kjæreste Norge eier, som de denne Gang ikke havde seet, <lb/>
" Vor herlige folkekjære Konge ", vort trofaste kraftfulde Klippe- <lb/>
Folk, vor storartede Natur, den Guddommen har paasat Sit store Stempel.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg tillader mig meget betimelig at fremføre mit underdanige Ønske <lb/>
om at maatte den 23de August reise til Fossum, som jeg ikke har besøgt <lb/>
siden et Aar, for 3 høist 4 Uger. Da jeg havde min Høistsalige Konges <lb/>
naadige Tilladelse til at gjøre deslige Excursioner, uden særskilt Permission, <lb/>
vover jeg at benytte mig heraf, om Deres Majestæt ikke maatte <lb/>
anderledes befale. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 Juli 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>