<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>129</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 2. mars 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 2. mars 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 21de forrige Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
samme Dato, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p2">	Da min underdanigste Rapport af 17de var naadigst modtaget, tør <lb/>
jeg haabe det samme om en foregaaende af 13de.</p>
               <p xml:id="p3">	Med sand Tilfredsstillelse erfarede jeg Resultatet af de altfor <lb/>
lange svenske Discussioner om Hans Kongelige Høihed Kronprindsens <lb/>
Appanage. Jeg ønsker og bestræber mig for, at man her maa komme til samme <lb/>
Resultat, nemlig Bevilgning af Deres Majestæts naadige Proposition, <lb/>
med mindre Discussion og uden nogensomhelst Betingelse.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg takker underdanigst for naadigst Meddelelse af den høist <lb/>
interessante Correspondance betræffende de Schweitzerske Forholde. Den <lb/>
vidner om de store europeiske Magters Agtelse og Tillid, og at disse <lb/>
ere vel fortjente, bevises ved Udenrigsministerens kloge Svar til Hr <lb/>
Ochsenbein. Under de i flere Stater nu gjærende farlige Elementer, er <lb/>
det maaskee det farligste, at Englands udenrigske Anliggender bestyres <lb/>
af en Minister, som er mere tilbøielig til at oprøre end til at berolige.</p>
               <p xml:id="p5">	Vor ganske dygtige Jernbane Commission er kommen til det Resultat, <lb/>
som jeg ventede, at det engelske Tilbud for en vordende Jernbane  <lb/>
destoværre er uantageligt. Det store, det vigtige Spørgsmaal er derefter, <lb/>
at kunne fremsætte et Forslag til den for dette Land høist vigtige <lb/>
Sags Fremme, som kan ventes bifaldt af den bevilgende Statsmagt. I denne <lb/>
Hensigt vover jeg underdanigst at udbede nogen naadigst Veiledning <lb/>
af Deres Majestæt, hvortil det min underdanigste Rapport af 6te Februar <lb/>
vedlagte engelske Forslag mulig kunde give nogen sagkyndig svensk <lb/>
Authoritet Anledning.</p>
               <p xml:id="p6">	Om vort Storthings Virksomhed er hidindtil ikke stort at sige. Den <lb/>
har indskrænket sig til hæftige, tidsspildende, kostbare Debatter om <lb/>
Hurtigskriverne, til hvis Oplærelse, <hi rend="underline">efter Storthingets Ønske</hi>, er  <lb/>
anvendt over 1,000 Spd. skal afbenyttes i Storthinget, og efter at det <lb/>
Stabelske Partie havde bevirket dette afslaaet, om Trykningen af  <lb/>
Storthings Forhandlingerne, hvorved Morgenbladets Interesse ogsaa er gjort <lb/>
gjeldende. Sidste Storthing bevilgede 1000 Speciedaler til Oplærelse <lb/>
af Hurtigskrivere, som Deres Majestæt, mod Statsraadets Indstilling, <lb/>
naadigst bifaldt, men som man nu, efterat have faaet dem, ikke vil <lb/>
benytte! Dobbelt vel, at Deres Majestæt ikke nægtede Ønskets Opfyldelse! <lb/>
Imidlertid benytter Rigstidenden Hurtigskrivere til Referenter, hvoraf <lb/>
følger, at dette Blads Meddelelser om Storthingsdebatterne, ere  <lb/>
nøiagtigere end Morgenbladets.</p>
               <p xml:id="p7">	Iøvrigt ere Comiteerne beskjæftigede med Kongelige Propositioner <lb/>
og mangfoldige private, hvoraf alene igaar fremlagdes 52.</p>
               <p xml:id="p8">	I Odelsthinget har det Stabelske Partie ved Stemmegivning aabenbar <lb/>
Overhaand over Schweigaards kraftige Modstand, hvorimod det i det  <lb/>
samlede Storthing, hvor de vigtigste Gjenstande ville blive at afgjøre, <lb/>
forhaabentlig ikke vil kunne vinde de nødvendige 2/3 eller 70 Stemmer.</p>
               <p xml:id="p9">	Imorgen venter jeg 50 Storthingsmænd til Middag. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2 Marts 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>