<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>127</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 20. februar 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 20. februar 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Budgettets endelige Slutning foranledigede endnu en Discussion i <lb/>
Statsraadet igaar og vil ikke kunne blive færdig til Expedition med <lb/>
Morgenposten. Jeg har derfor besluttet, at afsende det ved Coureer <lb/>
Tirsdag den 22de, for at det tidligst mulig maa kunne blive Storthinget  <lb/>
meddeelt, hvorved den ubetydelige Coureerudgift vil kunne blive <lb/>
erstattet.</p>
               <p xml:id="p3">	Med Morgenposten vil afgaae en Regjerings Indstilling, hvorpaa jeg <lb/>
underdanigst tillader at henlede Deres Majestæts naadige særdeles <lb/>
Opmærksomhed, fordi Eiendomsrettens Uantastelighed og Hellighed i det <lb/>
constitutionelle Norge vil dependere af Deres Majestæts naadige Beslutning <lb/>
i denne Begivenhed.</p>
               <p xml:id="p4">	I Søndre Bergenhuus Amt findes den meget betydelige Eiendom, Lyse- <lb/>
Kloster-Gods, som for nær 2de Sekler tilbage af Rigets daværende Konge <lb/>
solgtes <hi rend="underline">for Penge og omforenet Betaling</hi>, til en borgerlig Familie, <lb/>
med særegen Dommer-jurisdiction for Godsets Beboere, med Ret til at <lb/>
udøve Fogedmyndighed paa Godset og med Ret til inden Godsets Grændser <lb/>
at beskikke Lensmænd. Med disse Rettigheder er Godset i nær 2 Aarhundreder <lb/>
gaaet i Arv til Mand efter Mand til nærværende Godseier Formann.</p>
               <p xml:id="p5">	Denne har godvillig renonceret paa Retten til at beskikke Lensmænd, <lb/>
som nu udøves af vedkommende Amtmand. Den særegne Dommerjurisdiction <lb/>
bestaaer deri, at Godsets Beboere, uden Hensyn til Bopæl, sortere under <lb/>
Hardanger Sorenskriveries Dommerembede, hvormed de ere vel tilfredse; <lb/>
Fogedmyndigheden bestaaer i, at Godseieren oppebærer og gjør Regnskab <lb/>
for Skatterne og under Amtmandens Control udøver Politiemyndigheden <lb/>
paa Godset.</p>
               <p xml:id="p6">	Lignende vel erhvervede Rettigheder berøvedes den norske Adel ved <lb/>
Lov af 1ste August 1821; men Formann undgik Ødelæggelsen, fordi han <lb/>
ikke er Adelsmand, og Loven som ene rettet mod Adelsmænd, ikke kunde <lb/>
anvendes paa ham og hans Gods.</p>
               <p xml:id="p7">	Statsraad Stang har ikke deeltaget i Sagens Behandling, fordi han som <lb/>
Advocat har været Formanns Consulent i Sagen. Alle Regjeringens Medlemmer <lb/>
ere enige i at Domstolene ikke ville kunne frakjende Formann de omhandlede <lb/>
Rettigheder; men Pluraliteten formener, at han ikke bør beholde <lb/>
dem og er kun uenig om Maaden, hvorpaa de kan berøves ham. Tvende <lb/>
Statsraader foreslaae ved en ny Lov at hæve Formanns Rettigheder, de øvrige <lb/>
at lade ham beholde dem for sin Tid, om han derefter vil frasige den uden <lb/>
Erstatning. Denne Mening vil formodentlig blive tiltraadt af 2de  <lb/>
Statsraader i Stockholm, hvorimod Petersen som Bestyrer af  <lb/>
Justitsdepartementet allerede har erklæret sig for at berøve Formann sine <lb/>
Rettigheder ved en ny Lov.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg staaer allene, med den urokkelige Overbeviisning, at den norske <lb/>
Statsstyrelse udøvede en himmelskrigende Uretfærdighed ved 1821 at berøve <lb/>
Adelen dens lovhjemlede Rettigheder, – at <hi rend="underline">een</hi>  Act af denne Beskaffenhed <lb/>
er mere end nok i et Folks Annaler og derfor nu ikke bør gjentages <lb/>
mod en enkelt Statsborger, at Staten aldrig bør benytte den Stærkeres Ret <lb/>
til at udøve Uretfærdighed, at den, om den vil have sine egne Rettigheder <lb/>
respecterede, bør respectere sine Undersaatteres.</p>
               <p xml:id="p9">	Saaledes respecterede Preussens store Frederik Møllerens Ret ved <lb/>
Sanssouci, og saaledes ønsker jeg inderlig, at Deres Majestæt vil agte og <lb/>
naadigst beskytte Formanns Ret.</p>
               <p xml:id="p10">	Denne min Anskuelse har jeg nærmere udviklet i mit Protocollen <lb/>
tilførte Votum, hvoraf jeg tilladet mig underdanigst at vedlægge Copie.</p>
               <p xml:id="p11">	Jeg kjæmper ikke i denne Begivenhed for Formann, som jeg aldrig har <lb/>
seet og ikke kjender; men jeg kjæmper for et retfærdigt Princip, og jeg <lb/>
bekjender mig indigneret over, at man vil gjøre en constitutionel  <lb/>
Lovgivningsmyndighed til et Skalkeskjul for en uretfærdig despotisk <lb/>
Regjeringshandling.</p>
               <p xml:id="p12">	Da høit agtede Mænd have forsikkret mig om, at Formann er en brav og <lb/>
agtværdig Mand, har jeg ikke villet nægte en af disse at fremsende vedlagte <lb/>
hans underdanigste Skrivelse, hvori han anholder om Deres Majestæts <lb/>
naadige Beskyttelse.</p>
               <p xml:id="p13">	Iøvrigt ville de omtvistede Rettigheder formodentlig om føie Tid <lb/>
bortfalde af sig selv, fordi Formann sandsynlig ikke vil efterlade sig  <lb/>
Livsarvinger og hans Gods, som ikke er Fideicommis, efter hans Død uden  <lb/>
Tvivl vil blive adsplittet. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de Febr. 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. februar 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Votum til Protocollen i Lysekloster-Sagen</hi>.</head>
               <p xml:id="p14">	"Undertegnede, Statholder Løvenskiold, der ikke kan tiltræde det <lb/>
Kongl. Finants Departements eller den Norske Regjerings Pluralitets <lb/>
Indstilling, tillader sig underdanigst følgende Bemærkninger:</p>
               <p xml:id="p15">	Det er in confesso, at Proprietair Formann, som Eier af Lysekloster <lb/>
Gods, har fuldgyldig juridisk Ret til at udøve Fogedmyndigheden og til <lb/>
at beskikke Lensmænd paa bemeldte Gods, at denne Ret <hi rend="underline">for Betaling</hi>  er <lb/>
tilsikkret Godsets Eiere for bestandig ved en af den daværende Konge, <lb/>
paa Statens Vegne, angaaende Godsets Overdragelse fra Kronen til privat <lb/>
Mand indgaaet Contract, at denne Ret har været upaaanket udøvet af  <lb/>
Godsets Eiere i et Tidsrum af henved tvende Secler.</p>
               <p xml:id="p16">	Alle, som om Gjenstanden have yttret sig, ere enige i, at det skulle <lb/>
blive forgjeves at forsøge paa at faae Proprietair Formann ved Dom <lb/>
frakjendt den omhandlede Rettighed, hvorfor da man gaaer ud fra den  <lb/>
Synspunct, at den bør berøves ham, eller i alle Fald hans Efterfølgere, <lb/>
Finants Departementet foreslaaer den hævet ved Lov strax, Regjeringens <lb/>
Pluralitet derimod et Tilkjendegivende til Formann om, at saafremt han <lb/>
godvillig vil fraskrive sig Retten for Godsets efterfølgende Eiere vil <lb/>
Lovforslaget ikke blive fremsat for Storthinget.</p>
               <p xml:id="p17">	Jeg kan ikke tiltræde nogen af disse underdanigste Indstillinger, <lb/>
fordi de formeentlig begge involvere en Uretfærdighed, et voldsomt Brud <lb/>
paa en Statsborgers lovlig erhvervede Rettighed. En Beslutning, som den <lb/>
af Finants Departementet foreslaaede, vilde under en uindskrænket  <lb/>
monarkisk Statsforfatning med Ret kaldes despotisk, og den bliver ikke <lb/>
mindre despotisk, fordi den i et constitutionelt Monarchie iklædes Lovs <lb/>
Form, men ikke desto mindre i Virkeligheden vilde være et Magtsprog. <lb/>
At ville ved en ny Lov berøve privat Mand en Ret, som det erkjendes, at <lb/>
Domstolene ikke efter gjeldende Love <hi rend="underline">kan</hi>  frakjende ham, vilde efter min <lb/>
underdanigste Formening være et aabenbart Misbrug af Lovgivningsmagten, <lb/>
som jeg ikke kan tilraade.</p>
               <p xml:id="p18">	Efterat Regjeringens Pluralitet har erkjendt, at ingen stræng <lb/>
Nødvendighed kræver, at Formanns omhandlede Eiendomsret vorder ham berøvet, <lb/>
ikke det ikke paastaaes, at Statens Tarv i den Grad kræver Opoffrelse af <lb/>
denne Eiendomsret, at Grundlovens 105te § derpaa skulde kunne være  <lb/>
anvendelig, men dette kunde i alle Fald dog kun blive Tilfældet for den <lb/>
Deel deraf, som kan erstattes ved Penge, hvorimod Formann formodentlig <lb/>
sætter større Priis paa den øvrige Deel, paa den af Kronen Godseieren <lb/>
tilsikkrede Herlighed, end paa Penges Værd.</p>
               <p xml:id="p19">	Med denne Anskuelse kan jeg heller ikke finde det humant eller <lb/>
Staten værdigt, at ville benytte den Stærkeres Ret til at aftrue Formann <lb/>
Frasigelsen af Godsets Ret for hans Efterkommere, hvorved Eiendommens <lb/>
Værd vilde blive betydelig forringet, i alle Fald for de hans Efterkommere,  <lb/>
som maatte sætte lige saa megen Priis paa denne Eiendomsret som <lb/>
Formann.</p>
               <p xml:id="p20">	De næst Proprietair Formann i Sagen meest Interesserede, nemlig <lb/>
hans Godses Beboere have ingen Anke ført over Godseierens i henved 2 <lb/>
Sekler udøvede Jurisdictionsret, og jeg er med Regjeringens Pluralitet <lb/>
enig i, at ingen stræng Nødvendighed kræver, at den berøves ham. I <lb/>
modsat Fald kunde dette dog formeentlig kun skee <hi rend="underline">retfærdig</hi>  med  <lb/>
Godseierens Samtykke og mod en ham tilfredsstillende Godtgjørelse, som det <lb/>
neppe vilde være stemmende med Statens Tarv at give.</p>
               <p xml:id="p21">	Jeg har den urokkelige Overbeviisning, at Staten og dens Borgere <lb/>
trives bedst ved ubrødelig Agtelse for Eiendomsretten, et Brud paa denne <lb/>
vil tidlig eller seent medføre meget større Onder end de Ulemper, <lb/>
som derved attraaes hævede.</p>
               <p xml:id="p22">	Paa Grund af Forestaaende tillader jeg mig underdanigst at indstille <lb/>
                  <list xml:id="list23">
                     <label>1o</label>
                     <item>at den Norske Regjerings eller det Kongl. Finants Departements <lb/>
    	Indstilling ikke maa blive naadigst bifaldt;</item>
                     <lb/>
                     <label>2o</label>
                     <item>at ingen Foranstaltning i denne Begivenhed for Tiden bliver at <lb/>
    	iværksætte.</item>
                  </list>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27 Januar 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. februar 1848</supplied>
               </head>
               <opener>Naadigste Konge!</opener>
               <p xml:id="p24">	Med fuld Fortrøstning til min naadigste Konges Retfærdigheds- og <lb/>
Billighedsfølelse vover jeg i dybeste Underdanighed umiddelbart at henvende <lb/>
mig til Deres Majestæt i et for mig særdeles vigtigt Anliggende.</p>
               <p xml:id="p25">	Det er mig bekjendt, at den Kongelige norske Regjering for Deres <lb/>
Majestæt har andraget om, at der maa blive truffet Forføining til at <lb/>
berøve det mig tilhørende Lysekloster Gods i Søndre Bergenhuus Amt den <lb/>
dets Eier tilkommende Fogedmyndighed paa Godset saavelsom dets særskilte <lb/>
Dommerjurisdiction, – Rettigheder, der i umindelige Tider have <lb/>
tilligget Godset, og som, da dette for henved 200 Aar siden gid over til <lb/>
privat Eiendom, tillige overdroges Kjøberen, fra hvilken Tid ogsaa Eierne <lb/>
stedse og uafbrudt, uden nogensomhelst Indsigelse, have udøvet hiin <lb/>
Fogedmyndighed, ligesom Godset har havt dets særegne Dommerjurisdiction.</p>
               <p xml:id="p26">	Den retmæssige Besiddelse af hine nedarvede og ved Kjøb erhvervede <lb/>
Rettigheder gjøres mig vel ikke tvivlsom, og Alle ere enige i, at <lb/>
det her vilde være forgjæves at paakalde Domstolenes Mellemkomst;men <lb/>
man vil, at Staten, der engang har afstaaet dem og derfor modtaget <lb/>
Betaling, nu ved et Magtbud igjen skal tage dem tilbage, hvad enten nu <lb/>
dette skulde skee ved Forslag til Storthinget om Udfærdigelse af en <lb/>
Lov, hvorefter hine Rettigheder strax skulde ophøre, eller paa den Maade, <lb/>
at en Declaration affordres mig, ifølge hvilken jeg skulde renuncere <lb/>
paa samme fra den Tid af, at Godset ophører at være min Eiendom, <lb/>
og uden Krav paa Erstatning. – Ligesom jeg tidligere for vedkommende <lb/>
Overøvrighed har erklæret ikke at kunne indlade mig paa at afgive en <lb/>
saadan Declaration, saaledes er dette fremdeles min faste Beslutning, <lb/>
og jeg kan ikke betragte nogen af de paapegede Fremgangsmaader anderledes <lb/>
end som en Krænkelse af Eiendomsretten, der bliver dobbelt uretfærdig <lb/>
og vilkaarlig naar den øves af Staten mod en enkelt af dens Borgere, <lb/>
uden stræng Nødvendighed, hvilken jeg underdanigst formener her <lb/>
ikke er tilstede.</p>
               <p xml:id="p27">	Idet jeg, saavel med Hensyn hertil, som forøvregt i det Hele, i <lb/>
Underdanighed tillader mig at henvise til en af mig i sin Tid indgiven <lb/>
underdanigst Ansøgning der vil blive Deres Kongelige Majestæt foredraget <lb/>
i Forbindelse med den norske Regjerings Indstilling betræffende <lb/>
denne Sag, og i den levende Overbeviisning, at Deres Majestæt vil <lb/>
haandhave den enkelte Undersaats Rettigheder ligeoverfor Staten, har <lb/>
det ved nærværende underdanigste directe Andragende ikkun været min <lb/>
Hensigt at paakalde min naadigste Konges Beskyttelse i dette for mig <lb/>
vigtige Anliggende. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21de Februar 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>H.H.Formann</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>