<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>139</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 13. april 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 13. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Mine sidste underdanigste Rapporter vare af 9de og 10de denne <lb/>
Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Idag er det min første Pligt underdanigst at meddele Resultatet <lb/>
af mine Underhandlinger med Vedkommende i Anledning af Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling af 6te.</p>
               <p xml:id="p3">	Professor Schweigaard bad mig for Deres Majestæt at fremføre hans <lb/>
underdanigste Taknemmelighed for Deres Majestæts fornyede Beviis paa <lb/>
Naade og Tillid, med Bøn om naadigst Tilgivelse for at han ikke troer <lb/>
at burde antage det naadige Tilbud. Hans Anskuelse om, at han ikke troer <lb/>
sig skikket for den en Statsraad paahvilende Virksomhed, kan jeg  <lb/>
ingenlunde dele og betragter den ene som en Følge af denne udmærkede <lb/>
Mands lige oprigtige som overdrevne Beskedenhed; hvorimod jeg i den <lb/>
Grad deler hans ærligen yttrede Formening om hans store Gavnlighed for <lb/>
Konge og Fædreland paa Storthinget, at jeg der anseer ham for umistelig <lb/>
og uerstattelig.</p>
               <p xml:id="p4">	Biskop Riddervold, med hvem jeg siden Modtagelsen af Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling har havt daglige Samtaler, syntes mig fra første <lb/>
Øieblik ikke utilbøielig til at modtage det naadige Tilbud; men gjorde <lb/>
dog saa mange Vanskeligheder, at min Taalmodighed omsider trættedes, <lb/>
og jeg erklærede mig ikke autoriseret til at overtale eller bede, men <lb/>
begjærte et Ultimatum. Dette bragte Biskoppen mig igaar Aftes saaledes, <lb/>
at han bad mig for Deres Majestæt fremføre sin underdanigste Taknemmelighed <lb/>
for det naadige Tilbud, som han <hi rend="underline">anseer for sin undersaattelige</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Pligt at modtage</hi>. Biskoppen bad mig derhos tilføie et Ønske, som jeg <lb/>
bør ansee som en Betingelse fra hans Side og som jeg paa Deres Majestæts <lb/>
høie Vegne har tilladt mig at indvilge. Han yttrede nemlig det Ønske at <lb/>
maatte fremdeles ansees som henhørende til den geistlige Stand og have <lb/>
sig forbeholdt Adgang til Gjenindtrædelse i geistligt Embede. Han  <lb/>
erklærede det derhos stridende mod hans Følelser som indviet Præst, at <lb/>
omskifte sin geistlige Dragt mod den verdslige med Værge og Sporer, <lb/>
hvorfor han ønsker at maatte vedblive at benytte den geistlige Dragt, <lb/>
som Statsraad. Førstnævnte Ønske synes billigt, Følelsen mod Omskiftning <lb/>
af Uniform respecterer jeg og anseer Opfyldelsen af disse Ønsker <lb/>
saa meget mindre betænkelig, som de i sin Tid under lignende Omstændigheder <lb/>
blev indvilget Biskop Heurlin ved hans Indtrædelse i det svenske <lb/>
Statsraad, – hvorfor jeg vover at paaregne, som jeg underdanigst udbeder <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald hertil.</p>
               <p xml:id="p5">	Saavidt kommet, skulde jeg efter mit eget underdanigste Forslag og <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald dertil, have henvendt mig til Bretteville. <lb/>
Jeg har imidlertid tilladt mig i denne Henseende at udsætte Opfyldelsen <lb/>
af Deres Majestæts naadige Befaling, jeg har vovet at gaae en <lb/>
anden Vei, i den Overbeviisning, at denne er mere stemmende med Deres <lb/>
Majestæts og Rigets Tarv, og at Deres Majestæt under personlig Nærværelse <lb/>
har, naadigt vilde have bifaldt den Anskuelse, hvorefter jeg nu <lb/>
har tilladt mig at handle.</p>
               <p xml:id="p6">	Allerede under min første fortroelige Conference med mine nævnte <lb/>
Colleger, nævnte jeg Sorenskriver Sørenssen som Statsraads Candidat; <lb/>
men de gave Brettebille Fortrin paa Grund af hans udmærkede administrative <lb/>
Dygtighed i flere Retninger, og erkjendende denne gav jeg efter med <lb/>
en vis smertelig Følelse, med Hensyn paa det Sørenssen tidligere gjorte <lb/>
naadige Tilbud. Under mine senere fortroelige Conferencer med Schweigaard <lb/>
og Riddervold have begge paa det bestemteste erklæret sig for Sørenssen, <lb/>
og mine nævnte Colleger have derefter tiltraadt denne Anskuelse. Paa <lb/>
Grund heraf har jeg ikke henvendt mig til Bretteville; men tilladt mig <lb/>
igaar at meddele Sørenssen, at jeg <hi rend="underline">vel ikke af Deres Majestæt er bemyndiget</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">til for Tiden at gjøre ham noget Tilbud</hi>, men at min egen Pligtfølelse <lb/>
opfordrer mig til at spørge ham, om han vil være villig til at <lb/>
modtage Udnævnelse til Statsraad, <hi rend="underline">om det naadigst maatte behage Deres</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Majestæt dertil at kalde ham</hi>.</p>
               <p xml:id="p7">	Sørenssen har idag paa den elskværdigste Maade erklæret mig: at <lb/>
han efter Overveielse under en søvnløs Nat, erkjender sig forpligtet til <lb/>
at opfylde Deres Majestæts naadige Villie og Befaling i denne Begivenhed <lb/>
som vil blive ham givet, hvorefter jeg underdanigst beder Deres Majestæt <lb/>
at ville naadigst udnævne ham, med den fulde Overbeviisning, at <lb/>
hans og Riddervolds Valg, for Tiden er det bedste, som kan gjøres, og <lb/>
at dette Valg af vore 2de meest udmærkede Storthings Notabiliteter <lb/>
og Presidenter, vil gjøre den heldigste Effect paa den bedre Opinion i <lb/>
det hele Land. Herved vil ogsaa det Onde undgaaes foruden Riddervold at <lb/>
bortkalde Bretteville fra Storthinget, hvor han er en udmærket dygtig <lb/>
Representant og Sjælen i den vigtige Budgetcomité, som Riddervold er <lb/>
det i Protocolcomitéen.</p>
               <p xml:id="p8">	Sagens Stilling er saaledes den, at jeg har tilladt mig at udsætte <lb/>
Opfyldelsen af Deres Majestæts naadige Befaling med Hensyn paa Bretteville; <lb/>
at jeg har vovet paa egen Haand att henvende mig til Sørenssen, <lb/>
med den udtrykkelige Bemærkning at jeg ikke dertil er autoriseret og <lb/>
med den Erklæring, fra hans Side, at han vel anseer <hi rend="underline">sig</hi>  men ingenlunde <lb/>
Deres Majestæt bunden. Tidsomstændighederne tillod mig ikke at indhente <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling. Jeg har handlet efter min bedste <lb/>
Overbeviisning og Samvittighed, jeg har troet at handle i Deres  <lb/>
Majestæts Aand. Give Gud, at min Handlemaade maa vinde Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald!</p>
               <p xml:id="p9">	Med Morgenposten afgaaer Regjeringens underdanigste Indstillinger <lb/>
om Afskeed i Naade for Statsraad Holst med 3000 Speciedls. Pension og <lb/>
for Statsraad Schmidt med 2000 Speciedaler. Paa Grund af Statsraad <lb/>
Holst's lange og høist udmærkede Tjeneste 8 Aar Statssecretair, 26 Aar <lb/>
Statsraad, have vi troet at kunne og burde underdanigst indstille ham <lb/>
til at beholde sin fulde Gage som Pension. Jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at vedlægge en Note over hvorledes ved foregaaende lignende Leiligheder <lb/>
har været forholdt.</p>
               <p xml:id="p10">	Paa Grund af Alt forestaaende tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
indstille: <lb/>
                  <list xml:id="list11">
                     <label>1o</label>
                     <item>at det naadigst maa behage Deres Majestæt at forunde Statsraaderne <lb/>
 Holst og Schmidt Afsked i Naade med de for dem underdanigst <lb/>
 foreslaaede Pensioner;</item>
                     <lb/>
                     <label>2o</label>
                     <item>Til samme Tid at udnævne Riddervold og Sørenssen til Statsraader med <lb/>
 naadigst Tilladelse for den førstnævnte til at vedbleve at bære <lb/>
 geistlig Dragt som Statsraad.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p12">	Endelig tillader jeg mig paa Grund af de høist pressante <lb/>
Tidsomstændigheder, underdanigst at anbefale denne vigtige Gjenstand til <lb/>
Deres Majestæts snarest mulige naadige Resolution. <lb/>
Ifølge Statsraad Fleischers Ønske, insinueres foreløbig og forinden den <lb/>
tages under officiel Behandling vedlagte hans underdanigste Ansøgning om <lb/>
Afskeed i Naade. Den er formeentlig foranlediget ved Tidsomstændighederne <lb/>
og in specie ved uforskyldte uforskammede Angreb i offentlige Blade i <lb/>
Anledning af Værnepligtssagen. At en 67-aarig Embedsmand efter en lang <lb/>
Tjenestetid ønsker Hvile og Roe, er ikke at undres over, men ikke desto <lb/>
mindre bør jeg indstændigen underdanigst fraraade for Tiden at opfylde <lb/>
Statsraadens Ønske. Vore Departementer for Forsvarsvæsenet og for Finantserne, <lb/>
paa hvis Bestyrelse Nutidens ydre Begivenheder have den umiddelbareste  <lb/>
Indflydelse, taale mindst nu at miste deres sagkyndige og dygtige  <lb/>
Bestyrere, og jeg erkjender Statsraad Fleischers Sagkundskab og Dygtighed <lb/>
som Chef for Armee Departementet saa udmærket, at hans Afgang vilde  <lb/>
foranledige et under nærværende Omstændigheder uerstatteligt Savn. Om <lb/>
Deres Majestæt deler denne Anskuelse og naadigst vil bemyndige mig til <lb/>
at meddele Statsraad Fleischer den, <hi rend="underline">som Deres Majestæts</hi>, da kjender jeg <lb/>
denne Hædersmands Grundsætninger nok, for at turde paaregne, at han ikke <lb/>
under nærværende Omstændigheder vil unddrage Konge og Fædreneland <lb/>
sin gavnlige og nødvendige Tjeneste, hvormeget han end kan attraae sit <lb/>
Ønskes naadige Opfyldelse.</p>
               <p xml:id="p13">	Storthinget har nylig viist Regjeringen en Tillid, ved at bemyndige <lb/>
den til at optage et foreløbig Laan stort 600,000 Species istedetfor <lb/>
foreslaaede 400,000 Species; men Storthingets Bemyndigelse er Et, Muligheden <lb/>
at skaffe Penge et Andet, hvilket ligger udenfor det høie Storthings Ressort <lb/>
og Myndighed. Af de 4 store Hamburger Handelshuse, med hvilke Finants- <lb/>
Departementet staaer i Forbindelse, og til hvilke det ogsaa i denne <lb/>
Begivenhed har henvendt sig, har til Dato kun Eet svaret og erklæret <lb/>
Umuligheden af at kunne give Credit, hvorefter Finants Departementet vil <lb/>
maatte standse med at afgive Banco Vexler. Denne Omstændighed forvolder <lb/>
Statsraad Vogt og mig stor Bekymring, som vi dog ikke engang har villet <lb/>
meddele vore Colleger, for ikke at foranledige almindelig Uroe. Vi sætte <lb/>
nu vort svage Haab til de andre Huse, men meest til det paatænkte  <lb/>
Statslaan, hvis Iværksættelse imidlertid vil medtage for lang Tid, for at <lb/>
kunne afhjelpe Øieblikkets Trang.</p>
               <p xml:id="p14">	Under disse Omstændigheder er det dobbelt ilde, at vi nu savne 2de <lb/>
udenrigske Poster, vistnok bringe Nutidens Poster kun Ulykker, men deres <lb/>
Udeblivelse kan forvolde end større Ulykker. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13 April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. april 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p xml:id="p15">	Denne Dags Morgen bragte Stockholms Posten mig Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 10de hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p16">	Jeg tillader mig underdanigst at lykønske til den vel overstaaede <lb/>
Statsraadsforandring. Om Deres Majestæt har mødt saa mange Vanskeligheder <lb/>
ved Besættelsen af 8 Statsraads Poster, som jeg for 2, maa jeg <lb/>
end mere beundre den Kraft, hvormed den er bleven gjennemført. Jeg <lb/>
lykønsker af ganske Hjerte til Hans Excellence Stjernelds Gjenindtrædelse, <lb/>
fordi jeg agter ham lige høit som Statsmand og som Diplomat. <lb/>
Uden personlig Bekjendtskab til de øvrige Herrer, tillader jeg mig blot <lb/>
den underdanige Bemærkning, at den hele Sammensætning har en god og <lb/>
klog Farve.</p>
               <p xml:id="p17">	Efter hvad Deres Majestæt nu har fuldbragt i Sverige, bliver den <lb/>
her paatænkte mindre Reform end mere pressant. I øvrigt er jeg overbeviist <lb/>
om, at om Vor Herre Gud Selv vilde overtage et Folks umiddelbare <lb/>
Styrelse, vilde end denne ikke længe kunne tilfredsstille de Mennesker, <lb/>
som kun kunne tilfredsstilles ved egen Styrelse, ved egen Magt og <lb/>
Anseelse.</p>
               <p xml:id="p18">	Medens Stemningen i Storthinget i det Hele, in specie mod <lb/>
Regjeringen, er god, findes der en Fraction, som længe har paatænkt, ikke <lb/>
alene at fordre flere Statsraaders Afgang, men endog at foreslaae deres <lb/>
Efterfølgere med Hr Stabell i Spidsen. De kan henvises til Grundlovens <lb/>
12te § !</p>
               <p xml:id="p19">	At Deres Majestæt vil tage Initiativet for Representationsforandringen <lb/>
er visselig det eneste Middel for at bringe denne vigtige Sag <lb/>
til et heldigt Resultat.</p>
               <p xml:id="p20">	Under Nutidens Constitutionsmanie, forundrer det mig stedse at man <lb/>
søger Mønstre i den nyere Tids Carricaturer af Statsforfatninger, hvis <lb/>
Tilværelse næsten uden Undtagelse har viist sig ephemerisk, istedet <lb/>
for at søge sit Mønster i det store Brittanien, hvis Forfatning har <lb/>
trodset Secler, fordi den bestaaer af 3de Hovedelementer, det monarkiske, <lb/>
det aristokratiske og democratiske, som opretholde Ligevægtea <lb/>
mellem de menneskelige Interesser, – Lidenskaber og Svagheder. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14 April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 13. april 1848</supplied>
               </head>
               <list xml:id="list21">
                  <label>1o</label>
                  <item>Statsraad Treschow erholdt Afskeed i 1825 og blev af Kongen bevilget
    en Pension af 3,000 Speciedaler; Storthinget i 1827 nedsatte den
    imidlertid til 2,000 Speciedl.</item>
                  <lb/>
                  <label>2o</label>
                  <item>Statsraad Collett erholdt Afskeed i 1836 og var af Regjeringen
    indstillet til en Pension af 3,000 Spdl, som Kongen bifaldt og
    Storthinget i 1839 definitivt bevilgede.</item>
                  <lb/>
                  <label>3o</label>
                  <item>Statsraad Diriks erholdt Afskeed i 1836 og var af Regjeringen
    indstillet til en Pension af 2,000 Speciedl. som Kongen forhøiede til
    2,500 Spdl. Da Statsraaden forinden afgik ved Døden, kom denne Pension
                    ikke under Revision.</item>
                  <lb/>
                  <label>4o</label>
                  <item>Statsraad Motzfeldt, som erholdt Afskeed i 1837 var af Regjeringen
    indstillet til 2,000 Spdl., men Kongen bevilgede 2,500 Speciedaler,
    som Storthinget i 1839 lod passere uden Afkortning.</item>
                  <lb/>
                  <label>5o</label>
                  <item>Statsraad Fasting var i 1839 indstillet til en Pension af 2,000
    Speciedaler, som Kongen forhøiede til 2500 Speciedaler, men som
    formedelst hans imidlertid indtrufne Død ikke kom under Storthingets
    Revision.</item>
               </list>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>