<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>137</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 6. april 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 6. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Finants Departementets Foredrag om det tiltænkte Statslaan og <lb/>
Jernbaneanlæg, have vi, siden mit underdanigste sidste havt under <lb/>
Discussion i 2de Statsraads-Sessioner og vil forhaabentlig dermed blive <lb/>
færdig til Afsendelse Løverdag Aften den 8de, da jeg har tænkt at lade <lb/>
Regjeringens underdanigste Indstilling om Gjenstanden befordre ved den <lb/>
retournerende norske Jæger, som jeg i denne Hensigt har tilbageholdt i <lb/>
nogle Dage.</p>
               <p xml:id="p3">	Med Henhold til mit underdanigste Forslag om en partiel <lb/>
Statsraadsomskiftning, troer jeg at burde nøiere meddele Statsraad Stangs  <lb/>
oprindelige Anskuelse om 5 af de nuværende Statsraaders Afgang. Foruden de i <lb/>
min sidste underdanigste Rapport derimod anførte Grunde, indvendte jeg <lb/>
endvidere at formeentlig ingen bydende Nødvendighed for Tiden kræver <lb/>
en saa udstrakt Reform, at den vilde udfordre et upaaregnet særdeles <lb/>
betydeligt Pensionsbeløb, at saamange afgaaende Statsraaders Recrutering <lb/>
af Storthinget vilde berøve dette for mange gode Kræfter, endelig, at <lb/>
den kunde give en maaskee lignende Opinion i Stockholm et mindre <lb/>
behageligt Medhold.</p>
               <p xml:id="p4">	Mine 3 benævnte Colleger forenede sig, efter nøieste Overveielse <lb/>
med mig om, for Tiden at indskrænke os til mit i min sidste underdanigste <lb/>
Rapport fremsatte Forslag og er det for mig tilfredsstillende, at <lb/>
dette i Et og Alt tiltrædes af Professor Schweigaard, med hvem jeg har <lb/>
tilladt mig om denne vigtige Gjenstand at foranledige en fortroelig <lb/>
Conference.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg takker underdanigst for den mig naadigst ved Grev Lewenhaupt <lb/>
naadigst medbeærede interessante Meddelelse af 30te forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p6">	Tidens urolige Dæmon er ogsaa faret en Smule i vore ellers fredelige <lb/>
Studenter, som efterat have erfaret deres Cammeraders store Gjerninger <lb/>
(bragder) i andre Lande, have <hi rend="underline">forenet</hi>  henvendt sig til Statsraad <lb/>
Fleischer om at erholde Vaaben til Øvelse. Statsraaden svarede foreløbig,  <lb/>
at deres Andragende vilde komme under Overveielse, efter modtagen <lb/>
Erklæring af Collegium academicum.</p>
               <p xml:id="p7">	Sidste Søndag vare herværende danske og Skandinaver forsamlede i <lb/>
Frimurerlogen, for ved Sang og Skaaler at ønske Held for de danske Vaaben. <lb/>
Til samme Tid og paa samme Sted sang og drak de herværende Tydskere <lb/>
for "Schleswig-Holstein meerumschlungen". Jeg var beredt paa en <lb/>
dansk Borgerkrigs Udbrud paa norsk Grund, men Alt gik fredelig af. Ikke <lb/>
saa i vor gode Naboestad Drøbak! hvor en ankommende dansk Skipper blev <lb/>
saa forbittret over at see en derliggende Jagt med holsteensk Flag, at <lb/>
han med sit Mandskab strax angreb Holstenerne og efter et blodigt <lb/>
Slagsmaal, tvang disse til at heise det danske Flag. De Danskes Seier skal <lb/>
hovedsagelig være naaet ved Træskoe, som de brugte som Vaaben.</p>
               <p xml:id="p8">	Kongen af Danmarks Stilling synes fortvivlet. At seire mod en meget <lb/>
overlegen Overmagt synes umulig; at komme tilbage uden Slesvig, vil være <lb/>
hans visse Undergang i Danmark. Jeg vilde tilraade Hans Majestæt at ende <lb/>
sit Liv med Hæder i denne Kamp, dog paa Vilkaar, at hans 4 nye Ministre, – <lb/>
Grossereren, Advocaten, Magisteren og Capitainen, som have foranlediget <lb/>
denne Kamp, skulde stride og falde med deres Konge.</p>
               <p xml:id="p9">	Denne danske Borgerkrig medfører 2de andre store Ulykker,  1o at <lb/>
den kan foranledige en europæisk Krig som vilde styrke og forlænge den <lb/>
nye franske Republik;  2o at den, incredibile dictu, har foranlediget <lb/>
Naboekonger til at tage oprøriske Undersaatters Partie mod deres legitime <lb/>
Konge. Den samme Skandal sees nu i Italien! Ogsaa hertil gav det franske <lb/>
Kongedømme i sin Tid i Amerika det første Exempel. Hvem skal da kunne <lb/>
opretholde det monarchiske Princip, naar det saaledes miskjendes og <lb/>
mishandles af Monarker! Jeg udbeder underdanigst Tilgivelse for mit <lb/>
politiske Kandestøberie, hvortil man i denne Tid saa let forledes.</p>
               <p xml:id="p10">	Da jeg forleden Dag ved en Deputation fra den herværende Handelsstand <lb/>
modtog Anmodning om Hjelp, under de med Ødelæggelse truende Tids- <lb/>
Omstændigheder, var jeg glad ved at kunne beroelige med den Forsikkring, <lb/>
at Regjeringen allerede har taget foreløbige Messurer og nu har denne <lb/>
vigtige Gjenstand under Overveielse.</p>
               <p xml:id="p11">	En Storthings Deputation bragte Regjeringen idag nogle Lovforslag <lb/>
og en underdanigst Adresse om 3 Maaneders Prolongation, som underdanigst <lb/>
vil blive indstillet til Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p xml:id="p12">	Saavidt skrevet igaar, havde jeg den Ære i Morges Klokken 8 den <lb/>
7de at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 3die, som til min <lb/>
Glæde stadfæstede min Forventning om, at Alt i Stockholm som her er <lb/>
rolig, medens det Rygte var almindeligt igaar, at Stockholm var i fuldt <lb/>
Oprør. Man synes ikke at kunne eller ville begribe, at vi kan gaae frie, <lb/>
medens det brænder i hele Europa. Herom nærer jeg dog det bedste Haab <lb/>
under Forsynets Beskyttelse, ved en vedvarende klog og kraftig indre  <lb/>
Styrelse og ved at holde os fjern fra al Deeltagelse i fremmede Landes <lb/>
politiske Plager. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te April 1848 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>