<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>136</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 2. april 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 2. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Samme Dags Aften seent havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 27de med naadigst vedlagte Hans Excellence <lb/>
Løwenhjelms interessante Depecher, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p3">	Med Glæde erfarer jeg, at Rolighed og Orden fortfare i Stockholm <lb/>
og det samme er Gud skee Tak Tilfældet her. Imidlertid ere Gemytterne <lb/>
ogsaa her i en vedvarende unaturlig Spænding, som ved hver ankommende <lb/>
udenrigsk Post faaer ny Næring og som kræver min anstrængende Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p4">	Ole Bull er en arrogant Nar; Lieutenant Bonaparte Rosen har længe <lb/>
været halv gal og bliver under sit Ophold i Paris uden Tvivl heel gal.</p>
               <p xml:id="p5">	Finants Departementets Foredrag om Jernbane Anlægget og om de dertil <lb/>
som til flere i min sidste underdanigste Rapport omnævnte Gjenstande <lb/>
nødvendige Statslaan havde vi under Behandling i Statsraad igaar og <lb/>
vil dermed fortfare i et extra Statsraad i morgen. Om denne vigtige Sag <lb/>
skulde kunne blive færdig og expederes til Afsendelse saa betimelig, <lb/>
at Tid vilde kunne vindes ved at sende den ved Coureer, troer jeg at <lb/>
burde vælge denne Befordringsmaade, hvilket jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at bemærke, for at i saa Fald Coureerens Ankomst ikke maa være <lb/>
paafaldende.</p>
               <p xml:id="p6">	Efterat jeg i foregaaende underdanigste Rapporter har tilladt mig <lb/>
den underdanige Bemærkning, at vor til Dato lykkelige Seier over  <lb/>
Folkebevægelser, som i andre Lande have foranlediget større Ulykker og <lb/>
Omvæltninger, bør benyttes med Klogskab, om den skal blive varig byder <lb/>
Pligt mod Deres Majestæt og mit Fædreneland mig derom nærmere underdanigst <lb/>
at yttre mig for Norges Vedkommende.</p>
               <p xml:id="p7">	Den ulykkelige Pariser Begivenhed har sat alle Folkeslag i en <lb/>
unaturlig feberagtig convulsivisk Bevægelse. Overalt, i Republikker som i <lb/>
Monarchier, fremtræde Masserne med Fordringer om Concessioner af <lb/>
Styrelserne og de lade sig ikke længe afspise med Intet. De fordre  <lb/>
idetmindste <hi rend="underline">Noget</hi>, – <hi rend="underline">Noget</hi>  maa gives! En eller anden Concession maa gjøres, <lb/>
om Fred og Roe skal kunne gjenvindes og opretholdes.</p>
               <p xml:id="p8">	De i andre Lande fremsatte Dagens Fordringer paa frie Statsforfatning, <lb/>
uindskrænket Valgfrihed, Pressefrihed, offentlig Rettergang, mundtlig <lb/>
Procedur, Lighed for Domstolene, – har det norske Folk forlængst i <lb/>
fuldeste Maal og en anden almindelig Gjenstand for Nutidens Fordringer <lb/>
Jury-Institution, ere vi desværre paa god Vei til at faae.</p>
               <p xml:id="p9">	Derefter skulde man kunne antage alle rimelige politiske Fordringer <lb/>
i dette Land tilfredsstillede; men Fordringstrangen udgjør just Dagens <lb/>
politiske Sygdom og det syge folk kan kun helbredes ved en eller anden <lb/>
Concession, som Styrelsen <hi rend="underline">maa søge at udfinde</hi>, ligesom Lægen maa give <lb/>
mangen physisk Patient en ligegyldig Medecin, for at tilfredsstille hans <lb/>
Indbildning.</p>
               <p xml:id="p10">	Det synes næsten som man her beklager allerede at være i Besiddelse <lb/>
af de politiske Rettigheder, hvorfor der i fremmede Lande kjæmpes, <lb/>
fordi man derved savner Anledning til nu ved denne gode Leilighed at <lb/>
kunne <hi rend="underline">tilkjæmpe</hi>  sig dem; men derefter levnes dog en Gjenstand for <lb/>
Fordringstrangen, nemlig Regjeringens Medlemmer, med hvilke Pressen uden <lb/>
eller med mindre eller mere Grund, her som overalt bestræber sig for at <lb/>
opvække Utilfredshed.</p>
               <p xml:id="p11">	Det er i denne Anledning og i denne Retning jeg underdanigst vil <lb/>
tilraade at gjøre en eller anden naadigst Concession.</p>
               <p xml:id="p12">	Opinionen, det er den Mening, som forstaaer at gjøre sig gjældende <lb/>
gjennem Pressen, er en Magt, som i den seneste Tid har viist sig  <lb/>
mægtigere end de fleste Styrelser og hvis nylige Seier i Danmark, især <lb/>
viser sin Indflydelse her. For at vise den norske Regjerings Tilbøielighed <lb/>
til at gaae den i Møde, formeente jeg en ny Accquisition for Statsraadet <lb/>
af en populair Storthingsnotabilitet, Biskop Riddervold, for  <lb/>
Øieblikket tilstrækkelig og vilde i denne Hensigt have foreslaaet for <lb/>
Statsraad Holst, der kun for at opfylde Deres Majestæts naadige Ønske, <lb/>
vilde have vedbleven til Høsten, – at udtræde strax, uagtet Kirke <lb/>
Departementet aldrig faaer en dygtigere Chef, Regjeringen et klogere <lb/>
Medlem, uagtet denne Hædersgubbe er den blandt mine Colleger, paa hvem jeg <lb/>
sætter størst Priis.</p>
               <p xml:id="p13">	Medens jeg hos mig selv overveiede denne Gjenstand, indfandt <lb/>
Statsraad Stang sig hos mig og erklærede mig med den ham egne Exaltation <lb/>
Nødvendigheden af under Nutidens overordentlige Omstændigheder at <lb/>
acquerere friskere Kræfter i Regjeringen, – Uundgaaeligheden af <hi rend="underline">en udstrakt</hi>
                  <lb/>
Forandring af Regjerings Personalet, en Anskuelse, som Statsraad Vogt i <lb/>
det væsentlige deelte. En saadan Anskuelse <hi rend="underline">hos Regjeringens egne Medlemmer</hi>, <lb/>
stadfæstede min, om den uundgaaelige Nødvendighed for Regjeringen <lb/>
                  <hi rend="underline">strax</hi>  i denne Retning at iværksætte <hi rend="underline">Noget forinden det foranlediges af</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Andre</hi>; men jeg foretrækker for Tiden en partiel Omskiftning, som ikke <lb/>
har et revolutionairt Udseende, ikke Udseende af Tvang.</p>
               <p xml:id="p14">	Resultatet af mine anstrængende Conferencer om denne vigtige <lb/>
Gjenstand med Statsraaderne Holst, Vogt og Stang, er, at vi underdanigst <lb/>
tilraade og indstændigen bede Deres Majestæt at ville naadigst bifalde, <lb/>
at Holst og Schmidt strax udtræde af Regjeringen, og at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil bemyndige mig til, at tilbyde Schweigaard og Riddervold at <lb/>
indtræde; men om een af de nævnte skulde slaae feil, Borgemester  <lb/>
Bretteville.</p>
               <p xml:id="p15">	Alle 3 ere anseede Storthingsmænd. Deres Majestæt kjender <lb/>
Schweigaards alsidige Dygtighed, men ogsaa hans Utilbøielighed til at <lb/>
indtræde i Regjeringen, som muligen ene skulde kunne overvindes, om Deres <lb/>
Majestæt naadigst vilde bemyndige mig til at fordre hans Indtrædelse som <lb/>
et Offer for Konge og Fædreneland. Jeg tiltroer Riddervold mindre <lb/>
Dygtighed som Departements Chef end som Regjeringsmedlem; men hans Valg <lb/>
vilde i høi Grad tilfredsstille Geistligheden og de forstandige Liberale. <lb/>
Bretteville har en overordentlig administrativ Dygtighed og megen <lb/>
Popularitet.</p>
               <p xml:id="p16">	Naar vi underdanigst foreslaae Statsraad Schmidt til at udgaae saa <lb/>
er det, fordi vi maa erkjende, at han, uagtet en Mand med mange Kundskaber, <lb/>
mangler fornøden Dygtighed, til under de nærværende Forholde at <lb/>
kunne virke med Held i sin nærværende Stilling, hvorfor han blandt alle <lb/>
Regjeringens Medlemmer har Opinionen meest imod sig. Jeg har igaar med <lb/>
muligst Skaansel raadet ham at give Ansøgning om Afskeed, som han høist <lb/>
ugjerne og med Taarer lovede mig og idag har leveret mig, men jeg agter <lb/>
hverken at fremlægge denne eller Statsraad Holsts Afskedsansøgning i <lb/>
Regjeringen, forinden jeg har modtaget Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p xml:id="p17">	Jeg anbefaler denne min underdanigste Fremstilling til Deres <lb/>
Majestæts naadige Overveielse og Beslutning. De Begivenheder, som have <lb/>
fremkaldt den, fremile med Lynets Fart, og de Beslutninger, som skulle <lb/>
standse dem, taale ikke lang Udsættelse.</p>
               <p xml:id="p18">	Under de stedhavte Conferencer laae det i Sagens Natur, at jeg <lb/>
opfordrede min nævnte Colleger til at erklære sig uforbeholdent og uden <lb/>
Hensyn til min Person, om min egen offentlige Stilling. Min Alder og den <lb/>
lange tid (den 10de Juli dette Aar 20 Aar), hvori jeg har havt den <lb/>
Ære (ikke den Lykke!) at beklæde Rigets 2de høieste Embeder, kan <lb/>
i vore Dage være nok, for at opvække Opinionen imod sig, for selv at <lb/>
have mere end nok af Æren.</p>
               <p xml:id="p19">	Mine Colleger formene det gavnligt, at jeg vedbliver i min Stilling; <lb/>
– de bede mig derom.</p>
               <p xml:id="p20">	Fød og opdraget i Lydighed mod min Konge, undergiver jeg mig ogsaa <lb/>
i denne Begivenhed freidig Deres Majestæts naadige Villie. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2 April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>