<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>13</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="section">
            <head type="section" xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">1854</supplied>
            </head>
            <head type="omslag" xml:id="h2">R I G S  S T A T H O L D E R E N S  R A P P O R T E R <lb/>
               <hi rend="underline">1854, 1855, 1856 t. o. m. 2. Juni.</hi>
            </head>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. januar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h4">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p1">	Af min sidste underdanigste Rapport vil Deres Majestæt naadigst <lb/>
have erfaret, at jeg ikke tidligere kunde have den Ære at afgive de <lb/>
i Deres Majestæts naadige Skrivelse af 19de befalede Oplysninger.</p>
                  <p xml:id="p2">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Meddelelse <lb/>
af 2den denne Maaned om Øieblikkets politiske Forholde, som var mig <lb/>
ligesaa uventede som de ere nedslaaende. Jeg formener nemlig at  <lb/>
Fortsættelsen af den udbrudte Krig og dens deraf følgende Omsiggriben, <lb/>
under de nærværende politiske Stillinger er i høi Grad beklagelig og <lb/>
faretruende; beklagelig for den blomstrende industrielle Virksomheds <lb/>
Udvikling, faretruende fordi den kalder de kuede revolutionnaire  <lb/>
Elementer tilbage til nye Virksomhed. Jeg frygter mindre de Ulykker, som <lb/>
en Krig imellem Stater kan medføre end Følgerne af en ny Krig mellem <lb/>
Stater, Regjeringer og infernale revolutionaire Partiemænd og de <lb/>
revolutionaire Masser, som disse ville sætte i ny Bevægelse. Denne Fare <lb/>
truer mere eller mindre alle Stater, den kan for Alle bringe de <lb/>
ulykkeligste Følger, og i Betragtning heraf, haabede jeg at Alle vilde <lb/>
bringe store Offere, for at afværge den, at de nye Anstrængelser <lb/>
i denne Retning vare ærlige og vilde blive kronede med Held. Jeg <lb/>
beklager meget, at mit Haab sandsynlig vil blive skuffet!</p>
                  <p xml:id="p3">	Fra disse politiske Betragtninger, som jeg underdanigst anbefaler <lb/>
til naadig Overbærelse, tillader jeg mig at gaae over til vore Gud <lb/>
skee Lov! smaa norske Anliggender.</p>
                  <p xml:id="p4">	Med Morgenposten afgaaer underdanigst Indstilling om Besættelsen <lb/>
af Generalauditeur Embedet, hvortil Armee Departementet har indstillet <lb/>
Auditeur ved første Brigade, Dahl, – Regjeringen derimod Justitiarius <lb/>
i Agershuus Stiftsoverret, Diriks. Til dette vigtige, det høieste <lb/>
militaire Dommer Embede, udkræves udmærkede juridiske Kundskaber, <lb/>
især i den militaire Ret og en <hi rend="underline">paalidelig</hi>  Characteer. Det erkjendes, <lb/>
at begge de nævnte Mænd have den første Egenskab, maaskee Diriks i noget <lb/>
høiere Grad, paa Grund af, at han har fungeret saavel i militaire <lb/>
som civile Dommer Embeder, og almindelig tillægges Diriks en  <lb/>
paalideligere støere Caracteer end Dahl. Jeg tillader mig underdanigst at <lb/>
yttre, at Diriks formeentlig vil være det bedste Valg.</p>
                  <p xml:id="p5">	Da det uforskammede Morgenblad i denne Anledning beretter, at <lb/>
Statsraad Bloch har debuteret slet, tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
bemærke, at der oftere indtræffer Dissents i Regjeringen om Udnævnelser <lb/>
til Embeder og at General Bloch har debuteret ganske godt som Statsraad.</p>
                  <p xml:id="p6">	Armee-Departementets Chef har ved at foredrage et Avancement i <lb/>
Cavallerie Brigaden indstillet, at en Esquadrons Chef, Ritmester Schyren <lb/>
naadigst maa blive udnævnt til Major i Armeen, hvilket (jeg siger <lb/>
det med Undseelse) har været omdiscutteret i 2de Statsraads-Sessioner.</p>
                  <p xml:id="p7">	Manden er 66 Aar gammel, har tidligere afslaaet at blive Corpschef <lb/>
og har de hæderligste Vidnesbyrd; men jeg har forgjæves kjæmpet <lb/>
for dette uskyldige Avancement. Jeg opnaaede sluttelig, at Ingen vilde <lb/>
erklære saadan Udnævnelse til en høiere Grad i Armeen grundlovstridig, <lb/>
og at Alle bleve enige om, at ville tiltræde Indstillingen, saafremt <lb/>
                     <hi rend="underline">Ingen</hi>  vilde dissentere; men dette kunde ikke bevæge vor haardhjertede <lb/>
geistlige Statsraad. Regjeringens deraf følgende Indstilling <lb/>
mod Armee Departementets, er dog saa svag og mat, at den ikke bør  <lb/>
kunne hindre Deres Majestæt fra naadigst at bifalde den sidstnævnte.</p>
                  <p xml:id="p8">	Jeg takker underdanigst for den mig ved Grev Lewenhaupt naadigst <lb/>
tilsendte interessante Brochure, betræffende Spærring mod Cholera.</p>
                  <p xml:id="p9">	Sluttelig tillader jeg mig underdanigst at tilbagekalde i Deres <lb/>
Majestæts naadige Erindring, mit underdanige Forslag af 19de Mai  <lb/>
forrige Aar om Spærring mod tilkommende Interims-Regjeringer, som ogsaa <lb/>
ere en Landeplage.</p>
                  <p xml:id="p10">	I Dag feires i Stadens og Omegnens Kirker en Takkefest for <lb/>
Choleraplagens Ophør.</p>
                  <p xml:id="p11">	Vi have siden Nyaar faaet en tilstrækkelig Mængde Snee og er Kulden, <lb/>
som hidindtil i Vinter har været meget moderat, i Dag steget til <lb/>
13 à 14 Grader Reaumur. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Januar 1854. </date>
                     </dateline>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute> underdanigst						</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. januar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h6">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p12">	Min sidste underdanigste Rapport af 8de denne Maaned var neppe <lb/>
afgaaet den 9de, før jeg samme Dag havde den Ære at modtage Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 5te, som jeg strax meddeelte Statsraad <lb/>
Erichsen. Denne underrettede mig om, at Søsessionerne langs hele <lb/>
Kysten var begyndt samme Dag den 9de, hvorved de for Fregatten  <lb/>
Desideria og Corvetten Ellida nødvendige 350 Matroser var befalet  <lb/>
udskrevne; at der til Bemanding af Fregatten Freja og Corvetterne  <lb/>
Nordstjernen og Nidaros behøves 600 Matroser foruden 117 Søvante, hvilke <lb/>
Matroser burde udskrives ved de nu paabegyndte Sessioner, hvorom Ordres <lb/>
maatte gives ved <hi rend="underline">den samme Dags Aften den 9de afgaaende Vestre Post</hi>.</p>
                  <p xml:id="p13">	Da Statsraad Erichsen derhos meddeelte mig, at han ikke dristede <lb/>
sig til at iværksætte en saa betydelig Udskrivning uden en i Regjeringen <lb/>
afgivet Beslutning og her, under de overfor forklarede Omstændigheder, <lb/>
intet Øieblik maatte spildes, sammenkaldte jeg strax Regjeringens <lb/>
Medlemmer.</p>
                  <p xml:id="p14">	Meningerne vare som sædvanlig deelte, idet Nogle vilde have <lb/>
Udskrivningen udsat, i Forventning af Deres Majestæts bestemte og  <lb/>
                     <hi rend="underline">formenlige</hi>  Befaling, for at spare Udgifter, som ere en nødvendig Følge af <lb/>
Udskrivningen, da enhver udskreven Matros er berettiget til halv Hyre, <lb/>
fra den Dag, da han er udskrevet, indtil han kommer ombord.</p>
                  <p xml:id="p15">	Under et Par Timers ganske varme Discussioner lykkedes det omsider <lb/>
Statsraad Erichsen og mig, at overbevise de Tvivlende om Nødvendigheden <lb/>
af at udskrive de for de angivne Seilfartøier nødvendige Matroser, <lb/>
ved de nu i Gang værende Søsessioner, om man vil forsikkre sig <lb/>
deres Tilstedeværelse. Derefter afgaves en hertil sigtende  <lb/>
Regjeringsbeslutning, hvorom underdanigst Indberetning til Deres Majestæt vil <lb/>
afgaae med Morgenposten.</p>
                  <p xml:id="p16">	Efter Statsraad Erichsens Sigende haster det ikke med at faae <lb/>
                     <hi rend="underline">officiel Befaling</hi>  om Fregatten Frejas og Corvetterne Nordstjernen og <lb/>
Nidaros's Udrustning, forsaavidt Skibenes Klargjørelse dertil angaaer, <lb/>
saasom de forberedende Anordninger i saa Henseende ogsaa uden officiel <lb/>
Ordre kunne træffes ved Værftet. Derimod vil der til Anskaffelse af <lb/>
Proviant m.m. udfordres mange Penge, som aldeles mangle, og jeg  <lb/>
formoder saaledes, at Deres Majestæt strax ved Storthingets Sammenkomst <lb/>
vil give samme den fornødne Meddelelse. I denne som i andre Henseender, <lb/>
vilde Deres Majestæts høie personlige Nærværelse være lige saa <lb/>
gavnlig <hi rend="underline">som den i modsat Fald</hi>  høielig vil savnes. Den kan ikke erstattes <lb/>
af mig eller af Nogensomhelst.</p>
                  <p xml:id="p17">	Sluttelig beder jeg mig naadigst tilladt at fremføre et Statsraad <lb/>
Erichsens underdanigste Ønske, som alle Regjeringens Medlemmer dele, <lb/>
at det naadigst maatte behage Deres Majestæt, paa Grund af forandrede <lb/>
Omstændigheder, at tilbagekalde Beslutningen om 2de norske <lb/>
Søeofficierers Afsendelse til Constantinopel, da de seneste Begivenheder <lb/>
desværre give Anledning til at troe, at fremmede Flaader kunne indfinde <lb/>
sig i meget nærmere Farvande og der give vore Officierer en lettere <lb/>
og mindre kostbar Adgang til at blive bekjendte med disse.</p>
                  <p xml:id="p18">	Man venter sig ikke noget stort Udbytte af Reisen til Constantinopel, <lb/>
medens den vilde koste flere 1000de Specier, som neppe vilde <lb/>
gjøre noget godt Indtryk paa Storthinget, af hvilket store Summer for <lb/>
Rustningerne ønskes bevilgede. De forenede Flaader kunne ved Officierernes <lb/>
Ankomst maaskee være langt inde i det sorte Hav, hvor Adgangen <lb/>
til den, vil være end vanskeligere. Endelig vilde 2de dygtige  <lb/>
Officierer, som maatte vælges til Reisen, følelig savnes for Betjeningen <lb/>
af vore udrustede Fartøier, hvortil det nødvendige Antal Officierer <lb/>
mangler. Jeg deler saa ganske disse Betænkeligheder, at jeg føler mig <lb/>
forpligtet til underdanigst og indstændigst at foredrage dem for Deres <lb/>
Majestæt. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te Januar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h7">
                  <supplied resp="editor">Christiania 19. januar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h8">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p19">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p20">	Anledningen til, at jeg idag maa tillade mig at besvære Deres <lb/>
Majestæt, er Marine Commandoens store Trang til at vide, hvorledes den <lb/>
maa kunne disponere over Søofficiererne til Tjenstgjøring, i forskjellige <lb/>
Retninger næste Foraar.</p>
                  <p xml:id="p21">	Det er magtpaaliggende for Commandoen at kunne i Tide bestemme, <lb/>
hvilke Officierer der ville behøves til Tjenstgjøring paa de udrustende <lb/>
Krigsskibe og dernæst om de for Statens Dampskibe nødvendige <lb/>
Søofficierer under nærværende Omstændigheder maa som sædvanlig kunne <lb/>
permitteres til denne Tjenstgjøring.</p>
                  <p xml:id="p22">	Statens Dampskibe have stedse havt Premier Lieutenanter til Førere <lb/>
og Second Lieutenanter til Styrmænd, hvilket har givet disse Officierer <lb/>
en gavnlig Beskjæfigtelse, forbunden med en god Fortjeneste og <lb/>
væsentlig bidraget til disse kostbare Dampskibes heldige Fart. Det <lb/>
er saaledes saavel for Statens som Søetatens Tarv høist ønskelig at <lb/>
dette Forhold maa kunne vedvare, men herom maa Beslutning <hi rend="underline">nu</hi>  afgives <lb/>
og <hi rend="underline">kan ikke udsættes</hi>, fordi Indre-Departementets Chef, i Mangel af <lb/>
Sikkerhed for at kunne som sædvanlig faae Søofficierer til Dampskibene, <lb/>
ikke tør udsætte med at engagere Coffardi Capitainer og Styrmænd, <lb/>
som senere neppe vilde kunne findes.</p>
                  <p xml:id="p23">	I Hensigt at kunne i disse Henseender tage de nødvendige <lb/>
Bestemmelser, udbeder Statsraad Erichsen underdanigst, at Deres Majestæt, <lb/>
om ikke strax officielt, saa dog confidentielt gjennem mig, vil foreløbig <lb/>
give ham naadig Meddelelse, om den Norske Søstyrke, som paatænkes <lb/>
udrustet, hvorefter han vil kunne bestemme de dertil behøvende <lb/>
Officierer, og hvorvidt andre maa kunne permitteres til Statens <lb/>
Dampskibe.</p>
                  <p xml:id="p24">	Med Henhold til min sidste underdanige Rapport, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at bemærke, hvad jeg senere har erfaret, at 3 norske <lb/>
Søofficierer for Tiden ere ansatte og tjenstgjørende paa den franske <lb/>
Flaade i det sorte Hav, af hvem vel de væsentligste Oplysninger maa <lb/>
kunne ventes, som attraaedes erhvervede ved andre særlig sendte  <lb/>
Officierer.</p>
                  <p xml:id="p25">	Da vore Politielove forbyde Dands Løverdag, agter jeg ved en Bal <lb/>
Søndag den 22de at feire Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars høie <lb/>
Fødselsdag, hvortil min underdanigste Lykønskning nedlægges. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19de Januar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h9">
                  <supplied resp="editor">Christiania 26. januar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h10">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p26">	Efterat min seneste underdanigste Rapport af 19de denne Maaned <lb/>
var afgaaet, havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af samme Dato.</p>
                  <p xml:id="p27">	Den samme Post bragte mig ved Hans Excellence Statsminister Due <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling "at angive den bedste Maade" at meddele <lb/>
nogle af Storthingets Medlemmer de Aktstykker, der vedkomme Neutralitets <lb/>
Declarationen o.s.v."</p>
                  <p xml:id="p28">	I denne Anledning vil jeg tillade mig underdanigst at meddele, <lb/>
hvorledes jeg, i Mangel af et constitutionelt "hemligt Utskott" har <lb/>
hjulpet mig frem i 2de foregaaende lignende Begivenheder.</p>
                  <p xml:id="p29">	Høistsalig Kongen befalede mig at forelæse<hi rend="underline">for et Udvalg</hi>  af det <lb/>
da forsamlede Storthing Sin uforanderlige Anskuelse om Nødvendigheden <lb/>
af det absolute Veto, i hvilken Hensigt jeg indbød et af mig udseet  <lb/>
Antal Storthingsmedlemmer til et fortroeligt Møde hos mig.</p>
                  <p xml:id="p30">	I Aaret 1848 befalede Deres Majestæt mig at meddele<hi rend="underline">et Udvalg</hi>  af <lb/>
Storthinget Deres Majestæts Anskuelser om Deeltagelse i den danske <lb/>
Krig med dertil hørende visse Aktstykker, i hvilken Anledning jeg  <lb/>
indbød de i min underdanigste Rapport af 28de Mai samme Aar angivne  <lb/>
Storthingsmænd til en fortroelig Conference hos mig.</p>
                  <p xml:id="p31">	I begge disse Tilfælde opnaaedes Hensigten uden at foranledige <lb/>
nogensomhelst Misnøie i Storthinget og jeg formener det rigtigst, at <lb/>
bruge den samme Fremgangsmaade i den nu omhandlende Begivenhed, en <lb/>
Anskuelse, som Regjeringens øvrige Medlemmer dele.</p>
                  <p xml:id="p32">	Støttet paa Erfaring tillader jeg mig saaledes underdanigst at <lb/>
foreslaae, "at Deres Majestæt ved den officielle Meddelelse til  <lb/>
Storthinget af Neutralitets-Declarationen og hvad dermed staaer i  <lb/>
Forbindelse, naadigst vil <hi rend="underline">antyde</hi>  Deres Majestæts Hensigt, fortroeligen at <lb/>
lade meddele de Gjenstanden vedkommende Aktstykker, som ikke egne sig <lb/>
til Offentliggjørelse" og at Deres Majestæt, ved herom at give mig <lb/>
naadig Befaling, lige naadigst vil bemyndige mig til at iværksætte <lb/>
denne Befaling paa bedste Maade efter Omstændighederne, som jeg ikke <lb/>
nu kan forudsee.</p>
                  <p xml:id="p33">	Men Hensyn paa Sagens Behandling i Danmark og den Publicitet, som <lb/>
den allerede har faaet, tillader jeg mig at yttre det underdanige Ønske, <lb/>
at den officielle Meddelelse maa blive givet Storthinget tidligst <lb/>
muligt.</p>
                  <p xml:id="p34">	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
min Søn Ottos naadige Udnævnelse til Assessor i Høiesteret afgaae. <lb/>
Jeg kan i Sandhed sige, at jeg ikke har tilladt mig at yttre et  <lb/>
anbefalende Ord for ham til nogen Vedkommende; men da han nu <hi rend="underline">eenstemmig</hi>
                     <lb/>
er indstillet saavel af Høiesteret som af Regjeringen, tør jeg tillade <lb/>
mig underdanigst at anbefale denne min kjære Søn til Deres Majestæts <lb/>
Naade.</p>
                  <p xml:id="p35">	Da Deres Majestæt i sidste naadige Skrivelse nævner den almindelige <lb/>
Mening i England for Krig, kan jeg ikke tilbageholde den underdanige <lb/>
Bemærkning at jeg vilde beklage, om ogsaa i denne Begivenhed, hvor <lb/>
det gjælder Europas Vee og Vel, Nutidens Presse og saa kaldte almindelige <lb/>
Mening skulde udøve nogen Indflydelse paa Statsmænd og Regjeringer. <lb/>
Disse burde styre Pressen og den almindelige Mening, men det er <lb/>
desværre omvendt og dette bagvendte Forhold er Nutidens største Ulykke.</p>
                  <p xml:id="p36">	En paafaldende Begivenhed i Nutidens Annaler er den nu sluttede <lb/>
holstenske "Stændeversamlungs" Resultat, nemlig en Petition til Deres <lb/>
Konge om at Hans Majestæt vil tilbagetage den absolute Regjeringsform, <lb/>
som den var før 1848. Et nyt Beviis for, hvor hastig Mennesker kunne <lb/>
gaae over fra den ene Yderlighed til den anden.</p>
                  <p xml:id="p37">	Jeg tillader mig at vedlægge en underdanigst Takskrivelse fra <lb/>
Christiania Understøttelses Selskab for den sædvanlige Naadegave af <lb/>
100 Spdl. som Deres Majestæt lader uddele til Christiania Byes Trængende <lb/>
hvert Aars 26de Januar. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26de Januar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h11">
                  <supplied resp="editor">Christiania 2. februar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h12">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p38">	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p39">	Sidste Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme <lb/>
Dag, hvoraf erfares, at Deres Majestæt har befalet de svenske Søeofficierer,  <lb/>
som tjene paa de engelske og franske Flaader i det sorte Hav, <lb/>
i Tilfælde af Fiendtligheder, at forlade de Fartøier, hvor de ere ansatte <lb/>
og at Deres Majestæt agter at give Marine Commandoen den samme <lb/>
Befaling for de norske SøeOfficierer. Posten bragte imidlertid ikke <lb/>
den forventede Befaling; men da den besluttede Foranstaltnings Iværksættelse  <lb/>
under de forhaanden værende politiske Omstændigheder formeentlig  <lb/>
ikke bør udsættes, troede jeg at burde strax underrette Statsraad <lb/>
Erichsen om, hvad Deres Majestæt derom naadigst har meddeelt mig, i <lb/>
hvis Følge han ved sidste Post har givet de norske Officierer den samme <lb/>
Befaling, som de svenske have faaet, hvilket jeg ønsker maa vinde <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p xml:id="p40">	Fiendtlighederne fra de saa kaldte Vestmagters Side mod Rusland <lb/>
begyndte formeentlig fra det Øieblik, da de sendte deres Flaader ind <lb/>
i det sorte Hav, i den høit udtalte Hensigt, at beskytte det tyrkiske <lb/>
Territorium og det tyrkiske Flag, hvorunder Tropper, Vaaben og Ammunition  <lb/>
føres mod Russerne. Naar de derhos yttre det Ønske, at Rusland ikke vil  <lb/>
ansee denne factiske Krigserklæring som casus belli, er det formeentlig at <lb/>
føie Haan til den grove Fornærmelse. Under disse Omstændigheder vilde det  <lb/>
være dobbelt ilde, om svenske eller norske Officierer skulde befindes  <lb/>
tjenstgjørende paa de fiendtlige Flaader. <lb/>
Ladninger af Avanturies skulle være ankomne og underveis fra Amerika <lb/>
og med saadanne Allierede forene sig en europæisk Dronning og en  <lb/>
europæisk Keiser! Jeg beder naadigst tilgivet, at jeg ikke kan tilbageholde <lb/>
min Harme herover.</p>
                  <p xml:id="p41">	Jeg længes naturligviis saare meget efter at erfare, hvorledes <lb/>
Deres Majestæts Neutralitets Erklæring er bleven modtaget i Petersborg <lb/>
og hvorledes Deres Majestæt befaler, at jeg derom skal yttre mig, lige <lb/>
over for de mange urimelige tildeels latterlige Rygter.</p>
                  <p xml:id="p42">	Igaar samledes de ankomne 103 Storthings Representantere i det <lb/>
sædvanlige Locale, hvor, efter Opfordring Provst Harbitz overtog <lb/>
Præsidiet indtil videre, ønskede Storthinget velkommen og erindrede de <lb/>
senest afdøde Storthingsmænd, Falsen, Sørenssen og Foss.</p>
                  <p xml:id="p43">	Dernæst valgtes en Committée bestaaende af 9 Medlemmer, for at <lb/>
granske Representanternes Fuldmagter, som jeg formoder vil medtage <lb/>
denne Uge og haaber jeg at modtage Deres Majestæts Throntale forinden <lb/>
Storthinget udbeder Sessionen aabnet, hvilket ved de 2de sidste  <lb/>
Storthing dog først skeede den 9de og 10de Februar.</p>
                  <p xml:id="p44">	Jeg vover at stole paa, at Deres Majestæt som sædvanlig naadigst <lb/>
vil tillade mig at afbenytte de 2de store Sale i Palaiet, til Samling <lb/>
for Processionen og til Modtagelse af Storthingets Deputation. I <lb/>
Stiftsgaarden levnes kun liden Plads for 150 Middagsgjæster.</p>
                  <p xml:id="p45">	Efterat Foranstaaende var skrevet har jeg havt den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, hvoraf <lb/>
jeg med Bekymring erfarer det Indtryk, som Deres Majestæts Neutralitets <lb/>
Erklæring har gjort i Petersborg; men <hi rend="underline">naar denne er stemmende</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">med Folkeret og Vedtægt</hi>  (og heri maa denne Neutralitet finde sin <lb/>
Hovedstøtte) saa vist som den er stemmende med de forenede Rigers  <lb/>
dyrebareste Interesser og begge Folks Sympathier, saa tør og bør man  <lb/>
freidig stole paa Forsynets mægtige Beskyttelse. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2den Februar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h13">
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. februar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h14">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p46">	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p47">	Som jeg igaar Eftermiddag Klokken 3 1/2 kom ud af et hos mig holdt <lb/>
Statsraad, overbragte Lieutenant Harboe som Coureer mig Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling til Storthingets Aabning med den medfølgende <lb/>
Throntale og Deres Majestæts naadige Skrivelse af 1ste denne Maaned <lb/>
med medfølgende interessante Aktstykker, for hvis naadige Meddelelse <lb/>
jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. Disse interessante  <lb/>
Documenter og sammes alvorlige Overveielse, beskjæftigede mig den øvrige <lb/>
Deel af Gaardagen, og vil jeg i Morgen Formiddag i et hos mig <lb/>
afholdende Statsraad, efter Deres Majestæts naadige Befaling, meddele <lb/>
Regjeringens Medlemmer samme.</p>
                  <p xml:id="p48">	En Deputation af Storthinget vil i Morgen Formiddag anmelde, at <lb/>
dette paa Grundlovmæssig Maade har constitueret sig til Aabning, som <lb/>
jeg da vil bestemme til Onsdag den 8de Klokken 1 Eftermiddag, hvorom <lb/>
jeg forbeholder mig at afgive nærmere underdanigst Rapport ved <lb/>
en samme Dags Aften afsendende Coureer. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te Februar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h15">
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. februar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h16">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p49">	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p50">	Efterat Storthinget i Mandags havde constitueret sig og samme dag <lb/>
ved en Deputation derom havde underrettet mig og den Norske Regjering, <lb/>
besluttede jeg at lade den høitidelige Aabning foregaae idag Klokken <lb/>
1 Eftermiddag. Til den bestemte Tid indfandt jeg mig i Storthinget, <lb/>
hvor jeg oplæste Deres Majestæts naadige Bemyndigelse for mig til at <lb/>
aabne Thingets Forhandlinger og Deres Majestæts vakkre Tale, og  <lb/>
erklærede paa Deres Majestæts høie Vegne Norges 14de ordentlige  <lb/>
Storthing aabnet. Efterat Beretningen om Rigets Tilstand var oplæst og <lb/>
tilligemed Talen overleveret til Storthingets President, Amtmand Aall, <lb/>
udbragte denne et "Gud bevare Kongen" der hjertelig blev gjentaget <lb/>
af Forsamlingen. En Deputation af Storthinget complimenterede derpaa <lb/>
den norske Regjering, der var samlet i det Kongelige Palais. Ordføreren, <lb/>
Professor Schweigaard, fremførte i faae men kjærlige Udtryk <lb/>
Storthingets Beklagelse over ved denne Høitidelige Anledning at maatte <lb/>
savne Deres Majestæts høie Nærværelse, idet han udtalte Storthingets <lb/>
hjertelige Taknemmelighed og dets varme Ønsker for Deres Majestæt. <lb/>
En Middag for samtlige Storthings Representanter samt for de <lb/>
fornemste Autoriteter, til et Antal af 150 Personer, – var derefter <lb/>
arrangeret i Stiftsgaarden, hvorved jeg havde den Ære at udbringe <lb/>
Skaaler for Deres Majestæt, for Storthinget og for de forenede Riger, <lb/>
hvilke besvaredes af Storthingets President med en Skaal for den Norske <lb/>
Regjering.</p>
                  <p xml:id="p51">	Imorgen begynder Storthinget sin Virksomhed, som dog i den første <lb/>
Tid fornemmelig vil være indskrænket til Comité-Arbeider. Saavidt <lb/>
man forud kan skjønne, synes Thingets Sammensætning denne Gang at være <lb/>
heldigere end flere foregaaende Storthing.</p>
                  <p xml:id="p52">	I Tirsdags blev Regjeringen færdig med Behandlingen af Budgettet, <lb/>
som snarest mulig vil blive fremsendt, for underdanigst at forelægges <lb/>
Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p53">	Nærværende underdanigste Rapport expederes med Lieutenant Due <lb/>
som Coureer. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Februar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h17">
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. februar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h18">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p54">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p55">	Regjeringens Medlemmer, hvem jeg, efter Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling, har meddeelt de Deres Majestæts naadige Skrivelse af 1ste <lb/>
denne Maaned vedlagte Aktstykker, har med stor Tilfredsstillelse  <lb/>
erfaret Deres Majestæts Yttringer, saavel i Samtale med den russiske <lb/>
Minister, som i Brev til Keiseren, i Anledning af den russiske Erklæring. <lb/>
Om denne var ubehagelig, saa ere de senere modtagne Erklæringer <lb/>
om den samme Gjenstand fra Wien, Berlin, London, saa meget behageligere, <lb/>
og glæder det mig især, at disse Magter ikke alene erkjende <lb/>
den af Deres Majestæt indtagne neutrale Stilling stemmende med Klogskab, <lb/>
men ogsaa med den europæiske Folkeret.</p>
                  <p xml:id="p56">	Med sidste Post afsendtes Budgetforslaget, hvoraf vil erfares, <lb/>
hvorledes Finantsbestyrelsen har bestræbet sig for at opfylde de mange <lb/>
og overordentlig store Fordringer, som gjøres paa Statscassen. Endog <lb/>
hvad der udfordres til Iværksættelse af Armeens Reorganisation vil <lb/>
kunne præsteres, naar der renonceres paa 22,000 Species, som i andre <lb/>
Retninger ere foreslaaede for Armeen; men som, uagtet ønskelige,  <lb/>
Statsraad Bloch erkjender at maatte staae tilbage for hiin høist vigtige <lb/>
Gjenstand.</p>
                  <p xml:id="p57">	I denne Begivenhed har den heldige Indflydelse af Armee-Departementets <lb/>
Forening med Commandoen tilfulde viist sig. Uden denne Forening <lb/>
vilde Armeens Reorganisationsplan neppe være bleven tiltraadt af <lb/>
Regjeringen; men Statsraad Bloch forsvarede sin Indstilling med saa  <lb/>
megen Sagkundskab og Maadehold, at han overvandt alle Fordomme. Paa <lb/>
den anden Side vilde General Bloch neppe have erkjendt Nødvendigheden <lb/>
af at frafalde andre Fordringer, om han ikke havde været Medlem af <lb/>
Regjeringen.</p>
                  <p xml:id="p58">	For mig er det en stor Tilfredsstillelse at see, hvorledes man, <lb/>
efter moderne Reformer, kommer tilbage til det Gamle, til vore gamle <lb/>
Regimenter, med deres gamle Navne. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te Februar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h19">
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. februar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h20">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p59">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p60">	I et den 13de afholdt overordentligt Statsraad indfandt en <lb/>
Storthings Deputation, hvis Ordfører var Biskop v. d. Lippe, sig, for <lb/>
at overbringe en underdanigst Adresse til Deres Majestæt, hvori <lb/>
Storthinget bevidner sin Deeltagelse i de i den Kongelige Familie senest <lb/>
indtrufne sørgelige og glædelige Begivenheder og fremfører sine <lb/>
underdanige Ønsker for Deres Majestæt og det Kongelige Huus.</p>
                  <p xml:id="p61">	Da denne Adresse, dateret den 11te, overbragtes den 13de, efter <lb/>
Postens Afgang, troede jeg, med Hensyn paa dens Indhold, at burde <lb/>
befordre den ved en Coureer, som afgik herfra den 13de om Aftenen.</p>
                  <p xml:id="p62">	Den 12te modtog jeg Deres Majestæts naadige Skrivelse af 9de <lb/>
og en Statsraads-Protocol af 8de, i hvis Følge jeg har indbuden et <lb/>
Udvalg af Storthinget, bestaaende af 12 Thingmænd, til et fortroeligt <lb/>
Møde hos mig i Morgen Aften. Det har ikke været muligt at beramme  <lb/>
dette Møde tidligere, fordi jeg til Oversættelse af de mangfoldige  <lb/>
Aktstykker kun tør bruge een Mand, nemlig Kammerherre Holst, som uagtet <lb/>
al anvendt Fliid, først dermed kan blive færdig i Morgen Formiddag. <lb/>
Den 13de meddeelte jeg Regjeringens Medlemmer hvad Deres Majestæt <lb/>
har befalet, og medens jeg samme Dags Aften var beskjæftiget med at <lb/>
ordne de mange Aktstykker, modtog jeg ved Coureer Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 10de, som jeg pligtskyldigst vil tage til Følge.</p>
                  <p xml:id="p63">	Jeg beklager, at Harbitz ved Sygdom forhindres fra at fungere <lb/>
som Storthingets Præsident. Vice Præsidenten, Amtmand Aall, fungerer <lb/>
i hans Sted og med ham har jeg idag havt en forberedende Samtale, for <lb/>
det fortroelige Møde i Morgen Aften.</p>
                  <p xml:id="p64">	I Statsraadet i Gaar havde vi Spørgsmaalet om Penge Bevilgning <lb/>
til Udrustningerne under Behandling. Jeg var glad ved, at Deres Majestæt  <lb/>
i naadig Skrivelse til mig af 9de har overladt til Regjeringen, at yttre  <lb/>
sig alternativt om strax at begjære 500,000 Specier eller at begynde med  <lb/>
300,000 Specier. Jeg stemmer for den mindre Sum, 1o fordi den forskrækker  <lb/>
mindre end den større; 2o fordi her for de første 3 Maaneder ikke vil  <lb/>
behøves mere; og 3o fordi den mindre Sum, m<hi rend="underline">en ikke den større</hi>, vil kunne  <lb/>
tilveiebringes, uden at forvanske det møisommelig opgjorte Budget og uden <lb/>
strax at inddrage Capitaler, som private Næringsveie ikke uden Savn <lb/>
og Ødelæggelse kan undvære. Denne Mening vil i alle Fald vinde  <lb/>
Pluralitet i Statsraadet den 18de og en hermed stemmende underdanigst <lb/>
Indstilling afgaae med Posten den 20de.</p>
                  <p xml:id="p65">	Om det til i Morgen Aften hos mig berammede fortroelige Møde <lb/>
forbeholder jeg mig, at afgive min underdanige Indberetning snarest <lb/>
mulig.</p>
                  <p xml:id="p66">	Gud forlade de Souverainer og Statsmænd, som frækt afbryde den <lb/>
Fred og det Velvære, som Forsynet havde forundt Europa! </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16de Februar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h21">
                  <supplied resp="editor">Christiania 19. februar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h22">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p67">	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p68">	Den 17de havde jeg indbuden til et fortroeligt Møde hos mig et <lb/>
Udvalg af Storthinget, bestaaende af 12 Thingmænd, hvorover den  <lb/>
Fortegnelse underdanigst vedlægges.</p>
                  <p xml:id="p69">	Jeg har ved Valget af disse Mænd tilsidesat ethvert Partiehensyn <lb/>
og ene havt for Øie at vælge Mænd med Indflydelse i Storthinget og <lb/>
som det maatte være ønskeligere at have med end imod. Jeg beklager, <lb/>
at Sygdom forhindrede Provst Harbitz fra at deeltage i Mødet, som  <lb/>
medtog 4 Timer, fra Klokken 6 til Klokken 10 Aften.</p>
                  <p xml:id="p70">	Efterat have oplæst Deres Majestæts naadige Befaling til mig om <lb/>
Sammenkaldelse af dette fortroelige Udvalg, svarende mod det hemmelige <lb/>
Utskott i Sverige, gjorde jeg opmærksom paa, at medens dettes Medlemmer <lb/>
ved Eed ere forpligtede til Taushed, vilde jeg ansee mine Landsmænds <lb/>
Løfte herom lige bindende, overbeviist om, at den moralske Forpligtelse <lb/>
vil være dem lige saa hellig, som den juridiske, og jeg har <lb/>
al Grund til at ansee mig forvisset herom.</p>
                  <p xml:id="p71">	Efter dernæst at have meddeelt alle af Deres Majestæt befalede <lb/>
Aktstykker, Neutralitets-Erklæringen, de Punkter, som Deres Majestæt <lb/>
har tilladt fortroelig at meddele Storthingets øvrige Medlemmer,  <lb/>
efterat have givet forønskede Oplysninger og forberedet paa en Kongelig <lb/>
Proposition om Pengebevilgning til de foreløbige Udrustninger, sluttede <lb/>
jeg med at lade oplæse det hemmelige Utskotts Henvendelse til <lb/>
Deres Majestæt, med mit Ønske, om at modtage noget lignende af mit <lb/>
hemmelige Udvalg.</p>
                  <p xml:id="p72">	Jeg erkjender, at dettes Stilling er forskjellig fra det hemmelige <lb/>
Utskotts, forsaavidt at dette er en constitutionel Institution, <lb/>
med en constitutionel Bemyndigelse, <hi rend="underline">hiint ikke</hi>; men jeg har hos mit <lb/>
Udvalg mødt det samme Sindelag som i Utskottet, den samme Anerkjendelse <lb/>
af Deres Majestæts ædle og vise Kongelige Færd, og Udvalgets foreløbige <lb/>
Meddelelse i Gaar til mig ved 3 Deputerede, giver mig Vished <lb/>
for, at det vil behandle Gjenstanden i Storthinget med Discretion <lb/>
(Granlagenhet) og Klogskab.</p>
                  <p xml:id="p73">	Erindrende den gamle Erfaring, "at uden Mad og Drikke er Helten <lb/>
ingen Ting", sluttede jeg Mødet med en Aften-Beværtning og vi skildtes <lb/>
gjensidig tilfredse.</p>
                  <p xml:id="p74">	Jeg ønsker, at min Behandlingsmaade maa vinde Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald, saa sandt som jeg i denne Hensigt har anvendt min <lb/>
bedste Villie, min ivrige Bestræbelse.</p>
                  <p xml:id="p75">	Fra den Synspunkt, som jeg i min sidste underdanigste Rapport <lb/>
yttrede om den Sum, som nu bør begjæres bevilget, var det mig særdeles <lb/>
kjært, af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 13de, at erfare <lb/>
Deres Majestæts samme Anskuelse. Uden denne Tilkjendegivelse af Deres <lb/>
Majestæts Villie, vilde Sagen have mødt Dissents i Statsraadet, idet <lb/>
nogle af dets Medlemmer vilde have stemt for strax at begjære 500,000 <lb/>
Specier. Deres Majestæts tilkjendegivne <hi rend="underline">bestemte naadige Villie</hi>  har <lb/>
bortfjernet denne Dissents og den imorgen afgaaende eenstemmige  <lb/>
underdanigste Indstilling gaaer ud paa <hi rend="underline">nu</hi>  at indskrænke Begjæringen til de <lb/>
af Deres Majestæt bestemte 300,000 Spd om hvis beredvillige Bevilgelse <lb/>
jeg ikke nærer Tvivl.</p>
                  <p xml:id="p76">	Finants Departementets Chef, Statsraad Bretteville, har behandlet <lb/>
denne vigtige Sag, med den ham egne Dygtighed og Conduite, hvorom <lb/>
den af ham forfattede Indstilling vidner. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19 Februar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h23">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. februar 1854</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h24">
                     <hi rend="underline">Fortegnelse</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="p77">over de Storthings Medlemmer, der deeltoge i det hos Hs. Excellence <lb/>
Statholderen afholdte fortroelige Møde, – Fredag den 17de Februar <lb/>
1854 Kl. 6 Eftermiddag. </p>
                  <p xml:id="p78">
                     <hi rend="underline"> </hi>
                  </p>
                  <list xml:id="list79">
                     <item>  Amtmand Aall</item>
                     <item>	Toldcasserer Lange</item>
                     <item>	Professor Schweigaard</item>
                     <item>	Høiesterets Assessor Motzfeldt</item>
                     <item>	Stiftamtmand Schydtz</item>
                     <item>	Biskop v. d. Lippe</item>
                     <item>	Bankadministrator Stabell</item>
                     <item>	Gaardbruger Valstad</item>
                     <item>	Byfoged Christensen</item>
                     <item>	Bank Directeur Jenssen</item>
                     <item>	Lensmand Ueland</item>
                     <item>	Capitaine Lieutenant Hagerup.</item>
                  </list>
                  <p xml:id="p80">
                     <hi rend="underline"> </hi>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h25">
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. februar 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h26">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p81">	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p82">	Med Henhold til denne, har jeg den Ære underdanigst at indberette, <lb/>
at den 20de indfandt sig hos mig en Deputation af det Udvalg af <lb/>
Storthinget, som den 17de var samlet hos mig, bestaaende af Amtmand <lb/>
Aall, Stiftamtmand Schydtz og Capitaine Lieutenant Hagerup og gav mig <lb/>
paa Udvalgets Vegne en ganske tilfredsstillende mundtlig Erklæring i <lb/>
Anledning af mine fortroelige Meddelelser den 17de. Jeg takkede dem <lb/>
herfor, men tilføiede, at en skriftlig Erklæring, underskrevet af <lb/>
alle Udvalgets Medlemmer, som jeg maatte kunne tilstille Deres Majestæt, <lb/>
vilde være mig mere fyldestgjørende; Scripta manent.</p>
                  <p xml:id="p83">	I Anledning heraf har jeg modtaget Udvalgets Hosfølgende skriftlige <lb/>
Erklæring, som jeg tør haabe vil befindes fyldestgjørende.</p>
                  <p xml:id="p84">	Det ligger i den skrøbelige menneskelige Natur, at de af mig <lb/>
Tilkaldte Storthingsmænd (inclusive Hrr Stabell, Christensen, Ueland) <lb/>
føele sig smigrede ved den dem viiste Tillid, og ere godt stemte,  <lb/>
medens andre ere misundelige. Denne Misundelse har søgt at gjøre sig <lb/>
gjældende under Sagens Behandling inden Storthingets lukkede Døre; men <lb/>
de dygtige Mænd, som jeg havde valgt, have vidst at overvinde denne <lb/>
Opposition.</p>
                  <p xml:id="p85">	Da jeg nu ikke mere har Brug for de mig i denne Begivenhed <lb/>
anbetroede mange Aktstykker, som jeg ugjerne vil have liggende her, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at forespørge, om jeg maa tilintetgjøre <lb/>
disse, eller om de befales remitterede til Stockholm og i saa Fald <lb/>
til hvem?</p>
                  <p xml:id="p86">	Statsraad Erichsen længes meget efter at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Befalinger betræffende de tiltænkte Rustninger, hvis <lb/>
snarlige Erholdelse i flere Henseender er ønskelig. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23de Februar 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h27">
                  <supplied resp="editor">Christiania 2. mars 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h28">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p87">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p88">	Jeg har havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 21de forrige Maaned og takker underdanigst for de mig medbeærede <lb/>
naadige interessante Meddelelser, hvoraf jeg deels har givet Deel, <lb/>
deels beholder for mig selv, Alt efter Deres Maejstæts naadige Befaling.</p>
                  <p xml:id="p89">	Deres Majestæt kunde med Føie have svaret den russiske Minister, <lb/>
som Frelseren svarede Fristeren; men jeg troer, at Deres Majestæt valgte <lb/>
ikke alene en ærlig, men ogsaa en klog Udvei. Det glæder mig inderlig, <lb/>
at Underhandlingerne med Rusland have antaget en venligere Form. <lb/>
Krigslykken er usikker og foranderlig og for Deres Majestæt tør jeg <lb/>
ærlig tilstaae, at en maadelig russisk Seier over den overmodige <lb/>
krigslystne John Bull, vilde være tilfredsstillende for mine Følelser. <lb/>
Jeg vil vel neppe faae denne Tilfredsstillelse; men umulig er det dog <lb/>
ikke!</p>
                  <p xml:id="p90">	Europa burde aldrig glemme, hvad det skylder Keiser Nicolaus; <lb/>
men Europa er meget glemsom. Jeg vil dog ikke troe, at Keiseren af <lb/>
Østerige og Kongen af Preussen nogensinde kunne glemme, at de 1848 <lb/>
skyldte Keiseren deres Redning, og da maa jeg beklage deres nu iværende <lb/>
piinlige Stilling. I denne Henseende har Deres Majestæt ikke <lb/>
paadraget Sig nogen Forpligtelse, thi Deres Majestæt reddede Selv 1848 <lb/>
Sig og Sine Riger.</p>
                  <p xml:id="p91">	Jeg kan dog ikke erkjende, at det er de politiske og religieuse <lb/>
Principer, som Keiseren og Deres Majestæt saa standhaftig have forsvaret, <lb/>
der have foranlediget den nærværende Strid. Jeg indbilder mig <lb/>
tvertimod, at Striden maatte kunne have været undgaaet, uden Skade <lb/>
for disse Principer; men at disse, ved den nu truende Krig, kunne blive <lb/>
udsatte for stor Fare. Jeg gjentager: Gud forlade de Souverainer <lb/>
og Statsmænd, som have brudt den Fred, det Velvære, som Forsynet havde <lb/>
forundt Europa!</p>
                  <p xml:id="p92">	En den 25de forrige Maaned til Drøbak ankommet engelsk Orlogs <lb/>
Kutter, har sat vor liden Krogvinkelstad i Bevægelse.</p>
                  <p xml:id="p93">	Orlogskutteren "Hekla" ankrede udenfor Skudvidde nedenfor Kaholmen <lb/>
og medførte endeel Officierer, Skippere (Sailing Masters) og Lodse, <lb/>
for, som det sagdes, at undersøge Farvandet i de norske, svenske <lb/>
og danske Havne, som maatte kunne byde de dybgaaende engelske Orlogsskibe <lb/>
et Tilflugtsted. En 12 Stykker af de ommeldte engelske Passagerer <lb/>
indfandt sig den 26de her, og strax udbredte sig det Rygte, at <lb/>
de vare komne, for at foretage Lodning og Opmaaling i Christianias <lb/>
Havn. I denne Anledning paalagde jeg Politiemesteren at holde Øie <lb/>
med Englænderne, om de gjorde noget Skridt i den ommeldte Retning, at <lb/>
forklare dem, at det er lovstridig, men om hans Forestilling ikke <lb/>
blev agtet, at arrestere, hvorom jeg mundtlig underrettede den engelske <lb/>
Generalconsul, med det Ønske, at han vilde afværge Ubehageligheder. <lb/>
Englænderne foretog sig imidlertid ikke andet her, end at kjøbe <lb/>
endeel Karter hvormed de den 27de retournerede til deres Skib, som <lb/>
den 28de forlod Drøbak.</p>
                  <p xml:id="p94">	Jeg beklager, at nogle af mine Landsmænd ved denne Leilighed <lb/>
viiste en mindre god Takt. Englænderne vare neppe ankomne, før en <lb/>
norsk Deputation, bestaaende af Smaahandlende, nogle obscure  <lb/>
Storthingsmænd med Professor Munch og Hr Daa (ellers dødelige Fiender) <lb/>
i Spidsen, indfandt sig hos dem, for at indbyde dem til et saakaldt <lb/>
Festmaaltid; men Englænderne frabad sig høflig den paatrængende  <lb/>
Gjæstfrihed, erklærende sig for private Reisende, af hvem ingen offentlig <lb/>
Demonstration kunde modtages.</p>
                  <p xml:id="p95">	Kaholmens Befæstning er paa det nærmeste færdig, forsynet med <lb/>
Skyts af svært Caliber; men uden Amunition og uden Besætning. Jeg  <lb/>
henstiller underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil befale, at  <lb/>
Befæstningen uden Ophold skal fuldføres og blive forsynet med Ammunition <lb/>
og Garnison, samt lade give de nødvendige Forholdsorder for  <lb/>
Commandanterne paa Kaholmen og Horten, fra det Øieblik da disse Punkter <lb/>
skulle ansees lukkede for fremmede Orlogsfartøier ifølge Neutralitets <lb/>
Erklæringen.</p>
                  <p xml:id="p96">	Naar jeg som oftest bliver spurgt, om det norske Flag uden Fare <lb/>
kan besøge Østersøen, in specie russiske Havne, svarer jeg: at uden <lb/>
at kunne garantere, mindre assurere, kjender jeg for Tiden ingen Fare. <lb/>
Dette Spørgsmaal er af megen Vigtighed for den norske Skibsfart og <lb/>
Sildexport til Foraaret og saare ønskelig at vide dem betrygget.</p>
                  <p xml:id="p97">	Jeg kan ikke tilbageholde den Bemærkning, at jeg er saare ængstelig <lb/>
for Gottland, som jeg antager frister alle Parter lige meget. <lb/>
Jeg anseer denne Øes uopholdelige Forsvarsstand høist paatrængende, <lb/>
hvorimod jeg underdanigst formener, at det haster mindre med at  <lb/>
mobilisere vor lille norske Armee, for ikke i Utide at udtømme vore svage <lb/>
Penge Ressourcer. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2den Marts 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h29">
                  <supplied resp="editor">Christiania 2. mars 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h30">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p98">	Ved Siden af en anden min underdanigste Rapport af Dags Dato, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at indberette, at den Coureer, som   <lb/>
overbragte Deres Majestæts naadige Proposition til Storthinget om <lb/>
Bevilgelsen af 300,000 Species, ankom betimelig i Overgaar Eftermiddag. <lb/>
Jeg forberedede confidentielt Storthingets Præsident herpaa samme <lb/>
Dags Aften og fremlagde Propositionen i Gaar i Statsraadet, hvorefter <lb/>
den uopholdelig af Statsraad Riddervold blev overbragt til Storthinget, <lb/>
som var samlet, for at modtage den.</p>
                  <p xml:id="p99">	Igaar Aftes sildig underrettede Præsidenten mig om, at <lb/>
Storthinget havde udnævnt en Committe af 15 Medlemmer, for at gjøre  <lb/>
Indstilling i Anledning af Propositionen at deriblandt var 10 Medlemmer <lb/>
af mit hemmelige Udvalg og at de 5 tilkomne ere K. Motzfeldt, Pastor <lb/>
Bergh, Daa, Sagfører Sverdrup, og Bonden Baggerud. Han androg derhos <lb/>
om, at disse 5 nye Medlemmer, for at faae det samme Overblik over Sagen, <lb/>
som de 10 Andre havde faaet i mit hemmelige Møde, maatte blive <lb/>
bekjendte med de Aktstykker, som vare blevne disse meddeelte, i hvilken <lb/>
Hensigt han udbad sig Aktstykkerne confidentielt udlaante.</p>
                  <p xml:id="p100">	Jeg svarede, at jeg ingenlunde hertil var berettiget, men at <lb/>
jeg vilde være villig til at vise de af Storthinget i denne Committée <lb/>
indvalgte 5 nye Medlemmer den samme Fortroelighed, som jeg tidligere <lb/>
havde viist de 10 andre.</p>
                  <p xml:id="p101">	Med Hensyn paa Personerne var dette mig mindre end behagelig, <lb/>
men jeg troede ikke at burde afslaae Begjæringen, deels fordi den, om <lb/>
end maaskee foranlediget af Forfængelighed og Nysgjærrighed, efter <lb/>
Omstændighederne maatte erkjendes beføiet, og deels, fordi jeg maatte <lb/>
befrygte, at mit Afslag vilde foranledige en ugunstig Indflydelse paa <lb/>
Sagens Behandling i Storthinget.</p>
                  <p xml:id="p102">	Jeg modtog saaledes de 5 nye Medlemmer tilligemed de 10 ældre <lb/>
(som indfandt sig <hi rend="underline">ubudne</hi>) i Dag Morges og lod, efterat have taget <lb/>
deres Løfte om ubrødelig Taushed, for dem oplæse de Aktstykker, som <lb/>
jeg ansaae hensigtsmæssig, for at gjøre dem bekjendte med Sagens Stilling. <lb/>
De slugte Meddelelserne med Begjærlighed og syntes tilfredsstillede.</p>
                  <p xml:id="p103">	Maatte ogsaa denne min Beslutning vinde Deres Majestæts naadige <lb/>
Bifald! saa vil jeg deri finde Erstatning for den ikke liden  <lb/>
Ubehagelighed, som en fornyet Underhandling med tildeels mindre behagelige <lb/>
Personer har forvoldt mig.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2den Marts 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h31">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. mars 1854</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h32">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p xml:id="p104">	Strax efterat have forladt mig i Gaar Formiddag, afholdt <lb/>
Committéen et Møde, og blev allerede samme Dags Eftermiddag enig om sin <lb/>
Indstilling, der er aldeles overeensstemmende med Deres Majestæts <lb/>
Proposition.</p>
                  <p xml:id="p105">	I Haab om med Posten idag at kunne meddele Deres Majestæt <lb/>
Storthingets Beslutning, behandles Sagen i dette Øieblik i et til Klokken <lb/>
9 Formiddag berammet Møde, hvis ikke tvivlsomme Udfald jeg nedenfor <lb/>
skal give mig den Ære at meddele.</p>
                  <p xml:id="p106">	I dette Øieblik modtager jeg Storthingets saalydende eenstemmige <lb/>
    					Beslutning:</p>
                  <quote>"Til Bestridelse af Udgifter, som Hans Majestæt Kongen paa <lb/>
Grund af de nærværende politiske Forviklinger i Europa og til  <lb/>
Opretholdelse af de forenede Rigers Neutralitet under samme maatte <lb/>
finde uomgjængelig fornødne, bevilges 300,000 Spdl."</quote>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3die Marts 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h33">
                  <supplied resp="editor">Christiania 5. mars 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h34">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p107">	Efterat jeg ved sidste Post har besværet Deres Majestæt med <lb/>
2de underdanige Rapporter, af 2den og en Ditto af 3die denne Maaned, <lb/>
er jeg undseelig over atter i Dag at fornye dette Besvær.</p>
                  <p xml:id="p108">	Anledningen hertil er et Andragende af IndreDepartementets Chef, <lb/>
Statsraad Stang, efter Overlæg med mig, til Hs. Excellence  <lb/>
Udenrigsministeren, betræffende den Trafik, som siden ældgammel Tid finder <lb/>
Sted imellem Finmarkens Kystbeboere og russiske Undersaatter i  <lb/>
Gouvernementet Archangel og som har funden Beskyttelse ved vor Lovgivning.</p>
                  <p xml:id="p109">	Denne Trafik bestaaer i, at russiske Bønder fra Districterne <lb/>
omkring det hvide Hav, i deres egne smaa Fartøier, kalded "Lodjer", <lb/>
bringe deres Producter, hovedsagelig bestaaende i Ruugmeel, i Fisketiden <lb/>
til Finmarken, og omtuske disse mod Fisk, som Russerne selv <lb/>
salte og føre tilbage. Denne simple Tusk Handel er som Handels Gjenstand <lb/>
vist nok meget ubetydelig; men af saa stor Betydenhed for Finmarkens <lb/>
fattige Kystbeboere, at deres Existence beroer paa deres uforstyrrede  <lb/>
Vedligeholdelse, da den byder dem det eneste Middel til at <lb/>
kunne afsætte deres Fisk mod Vederlag i Livets Nødvendigheds Artikler: <lb/>
Korn og Meel.</p>
                  <p xml:id="p110">	Fra denne Synspunkt turde de Krigførende Magter ville betragte <lb/>
det som en christelig Humanitetssag, at lade denne Tuskhandel være <lb/>
uforstyrret, og det er i denne Retning man underdanigst vover at udbede <lb/>
Deres Majestæts naadige Intervention hos de krigførende Magters <lb/>
Regjeringer.</p>
                  <p xml:id="p111">	Regjeringens officielle underdanigste Indberetning om Storthingets <lb/>
Bifald til den foreslaaede Pengebevilgning, vil afgaae med Morgenposten. <lb/>
Denne Bevilgning er clausuleret "til <hi rend="underline">uomgjængelig nødvendige</hi>
                     <lb/>
Udgifter til Neutralitetens Opretholdelse".</p>
                  <p xml:id="p112">	Denne samme Anskuelse har Deres Majestæt meddeelt det hemmelige <lb/>
Utskott, og jeg har derfor ogsaa yttret den for det norske hemmelige <lb/>
Udvalg.</p>
                  <p xml:id="p113">	Derefter er det dobbelt nødvendigt, at Udgifterne for Udrustningerne <lb/>
indskrænkes meest muligt, til de <hi rend="underline">uomgjængelig nødvendige</hi>.</p>
                  <p xml:id="p114">	Det var med Hensyn herpaa, at jeg i min sidste underdanigste <lb/>
Rapport tillod mig den underdanige Bemærkning, at det formeentlig <lb/>
haster mindre, med at mobilisere vor lille norske Armee, som vilde <lb/>
kræve Summer, hvorimod den nu begjærte og bevilgede Sum maatte ansees <lb/>
som en Draabe i Havet. Blot at gjøre 3,000 Mand <hi rend="underline">marschfærdige</hi>, vil <lb/>
efter Statsraad Blochs Sigende, koste 150,000 Species!</p>
                  <p xml:id="p115">	Den eneste Fare, mod hvilken den mobile norske Armee skulde <lb/>
bruges, kan jeg kun tænke mig fra Rusland; men det vil forhaabentlig <lb/>
stride mod Keiserens Interesse at forøge sine Fienders Antal, som er <lb/>
stort nok. Jeg formener derfor, at man bør udsætte med at anvende <lb/>
store Summer til Armeens Equipering, indtil de ydre Forholde maatte <lb/>
vise det mere nødvendigt end Øieblikkets Omstændigheder nu synes at <lb/>
fordre.</p>
                  <p xml:id="p116">	For Tiden har Deres Majestæts Færd og Holdning Folkets hele <lb/>
Sympathie; men den kunde svækkes, tabes, om Udgifter gjordes tidligere <lb/>
end nødvendig, hvis Hensigtsmæssighed og Nødvendighed ikke kunde <lb/>
erkjendes.</p>
                  <p xml:id="p117">	Det ligger mig paa Hjertet, paa Samvittigheden, at fremføre <lb/>
disse underdanige Bemærkninger, som jeg tør haabe naadigst modtagne, <lb/>
da Deres Majestæt siden en lang Aarrække kjender det trofast <lb/>
hengivne Hjerte, hvorfra de have sit Udspring. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 5te Marts 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h35">
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. mars 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h36">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p118">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 5te denne Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
6te, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p xml:id="p119">	Med megen Bekymring har jeg erfaret Hans Kongelige Høihed <lb/>
Arvprindsens Sygdom og ønsker til Gud, at Dagens Post maa bringe bedre <lb/>
Efterretninger. I Haab herom, har jeg indbuden til en Bal den 14de, <lb/>
for at feire Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag, hvortil jeg <lb/>
tillader mig at nedlægge min underdanige og hjertelige Lykønskning.</p>
                  <p xml:id="p120">	Med Morgenposten vil Regjeringnes underdanigste Indstilling om <lb/>
følgende Avancement i Marinen afgaae: Til Contre-Admiral, Commandeur <lb/>
Capitaine Hesselberg; til Commandeur Capitaine Capitaine Klinck; til <lb/>
Capitaine Capitaine Lieutenant Hagerup.</p>
                  <p xml:id="p121">	Ved sidste Avancement bifaldt Deres Majestæt ikke en lignende <lb/>
underdanigst Indstilling for Capitaine Klinck, som derved fik en  <lb/>
formeentlig vel fortjent for sig og Cammerader gavnlig Advarsel og Straf, <lb/>
for en mindre tactmæssig Conduite; men herved formenes Hensigten  <lb/>
opnaaet, Brøden afsonet, og jeg tillader mig nu underdanigst at udbede <lb/>
Deres Majestæts Naade for Capitaine Klinck.</p>
                  <p xml:id="p122">	Under denne Indstillings Circulation blandt Regjeringens Medlemmer, <lb/>
foreslog Statsraad Bloch, at man, ved at indstille Hesselberg <lb/>
til Contre-Admiral, tillige vilde underdanigst indstille til Deres <lb/>
Majestæt, naadigst at udnævne Statsraad Erichsen til samme Værdighed <lb/>
foran Hesselberg, – hvori alle Statsraader vare enige undtagen  <lb/>
Statsraad Vogt, ikke fordi han har noget mod Erichsen, men fordi han ikke <lb/>
har Begreb om militaire Forholde og saaledes ikke kan indsee det Upassende <lb/>
i, at en Officier i en inferieur Grad fører den høieste Commando. <lb/>
Jeg erklærede mig med de øvrige enig i Statsraad Blochs Forslag, <lb/>
om det kunde blive indstillet <hi rend="underline">uden Dissents</hi>; men da Statsraad Vogt <lb/>
ikke vilde frafalde denne, fraraadede jeg den paatænkte Indstilling, <lb/>
fordi jeg holder mig overbeviist om, at Deres Majestæt uden denne, <lb/>
naadigst vil ved denne Leilighed udnævne Statsraad Erichsen til Contre- <lb/>
Admiral foran Hesselberg. Jeg formener det bedre, at Deres Majestæt <lb/>
afgiver naadigst Resolution herom af egen Drift, end efter en Regjerings- <lb/>
Indstilling med Dissents.</p>
                  <p xml:id="p123">	Vinteren har alt for tidlig forladt os, thi vi tiltrænge endnu <lb/>
høielig Snee og formodentlig kommer Vinteren tilbage, naar vi ønske <lb/>
Foraar. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te Marts 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h37">
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. mars 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h38">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p124">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p125">	Den 16de modtog vi det sørgelige Budskab om det haarde Slag, <lb/>
som har rammet Deres Majestæt, det Kongelige Huus, de forenede Riger, <lb/>
ja enhver Deres Majestæts tro Undersaat, thi ogsaa i denne sørgelige <lb/>
Begivenhed dele disse Deres Majestæts Sorg som deres egen. Jeg vil i <lb/>
denne Henseende ikke staae tilbage for Nogen og kan ikke tilbageholde <lb/>
Forsikkringen om min egen dybe Hjertesorg. Gud trøste Deres Majestæter  <lb/>
og den Kongelige Familie!</p>
                  <p xml:id="p126">	Natten til den 16de angrebes jeg af Steensmerter, som tiltoge <lb/>
indtil den 19de, da jeg efter ubeskrivelige Lidelser, for den Gang, <lb/>
Gud være lovet! blev befriet fra Sygdommen. En lignende Attaque udholdt <lb/>
jeg forrige Aar den 27de Marts.</p>
                  <p xml:id="p127">	Aftenen seent den 19de havde jeg den Ære og Lykke at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 16de, hvorfor jeg underdanigst <lb/>
takker. Den christelige Hengivenhed hvormed Deres Majestæt ogsaa bærer <lb/>
den sidste Sorg, rører mig ubeskrivelig, men beroliger og trøster <lb/>
mig derhos; thi Gud den Almægtige vil lønne det christelige Sind og <lb/>
vil endnu forunde os Medsørgende senere at glæde os med Deres Majestæts <lb/>
og den bortkaldte spæde Fyrstes høie Forældre. Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse opfyldte mig med Taknemmelighed og Vemod, men var <lb/>
mig derhos ved sit christelige Sind høist opbyggelig.</p>
                  <p xml:id="p128">	Den russiske Keisers Erkjendelse af Deres Majestæts Neutralitets <lb/>
Erklæring og Maaden, hvorpaa den omsider er givet, glæder mig <lb/>
ubeskrivelig.</p>
                  <p xml:id="p129">	Deres Majestæt valgte et lykkeligt Moment til at give Rigsdag <lb/>
og Storthing denne behagelige Meddelelse.</p>
                  <p xml:id="p130">	Om Hans Keiserlige Majestæt kunde læse min underdanigste Rapport <lb/>
til Deres Majestæt af 2den denne Maaned, vilde Hans Majestæt <lb/>
erfare, at ikke alle Deres Majestæts Undersaatter ere fiendtlig stemte <lb/>
mod ham. Avispressen, der som oftest ledes af Dumhed og Ondskab, <lb/>
kan være ligesaa uforskammet mod vor egen elskede Konge, som mod  <lb/>
fremmede Souverainer. Derpaa giver en Artikel i Morgenbladet No 79, om <lb/>
de paatænkte Avancements i Marinen, et nyt Beviis. Om Deres Majestæt <lb/>
havde handlet efter denne Artikel vilde man have sagt: "det er tydelig <lb/>
at Kongen ikke vil unde nogen norsk Officier Admiralsgraden, uagtet <lb/>
Han har den dertil bevilgede Gage til Disposition, at Kongen aldrig <lb/>
vil see det norske Admiralsflag vaie, at Kongen aldrig vil lade <lb/>
nogen norsk Officier blive Escadre Chef. Nu lyder det omvendt; men <lb/>
naar man har taget sine Beslutninger efter saa moden Overveielse som <lb/>
Deres Majestæt, bør de være urokkelige og med Foragt tilbagevise  <lb/>
uforskammede Angreb. Jeg erindrer, at Fyrst Metternich engang sagde <lb/>
mig: "Gegen Zeitungsschreiber und anderes Ungeziefer hab' ich meine <lb/>
Elephantenhaut", og i Sandhed den kan behøves.</p>
                  <p xml:id="p131">	Jeg kan, som Deres Majestæt, vanskelig forstaae, at det skal <lb/>
kunne koste 150,000 Speciedaler, at gjøre 3,000 Mand marschfærdige; <lb/>
men Statsraad Bloch har sagt og gjentaget det, hvilket bragte mig til <lb/>
at studse. Jeg har nu, efter Deres Majestæts naadige Befaling, givet <lb/>
ham Anledning til at forklare sig nøiere for Deres Majestæt, som i <lb/>
alle Fald kan give Anledning til interessante og gavnlige Oplysninger.</p>
                  <p xml:id="p132">	Statsraad Stang har i længere Tid lidt af en nerveus Svækkelse, <lb/>
uden Tvivl Følge af Overanstrængelse, som har gjort det vanskeligt <lb/>
for ham, men nu omsider umuligt at pleie sine Forretninger.  <lb/>
Regjeringen har derfor været nødsaget til i Gaar at bevilge Statsraad <lb/>
Stang 2 Maaneders Tjenstledighed, imidlertid at overdrage Indre  <lb/>
Departementets Bestyrelse til Statsraad Bretteville og at constituere  <lb/>
Byfoged Thrap til som Statsraad at bestyre Finants Departementet,  <lb/>
hvorom underdanigst Rapport til Deres Majestæt vil afgaae med  <lb/>
Morgenposten. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23de Marts 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h39">
                  <supplied resp="editor">Christiania 26. mars 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h40">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p133">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p134">	Jeg tillader mig herved underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa en med Morgen Posten herfra afgaaende  <lb/>
underdanigst Indstilling om Avancement i Artillerie Brigaden i Anledning <lb/>
af Generaladjutant Kroghs Afsked.</p>
                  <p xml:id="p135">	Det er, saavidt mig bekjendt, første Gang, at Deres Majestæts <lb/>
Statsraad eenstemmig har erklæret sig imod de militaire Autoriteters <lb/>
Indstilling om et militairt Avancement, og jeg erindrer aldrig, saa <lb/>
megen Anledning dertil, som i denne Begivenhed.</p>
                  <p xml:id="p136">	Artillerie Brigadens Chef, Generalmajor Meydell har indstillet <lb/>
Oberstlieutenant Rehbinder til Chef for den her garnisonerende Artillerie <lb/>
Bataillon, og Oberstlieutenant Collin til Chef for den Throndhjemske <lb/>
Artillerie Bataillon, hvilket tiltrædes af Alle, – hvorimod <lb/>
vi ikke kunne tiltræde hans Indstilling om at udnævne Major Fleischer <lb/>
til Chef for den Frederiksstadske 3die Artillerie Bataillon, <hi rend="underline">med</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Forbigaaelse af de ældre Batterie Chefer, Capitainerne Scheel og Fischer</hi>.</p>
                  <p xml:id="p137">	Om General Meydell havde motiveret denne Forbigaaelse ved den <lb/>
hans Anskuelse, at han anseer Fleischer <hi rend="underline">dygtigere</hi>  end Scheel og Fischer, <lb/>
vilde vi kunne have respecteret denne hans militaire Bedømmelse; <lb/>
men vi kunne ikke underskrive hans Fordømmelse over de 2de sidstnævnte <lb/>
Officierer, som vi tvertimod maa ansee vilkaarlig og uretfærdig. <lb/>
Begge ere af Deres Majestæts Regjering og den store Almeenhed kjendte <lb/>
som værdige og dygtige Officierer, som General Meydell ikke ved et <lb/>
Magtsprog kan gjøre udygtige. Deres Majestæt har for ikke længe siden <lb/>
givet Capitaine Scheel en offentlig naadig Anerkjendelse af hans <lb/>
Fortjeneste for Artillerie-Vaabenet og efterat General Meydell selv har <lb/>
foreslaaet Capitaine Fischer til at være Medlem af den vigtige  <lb/>
Commission, som undersøger og bedømmer de Thraneske Agitationer, er det <lb/>
visselig paafaldende, at han nu vil fraskrive ham almindelige Aandsevner.</p>
                  <p xml:id="p138">	For at have en sikker Støttepunkt for mig selv, har jeg fortroeligen <lb/>
udbedet mig General Wedels og Generaladjutant Kroghs sagkyndige <lb/>
Formening, og begge erklære Capitainerne Scheel og Fischer dygtige og  <lb/>
fuldt qvalificerede til at være Bataillons Chefer, og deres Forbigaaelse <lb/>
maatte da opvække en velgrundet ubehagelig Sensation.</p>
                  <p xml:id="p139">	Under disse Omstændigheder føler jeg mig forpligtet til underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt, at ville naadigst bifalde Regjeringens <lb/>
underdanigste Indstilling om at udnævne Capitaine Scheel til  <lb/>
Oberstlieutenant og Chef for 3die Artillerie Bataillon.</p>
                  <p xml:id="p140">	General Meydells totale Blindhed vil snart gjøre hans Afgang <lb/>
nødvendig og da vil det uden Tvivl vise sig, at der med god Grund <lb/>
gjøres andre Fordringer paa en Brigadechef end paa en Bataillonschef; <lb/>
thi sandt er det gamle Ordsprog: "Tel qui brille en second rang s'éclipse <lb/>
au premier." Jeg vilde have mindre Betænkelighed ved at forbigaae <lb/>
Mænd som Scheel og Fischer til Brigadechef end til Bataillonchef, <lb/>
hvortil de efter alle Sagkyndiges Dom, undtagen General Meydells, – <lb/>
ansees fuldkommen qvalificerede. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26 Marts 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h41">
                  <supplied resp="editor">Christiania 2. april 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h42">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p141">	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p142">	Den gjennem Armee Commandoen givne Instruction til Commandanterne <lb/>
i de Fæstninger, til hvis Havne, ifølge Neutralitets Erklæringen, <lb/>
de krigførende Magters Krigsskibe skulle have uhindret Adgang, har <lb/>
foranlediget en Uro i Storthinget, som jeg finder mig forpligtet til <lb/>
underdanigst at andrage for Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p143">	Man finder nemlig den Bestemmelse i Instructionen, hvorefter <lb/>
Commandanterne ikke maa tilstede flere end 4 fremmede Krigsskibe paa <lb/>
een Tid Adgang til Havnen, saa afvigende fra Deres Majestæts af de <lb/>
fremmede Magters anerkjendte Neutralitets-Erklæring, hvorefter saadan <lb/>
Adgang er indrømmet uden nogensomhelst Indskrænkning af Skibsantal, <lb/>
– at den lettelig kan og sandsynlig vil foranledige alvorlige Conflicter, <lb/>
der kunde forstyrre den af Deres Majestæt for de forenede Riger <lb/>
viselig bestemte og høit paaskjønnede neutrale Stilling.</p>
                  <p xml:id="p144">	Det vare mig naadigst tilladt, ved et Exempel at oplyse denne <lb/>
Anskuelse. En fremmed Escadre, bestaaende af 12 Krigsskibe, søger <lb/>
Christiansands Havn. Dens Chef advares af Lodserne om, at kun 4 Skibe <lb/>
kunne tilstedes Adgang til Havnen; men denne, – støttende sig til den <lb/>
af Hans Majestæts Regjering anerkjendte Neutralitets Erklæring, anseer <lb/>
sig berettiget til at indløbe i Havnen med sine 12 Skibe, hvilket <lb/>
Commandanten ifølge sin Instruction maa afværge ved skarpe Skud, <lb/>
som den fremmede Chef gjengjælder og – Conflicten er der! Neutraliteten  <lb/>
er brudt! ikke af den fremmede Escadre Chef, men af den norske <lb/>
Commandant, som handler efter en militair Befaling, der ikke har Hjemmel <lb/>
i Deres Majestæts Neutralitets Erklæring.</p>
                  <p xml:id="p145">	Jeg tillader mig underdanigst uforbeholden at yttre, at Deres <lb/>
Majestæts Norske Regjering deler Anskuelsen om de fordærvelige Følger, <lb/>
som den omnævnte Bestemmelse kan foranledige, om den ikke er bleven <lb/>
anerkjendt af vedkommende fremmede Magter og deres Escadrechefer derom <lb/>
instruerede; men den har troet at kunne antage dette, og har derved <lb/>
føelt sig beroliget. Dette er ikke Tilfældet i Storthinget, hvori <lb/>
der har været Tale om, i en underdanigst Adresse, at bede Deres Majestæt <lb/>
om at bortfjerne den Neutraliteten formeentlig truende Fare, – <lb/>
og igaar gjorde Lehnsmand Ueland i Storthinget, inden lukkede Døre, <lb/>
Forslag om, med Hjemmel af Grundlovens § 75 litr. h, at kalde begge <lb/>
militaire Høistbefalende for Storthingets Skranke, for at affordre <lb/>
dem Oplysninger; men Præsidenten Harbitz standsede den tilsigtede <lb/>
Discussion som han udsatte til imorgen. Jeg tør haabe at Uelands <lb/>
Proposition ikke vil vinde Pluralitet, saa meget mindre, som man ikke er <lb/>
uvidende om, at jeg idag i denne Begivenhed henvender mig til Deres <lb/>
Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p146">	Regjeringen har hidindtil ingen Anledning til i denne Begivenhed <lb/>
at henvende sig til Deres Majestæt; men det er efter dens Ønske, <lb/>
at jeg underdanigst udbeder Deres Majestæts naadige Instruction om, <lb/>
hvorledes vi maa kunne berolige Storthinget og derved afværge forargelige <lb/>
Optrin.</p>
                  <p xml:id="p147">	Al Tvivl og Uro vil naturligviis bortfalde, om den Commandanterne <lb/>
givne Instruction er bleven meddeelt de Magter, som have anerkjendt  <lb/>
Deres Majestæts Neutralitet, af disse anerkjendt og deres <lb/>
Escadrechefer overeenstemmende hermed instruerede.</p>
                  <p xml:id="p148">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge min Læge, Professor <lb/>
Holst's Forsvar for Fængselssystemet i Celler, i Anledning af dets <lb/>
Ophævelse i Frankrige, just nu, da vi have begyndt dermed.</p>
                  <p xml:id="p149">	Statsraad Motzfeldt er den 1ste dennes, efter flere Aars <lb/>
Svagelighed, afgaaet ved Døden i sit 77de Aar. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2den April 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h43">
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. april 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h44">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p150">	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p151">	Den deri ommeldte Discussion i Storthinget, i Anledning af den <lb/>
Fæstnings Commandanterne given Instruction, fandt Sted inden lukkede <lb/>
Døre den 3die; den var lang og hæftig, og endte med, at det med 54 <lb/>
mod 52 Stemmer besluttedes, at udsætte at tage nogen endelig Beslutning <lb/>
til Onsdag den 19de, i Forventning af, at den af mig den 2den <lb/>
underdanigst udbedede Oplysning til den Tid vil være indløben.</p>
                  <p xml:id="p152">	Den ringe Pluralitet, som bevirkede Sagens<hi rend="underline">Udsættelse</hi>, viser <lb/>
hvor varmt man tager sig denne Sag nær i Storthinget.</p>
                  <p xml:id="p153">	  Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Nummer af Bladet <lb/>
"Krydseren", som indeholder en sandfærdig Beretning om Sagens Behandling <lb/>
i Storthinget. Det viser derhos, hvorledes vor infernale Presse <lb/>
benytter enhver Anledning til at opægge og vildlede den almindelige <lb/>
Mening, og hvor vidt en Gjenstand, som behandles hemmelig for 107 <lb/>
Mennesker, kan holdes hemmelig.</p>
                  <p xml:id="p154">	Det er ikke sandt, at Præsidenten Harbitz har henvendt sig til <lb/>
flere Regjeringens Medlemmer; men <hi rend="underline">han benyttede en Leilighed</hi>  til at <lb/>
henvende sig til Statsraad Erichsen, hvorom denne underrettede mig og <lb/>
hvem jeg derefter bad sige Harbitz, at jeg vilde indhente nærmere  <lb/>
Oplysning.</p>
                  <p xml:id="p155">	Jeg antager, at det i Krydseren ommeldte, enten dumme eller <lb/>
ondskabsfulde, Rygte om, at Ordren til Commandanterne skal være givet i <lb/>
Ruslands Interesse, er Hovedanledningen til Storthingets lidenskabelige <lb/>
Iver; thi Antipathien mod Rusland er her lige saa stærk som i <lb/>
det øvrige Europa.</p>
                  <p xml:id="p156">	I Nummer 77 Hamburger Correspondent læses fra Christiania: at <lb/>
Rusland kun har bifaldt Neutraliteten, under Betingelse af, at den <lb/>
paaankede Ordre blev givet til Commandanterne. Dette troes fuldt og <lb/>
fast, og sætter ondt Blod.</p>
                  <p xml:id="p157">	Jeg længes ivrig efter en betimelig, for Storthinget <lb/>
tilfredsstillende Oplysning i denne ubehagelige Begivenhed, som truer med at <lb/>
forstyrre det hidindtil bestaaende gode Forhold, som jeg saa omhyggelig <lb/>
har søgt at vedligeholde.</p>
                  <p xml:id="p158">	En Storthings Deputation indfandt sig i Gaar i Statsraadet for <lb/>
at afgive underdanigst Ansøgning om Prolongation til July Maaneds  <lb/>
Udgang, som vil blive Deres Majestæt underdanigst forelagt.</p>
                  <p xml:id="p159">	Statsraad Stang har underdanigst ansøgt sin Tjenstledighed <lb/>
forlænget til Juny Maaneds Udgang og derhos ansøgte om naadigst <lb/>
Tilladelse til en Udenlands Reise over Berlin og Hamburg til Paris, som  <lb/>
Regjeringen har tilladt sig at indvilge, da Reisen ikke uden Skade for <lb/>
hans svage Helbred kunde udsættes. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te April 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h45">
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. april 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h46">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p160">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p161">	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste Indstilling i <lb/>
Anledning af Storthingets Prolongations Ansøgning afgaae. Vi vogte <lb/>
os vel for at anbefale Prolongationen <hi rend="underline">til nogen bestemt Tid</hi>, men kun <lb/>
saa længe som Deres Majestæt <hi rend="underline">kan finde det tjenligt</hi>; som jeg indstændig <lb/>
beder naadigst bifaldt. Naar Storthinget har været samlet i 3 Maaneder, <lb/>
bør Kongens Ret til dets Opløsning forblive uindskrænket. Dette <lb/>
er stemmende med Grundlovens Bogstav, Aand og Statens Tarv, og derfor <lb/>
bør dette Kongelige Prærogativ ikke indskrænkes.</p>
                  <p xml:id="p162">	En skrækkelig Ulykke har rammet Skiens Bye. Under en Storm, som <lb/>
vi i den senere Tid daglig have, udbrød Ild den 5te, som ødelagde de <lb/>
Byen omgivende Forstæder, næsten alle ved Byen liggende Saugbrug og <lb/>
Søboder, det er Magazinhuse med deri værende Forraad af Korn og andre <lb/>
Varer, – et stort paa Stabelen staaende næsten færdigt Skib, med mere.</p>
                  <p xml:id="p163">	De nedbrændte Huse vare assurerede for 80,000 Speciedaler, og <lb/>
man anslaaer de af Ilden fortærede Varer til 100,000 Species.</p>
                  <p xml:id="p164">	Vor infame Avis Presse lever nu af den meget omtalte og omskrevne <lb/>
beklagelige Ordre til Commandanterne, om ikke at tilstede flere <lb/>
end 4 Skibe Adgang til befæstede Havne. Morgenbladet for idag  <lb/>
(Professor Munch) gjør i denne Anledning Regjeringen de skamløseste  <lb/>
Beskyldninger og gjentager, at Ordren allene er givet for at føie  <lb/>
Rusland og for at bevirke denne Magts Anerkjendelse af Neutraliteten. <lb/>
Det er piinlig for mig at maatte være en taus Tilskuer til dette <lb/>
afskyelige Uvæsen, i Mangel af Oplysning om Sagens rette Sammenhang. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de April 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h47">
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. april 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h48">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p165">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p166">	Jeg har udsat at bevidne min underdanige Erkjendtlighed for Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 8de, indtil jeg kunde meddele hvorledes <lb/>
Storthinget, som bebudet, vilde behandle den deri ommeldte Sag <lb/>
ved første Sammenkomst efter Paaskeferierne.</p>
                  <p xml:id="p167">	Imidlertid var den sidste Ordre til Commandanterne af 8de denne <lb/>
Maaned indløben til Armeecommandoen, hvorved den første af 6te <lb/>
Marts tilbagekaldtes og haabede man at den hele Misforstaaelse i  <lb/>
Storthinget vilde blive hævet ved en underhaands Meddelelse af begge  <lb/>
disse Documenter, hvoraf i denne Hensigt Copier underhaanden gaves  <lb/>
Præsidenten Harbitz. Denne spurgte i Gaar, da Storthinget havde sit første <lb/>
Møde efter Paaske, om han maatte lade Documenterne trykke og om deres <lb/>
Meddelelse maatte ansees officiel.</p>
                  <p xml:id="p168">	Til første Spørgsmaal svaredes Ja, da jeg om Documenterne havde <lb/>
været mine, selv vilde have ladet dem trykke, til det andet, at de <lb/>
som verificerede maatte ansees paalidelige; men at Regjeringen ikke <lb/>
kan give <hi rend="underline">officiel</hi>  Meddelelse af Deres Majestæts Befalinger til Commandoen, <lb/>
som efter Grundlovens 28de § ikke foredrages i Statsraadet og <lb/>
efter dens 75de § litra f Storthinget ikke er berettiget til at forlange <lb/>
sig forelagte.</p>
                  <p xml:id="p169">	I denne Anledning discuteredes i Storthinget hele Gaar Formiddag <lb/>
inden lukkede Døre, hvorefter jeg modtog en Skrivelse, hvoraf Copie <lb/>
underdanigst vedlægges, som jeg vil forelægge i næstafholdende <lb/>
Statsraad.</p>
                  <p xml:id="p170">	Man veed virkelig ikke om man skal lee eller græde over en <lb/>
Folkerepræsentations saa barnagtige Færd!</p>
                  <p xml:id="p171">	Den 18de førte Statsraad Erichsen Storthingspersonalet til Horten <lb/>
i Dampcorvetten Nidaros, som i den Hensigt var kommet herop og <lb/>
samme Aften bragte det tilbage. Efterat have beseet Etablissementet, <lb/>
indtog Selskabet Middag paa Admiralskibet Desideria og udbragtes  <lb/>
Skaaler og Hurraraab for Deres Majestæt, Statsraad Erichsen og <hi rend="underline">Admiral</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Hesselberg</hi>, som, i dette lykkelige Champagneøieblik blev taget til <lb/>
Naade. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20de April 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdänigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h49">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. april 1854</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h50">	Copie</head>
                  <opener>Fra  <lb/>
Storthingets Præsidentskab</opener>
                  <p xml:id="p172">	I et idag inden lukkede Døre afholdt Møde har Storthinget fattet <lb/>
følgende Beslutning: <lb/>
                     <quote>"Regjeringen anmodes om at meddele Storthinget Oplysning om, <lb/>
 hvorvidt der maatte være gjort nogen Indskrænkning i den ved <lb/>
 Neutralitetserklæringen givne Adgang for fremmede Krigsskibe til at <lb/>
 løbe ind i norske Havne."</quote>
hvilket Præsidentskabet herved giver sig den Ære at meddele.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19de April 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>G. P. Harbitz</persName>
                        <lb/>
    					f.T. Præsident <lb/>
                        <persName>E. Saxlund</persName>
                        <lb/>
    							 f.T. Secretair <lb/>
                     </signed>
                     <lb/>
Til <lb/>
Den Norske Regjering </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h51">
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. april 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h52">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p173">	Efter min sidste underdanigste Rapport af 20de har jeg havt <lb/>
den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 17de. Det <lb/>
Indtryk som Storthingets Færd i Anledning af Commandants-Instructionen <lb/>
har gjort paa Deres Majestæt, bedrøver mig ubeskrivelig; men forundrer  <lb/>
mig ikke, thi det er bittert i en Begivenhed hvori Deres Majestæt <lb/>
med største Føie har Krav paa Paaskjønnelse og Taknemmelighed <lb/>
at møde Uskjønsomhed og Miskjendelse. Jeg vover imidlertid underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt at ville være overbeviist om at denne <lb/>
Miskjendelse kun næres af meget faa taabelige og Ildesindede som  <lb/>
beklageligviis forstaae at gjøre sig gjældende i Storthinget og i vore <lb/>
fordærvelige offentlige Blade. Denne Miskjendelse bedømmes med vel <lb/>
grundet Indignation af den bedre store Almenhed, som med uforandret <lb/>
Hengivenhed og Taknemmelighed paaskjønne Deres Majestæts landsfaderlige <lb/>
heldkronede Bestræbelser og Opoffrelser for Sine Rigers og Undersaatters <lb/>
Bedste.</p>
                  <p xml:id="p174">	Den oprindelige Misforstaaelse af Commandant Instructionen af <lb/>
6te Marts er ikke foranlediget ved dennes <hi rend="underline">urigtige</hi>  Læsning og  <lb/>
Forstaaelse; men derved at den beklageligviis aldeles ikke var læst af <lb/>
Nogen udenfor Commandocontoret, hvorfra mundtlige Meddelelser om dens <lb/>
Indhold kanskee have været mere vildledende end veiledende.</p>
                  <p xml:id="p175">	Min underdanigste Rapport af 2den denne Maaned viser at Ordren <lb/>
dengang ikke var læst i selve Regjeringen, som jeg fandt ubeskedent <lb/>
(indiscret) at begjære, som en Regjeringen uvedkommende Commandosag, <lb/>
indtil jeg bemærkede den Uro, som den forvoldte i Storthinget. Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse til mig af 8de denne Maaned og den samtidig <lb/>
ankomne Senere Commandantordre af samme Dato, <hi rend="underline">hvorom der underhaanden</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">er givet Storthinget Meddelelse</hi>, burde ogsaa hos dette have <lb/>
hævet enhver Misforstaaelse, som Uforstand og ond Villie imidlertid <lb/>
have vedligeholdt, hvilket Storthingets Skrivelse af 19de viser. Jeg  <lb/>
fremlagde igaar i Statsraadet mit Concept til et kort Svar til denne <lb/>
Skrivelse, som bifaldtes, men da man troede at den burde behandles in <lb/>
optima forma, blev det overdraget til Marinedepartementets Chef derom <lb/>
at gjøre et formeligt Foredrag.</p>
                  <p xml:id="p176">	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 17de, som jeg har forelæst <lb/>
i Regjeringen, for Storthingets Præsident, og flere Storthingsmænd, <lb/>
har gjort et dybt og piinligt Indtryk og forene Alle sig med <lb/>
mig i det Ønske og den underdanigste Bøn om Vedligeholdelse af Deres <lb/>
Majestæts naadige Sindelag for Norges troe hengivne Folk.</p>
                  <p xml:id="p177">	Da de engelske og franske Regjeringer have lovet, at ville opfylde <lb/>
Deres Majestæts Ønske om at lade den russiske Skibsfart og <lb/>
Tuskhandel paa Finmarken være uforstyrret, vover jeg at udbede den <lb/>
russiske Regjering derom underrettet, til Efterretning for dens  <lb/>
vedkommende Undersaatter.</p>
                  <p xml:id="p178">	Da det Kongelige Huus Sorg forbyder mig som sædvanlig at feire <lb/>
Hendes Kongelige Høihed Prindsessens høie Fødselsdag i Morgen ved en <lb/>
Bal, agter jeg ved en større Middag at udbringe mine underdanigste <lb/>
Ønsker for Hendes Kongelige Høihed. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23de April 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h53">
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. april 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h54">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p179">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p180">	I Statsraadet i Gaar overveiede vi det Svar som burde gives <lb/>
Storthinget til dets Skrivelse til Regjeringen af 19de hvoraf en <lb/>
Copie medfulgte min underdanigste Rapport af 20de.</p>
                  <p xml:id="p181">	Vi enedes om at dette Svar burde afgives ved en Copie af <lb/>
Marinedepartementets underdanigst vedlagte Indstilling, som Regjeringen <lb/>
bemyndigede benævnte Departement til at meddele Storthinget og <lb/>
som jeg ønsker maae vinde Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p xml:id="p182">	Vi formente det rigtigst, at Regjeringen burde besvare Storthingets <lb/>
Skrivelse, da den var stilet til denne, ikke i Underdanighed <lb/>
til Deres Majestæt, da det kunde have været fortolket som nogen <lb/>
Tvivl hos Regjeringen om denne i Underdanighed havde henvendt sig til <lb/>
Deres Majestæt om det afgivende Svar og endelig, fordi vi ansaae det <lb/>
ønskeligt, at dette blev afgivet snarest muligt.</p>
                  <p xml:id="p183">	Flere Storthingsmænd blant Andre Schweigaard, Lange, Aall, have <lb/>
gjentagende bevidnet mig deres Uvillie og oprigtige Bekymring <lb/>
over at Storthinget har opvakt Deres Majestæts billige Fortrydelse, <lb/>
som visselig oprigtig angres og ønskes naadigst tilgivet. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27de April 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h55">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. april 1854</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h56">Gjenpart.</head>
                  <p xml:id="p184">	Chefen for Marine Departementet, Statsraad Erichsen, har <lb/>
underdanigst foredraget Følgende:</p>
                  <p xml:id="p185">	Storthingets Præsidentskab har tilstillet den norske Regjering <lb/>
en Skrivelse af 19de dennes, i hvilken meddeles, at i et samme Dag  <lb/>
for lukkede Døre afholdt Møde havde Storthinget fattet følgende <lb/>
Beslutning:</p>
                  <p xml:id="p186">	"Regjeringen anmodes om at meddele Storthinget Oplysning om, <lb/>
 hvorvidt der maatte være gjort nogen Indskrænkning i den ved <lb/>
 Neutralitets-Erklæringen givne Adgang for fremmede Krigsskibe til at <lb/>
 løbe ind i norske Havne."</p>
                  <p xml:id="p187">	Dette Departement, som det er paalagt at afgive Indstilling <lb/>
angaaende denne Sag, skal underdanigst bemærke, at der ikke er indløben <lb/>
Bestemmelse om nogensomhelst Forandring i den af Hans Majestæt <lb/>
afgivne, og Storthinget under 22de Marts d. A. meddeelte Neutralitets- <lb/>
Erklæring, og at det maa ansees utvivlsomt, at Storthinget i modsat <lb/>
Fald derom vilde have erholdt naadigst Meddelelse.</p>
                  <p xml:id="p188">	I Henhold til Foranførte indstilles underdanigst:</p>
                  <quote>	  "At Marine-Departementet bemyndiges til, som Svar paa <lb/>
        Storthingets Præsidentskabs Skrivelse af 19de dennes, at meddele <lb/>
    	  en Gjenpart af nærværende underdanigste Foredrag". –</quote>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h57">
                  <supplied resp="editor">Christiania 7. mai 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h58">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p189">	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p190">	Det Bedste, som jeg i Dag underdanigst har at melde, er, at en <lb/>
langvarig med Ødelæggelse truende Tørke, i de sidste Dage er bleven  <lb/>
afløst af en velgjørende Regn.</p>
                  <p xml:id="p191">	Hvad jeg har at indberette om menneskelige Gjerninger, er ikke <lb/>
nær saa godt. Storthinget har afslaaet den begjærte Bevilling til en  <lb/>
Caserne i Christiania og nedsat den foreslaaede Bevilgning til Hortens <lb/>
Befæstning fra 34,000 Speciedaler til 15,000 Spdl. aarlig. Dette <lb/>
besluttedes efter Forslag af en Lensmand Mossige, og er en naturlig <lb/>
Følge af den moderne Verdens Forkeerthed, hvorved Smaating ere blevne <lb/>
Storthing, Uforstand bydende, Intelligentsen lydende. Jeg maa beklage, <lb/>
at vore moderne constitutionelle Institutioner, vor afskyelige  <lb/>
Avispresse demoraliserer mine Landsmænd, saa at de ikke ere  <lb/>
gjenkjendelige fra en tidligere og bedre Tid.</p>
                  <p xml:id="p192">	Hans Kongelige Høihed Kronprindsens høie Fødselsdag havde jeg <lb/>
den Ære at feire ved en større Middag. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 7de Mai 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h59">
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. mai 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h60">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p193">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 7de denne Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
4de, med et af Baron Manderstrøm, efter Deres Majestæts naadige  <lb/>
Befaling, forfattet Promemoria, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
                  <p xml:id="p194">	Efter Deres Majestæts naadige Befaling har jeg confidentielt <lb/>
meddeelt dette Document til Regjeringens Medlemmer, som ere enige med <lb/>
mig i, at dets videre Meddelelse bør dependere af den Vending, som <lb/>
Gjenstandens Behandling i Protocol-Committeen vil faae, hvilket ogsaa <lb/>
er stemmende med Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
                  <p xml:id="p195">	Benævnte Document oplyser, at Deres Majestæts Bestemmelse om, <lb/>
at kun 4 fremmede Orlogsfartøier maatte indløbe i Rigets Befæstede <lb/>
Havne, saa længe ikke Krig var erklæret, ingenlunde er stridende mod <lb/>
Europas Folkeret eller Vedtægt. Denne sagkyndige Oplysning kan  <lb/>
Protocolcommitteens Medlemmer vistnok tiltrænge; men Tvivl i denne <lb/>
Henseende er ikke Gjenstand for dens Forhandling, som nu dreier sig om det <lb/>
Spørgsmaal, hvorvidt deslige Bestemmelser bør gives i Commandovei  <lb/>
eller, efter at være behandlet i Regjeringen, og paa dette Spørgsmaal <lb/>
kan oftnævnte Oplysning ikke have nogensomhelst Indflydelse. De  <lb/>
mangehaande Omstændigheder, som bør bestemme mig til videre at meddele <lb/>
eller ikke meddeele Documentet, ere for vidtløftige for en skriftlig <lb/>
Meddelelse; men jeg beder underdanigst, at Deres Majestæt vil troe, <lb/>
at jeg i denne Henseende vil efter Omstændighederne og efter  <lb/>
Raadførsel med paalidelige Storthingsmænd, handle efter min bedste <lb/>
Overbeviisning.</p>
                  <p xml:id="p196">	Imidlertid formoder jeg, at Protocolcommitteen vil benytte <lb/>
Leiligheden til at faae undergivet de Høistbefalende constitutionel  <lb/>
Ansvarlighed, som de formeentlig have i Sverige, men ikke i Norge.</p>
                  <p xml:id="p197">	Af Statsraad Bloch vil Deres Majestæt have modtaget en underdanigst <lb/>
foreløbig Indberetning om en i Garnisonen paa Horten indtruffet <lb/>
ubehagelig Begivenhed, i hvilken Anledning Forhør er befalet optaget. <lb/>
En Disposition til Opsætsighed yttredes, som heldigviis qvaltes i  <lb/>
Fødselen ved Corpschefen, Oberstlieutenant Ryes raske og gode Conduite. <lb/>
De Vilkaar, som ere bestemte for Soldaternes Arbeide paa Horten, ere <lb/>
saa gode, at de uden Tvivl maatte været paaskjønnede, om ikke Aviserne <lb/>
og andre Ildesindede havde opviglet enfoldige Soldater; men saaledes <lb/>
er desværre den saa kaldte Tidsaand og – den duer ikke!</p>
                  <p xml:id="p198">	Man maatte i vor slemme Tid mistvivle, i Mangel af Tillid til <lb/>
et naadigt Forsyn. Dette har Gud være lovet! forvandlet vor Frygt for <lb/>
Misvæxt, under en langvarig Tørke, til et godt Haab efter en velgjørende <lb/>
Regn og senere heldigt Veir. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14de Mai 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h61">
                  <supplied resp="editor">Christiania 21. mai 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h62">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p199">	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p200">	Senere har jeg havt en Conference med Storthingsmændene, <lb/>
Professor Schweigaard og Toldcasserer Lange, betræffende det mig ved  <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 4de denne Maaned tilstillede <lb/>
Document. Begge disse forstandige og loyale Mænd forsikre at der efter <lb/>
de senere modtagne Oplysninger ikke længere i Storthinget findes nogen <lb/>
Misforstaaelse af Commando Ordren af 6te Marts eller nogen Tvivl <lb/>
om Deres Majestæts Ret til at give den, – og jeg har saaledes for Tiden <lb/>
ikke Anledning til at meddele Documentet til Protocol-Committeen.</p>
                  <p xml:id="p201">	Ved denne Conference er jeg bleven stadfæstet i den Mening, at <lb/>
den uheldige Misforstaaelse er foranlediget ved 1o at Commando-Ordren <lb/>
ikke i sin Tid var læst og derfor urigtig opfatte efter mindre <lb/>
correcte mundtlige Meddelelser, – 2o ved at dens Redaction neppe <lb/>
har udtrykt Deres Majestæts sande Mening, som jeg antager at have <lb/>
været den, at indskrænke Skibenes Antal til 4 <hi rend="underline">i de Havne</hi>, som efter <lb/>
Krigens Udbrud skulde lukkes; men ikke i andre befæstede Havne.  <lb/>
Misforstaaelsen kan være undskyldelig; men Maaden, hvorledes den i <lb/>
Storthinget misbrugtes af Ueland og Consorter og af Avispressen,  <lb/>
misbilliges lige meget af forstandige velsindede Storthingsmænd, som af den <lb/>
forstandige Deel af Almeenheden.</p>
                  <p xml:id="p202">	Det i min sidste underdanigste Rapport ommeldte Krigsforhør paa <lb/>
Horten, er endnu ikke indkommet. Imidlertid har man moralsk Overbeviisning  <lb/>
om, at Soldaterne ere blevne opviglede af en i deres Nærhed <lb/>
boende Person, som i sin Tid har overstaaet Tugthuus-Straf, og det er  <lb/>
ønskeligt, at herfor maa kunne erholdes juridisk Beviis. I samme <lb/>
infernale Tendentz behandles vedvarende Gjenstanden af vore forbryderiske <lb/>
Aviser.</p>
                  <p xml:id="p203">	Deres Majestæt vil af Statsraad Bloch have erfaret, at Storthinget <lb/>
har nægtet Bevilgning til at realisere Armeens projecterede <lb/>
Reorganisation, som er et nyt Beviis paa Umuligheden af <hi rend="underline">at regjere</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">godt</hi>  med vore Institutioner.</p>
                  <p xml:id="p204">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa en i Morgenbladet No 141 indført Artikel med <lb/>
Overskrift: "Bør Sverige ønske at reunere Finland", Denne er formeentlig <lb/>
forstandig og derfor misbilliges den af Redactionen.</p>
                  <p xml:id="p205">	Jeg formener, at om Preussen fra Begyndelsen ærlig havde erklæret <lb/>
sig for det ene eller andet Partie, vilde Krigen have været undgaaet, <lb/>
da man vilde have betænkt sig paa begge Sider; men medens <lb/>
Preussen underskriver alle mulige Protocoller i Wien, spiller det under <lb/>
Dækket i Berlin. Faren ligger formeentlig nu ikke i den aabenbare <lb/>
Krig imellem Staterne; men i den uundgaaelige Følge: Partie og  <lb/>
Religionskrig, og wehe! os, naar det beleilige Øieblik til Udbrud kommer, <lb/>
– om Rusland skulde blive beseiret! </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 21de Mai 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h63">
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. mai 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h64">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p206">	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p207">	Af Greve Eric Lewenhaupts Skrivelse af 18de var det mig særdeles <lb/>
behagelig at erfare, at jeg har afbenyttet Baron Manderstrøms <lb/>
Promemoria overeensstemmende med Deres Majestæts Hensigt.</p>
                  <p xml:id="p208">	Samme Brev bebudede mig Efterretninger fra Østersøen med sidste <lb/>
Stockholms Post, som den dog ikke bragte. Den spændte ængstelige  <lb/>
Forventning om de forestaaende Begivenheder i Østersøen, forøges jo <lb/>
længer den Tordenveiret forudgaaende Vindstille varer; thi jeg antager, <lb/>
at i Østersøen vil Europas Skjæbne blive afgjort: la revision <lb/>
de la carte de l'Europe blive fuldendt.</p>
                  <p xml:id="p209">	Jeg beder mig naadigst tilladt at udvikle min enfoldige Anskuelse <lb/>
herom, hvortil jeg saa meget mere føler Trang, fordi à mon age <lb/>
on part quelquefois bien brusquement. Jeg tillægger England  <lb/>
Hovedskylden for de Ulykker, som nu overgaae Europa og jeg antager, at <lb/>
det ikke er muselmansk, mindre christelig Kjærlighed, som bevæger <lb/>
England til dets fiendtlige Optræden mod Rusland; men meget mere dets <lb/>
sædvanlige egennyttige perfide Politik.</p>
                  <p xml:id="p210">	England vil à tout prix have Eneherredømmet over alle Klodens <lb/>
Have og i denne Hensigt vil det ødelægge de russiske Flaader, ydmyge <lb/>
Rusland. Det har forledet Frankrige til at gjøre fælles Sag og naar <lb/>
ved dets Hjelp Maalet er opnaaet, vil Touren komme til den franske <lb/>
Flaade! Derefter vil Englands despotiske Eneherredømme gjøre sig <lb/>
gjældende, som jeg anseer end farligere end Ruslands, medens jeg  <lb/>
ønsker os befriet fra det ene som det andet Eneherredømme og vor liden <lb/>
Rest af europæisk Ligevægt bevaret.</p>
                  <p xml:id="p211">	Det er forargeligt at see, hvorledes Vestmagterne ikke skye <lb/>
noget Middel, hverken Smigreri, Trudsel eller Løgn, for at forlede  <lb/>
andre Stater til at gjøre fælles Sag, og derved berede deres egen  <lb/>
Undergang. Souverainers Correspondance, deres fortroelige Samtaler <lb/>
med fremmede Gesandter publiceres, Alt skal være publikt og man vilde  <lb/>
ikke betænke sig paa at gjøre vore Qvinder publique, om det kunde <lb/>
lykkes og hjelpe.</p>
                  <p xml:id="p212">	Bestræbelserne synes at lykkes hos Østerriges unge Keiser, hvis <lb/>
Throne og Rige for ikke længe siden reddedes af Keiser Nicolaus medens <lb/>
Lord Palmerstone understøttede dette som ethvert andet Oprør. Nu var <lb/>
Fyrst Schwartzenberg god at have!</p>
                  <p xml:id="p213">	For Deres Majestæt synges en daglig Sirenesang og man undseer <lb/>
sig ikke ved offentlig at tillægge Hans Kongelige Høihed Kronprindsen <lb/>
Russehad, som man fingerer og publicerer en fortroelig Correspondance <lb/>
imellem Keiserinden af Rusland og Dronningen af Preussen.</p>
                  <p xml:id="p214">	Det letfærdige franske Folk udtrykker gjerne sine Følelser i <lb/>
Calembourer og en saadan nu i Paris verserende, meddeelte en nylig <lb/>
derfra kommende Mand mig, nemlig en Samtale imellem Keiseren og hans <lb/>
Echo i St Cloud. Spørgsmaal: La Prusse? Svar: russe. Spørgsmaal: <lb/>
L'Autriche? Svar: triche. Spørgsmaal: La Suède? Svar: aide.</p>
                  <p xml:id="p215">	For denne Hjelp troer jeg gjerne man nu vilde byde Finland og <lb/>
mere; men da anvender jeg: "timeo Danaos dona ferentes", og de  <lb/>
uudeblivelige Efterveer skræmme mig. Som eneste Løn for sin Hjelp  <lb/>
formoder jeg England lod sig nøie med Gotland, som Sidestykke til  <lb/>
Helgoland, Gibraltar, Malta, de Joniske Øer og hvad der ved denne gode <lb/>
Leilighed kan falde i det sorte Hav.</p>
                  <p xml:id="p216">	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive mit vidtløftige og <lb/>
enfoldige politiske Kandestøberie.</p>
                  <p xml:id="p217">	Fra Indlandet er det mig kjært at kunne underdanigst indberette, <lb/>
at Udsigten til et godt Aar hidindtil, Gud skee Tak! er særdeles  <lb/>
lovende.</p>
                  <p xml:id="p218">	Jeg tillader mig underdanigst at berøre en underdanigst Indstilling <lb/>
om Afskeed for Professor Holst, som Medlem af Rigshospitalets <lb/>
Direction. Denne bestaaer af Stiftamtmanden, Commandanten,  <lb/>
Borgemesteren, Politiemesteren i Christiania paa <hi rend="underline">Embedsvegne</hi>. Professor <lb/>
Holst var den Eneste, som uden Forbindelse med hans Embede for 31 <lb/>
Aar siden blev anmodet om at indtræde i Directionen og har i denne <lb/>
lange Tid med Nidkjærhed og Dygtighed virket for Hospitalets Oprettelse <lb/>
og gode Bestyrelse, <hi rend="underline">uden derfor at have fordret eller modtaget</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">nogensomhelst Løn</hi>.</p>
                  <p xml:id="p219">	Imidlertid har Directionen, ved dets nu afdøde Inspecteurs (en <lb/>
Svoger af Statsraad Petersen) uordentlige Regnskabsførelse det Uheld <lb/>
at være kommet i et ikke ubetydeligt Ansvar, hvorfor den i Storthinget <lb/>
er bleven uartig og haardt behandlet, hvilket har foranlediget <lb/>
Professoren til at begjære sig entlediget. Hans gavnlige Virksomhed <lb/>
for Hospitalet og Universitetet er almindelig anerkjendt; han er i <lb/>
Anciennetet den 2den Professor ved Universitetet næst efter  <lb/>
Hansteen, som ved St Olafs Ordenens Oprettelse blev naadigst udnævnt <lb/>
til Commandeur, Holst til Ridder. Jeg vover ved denne Leilighed at <lb/>
udbede den samme naadigste vel fortjente Anerkjendelse for Professor <lb/>
Holst, hvortil han i alle øvrige Henseender er høist fortjent, og <lb/>
som vil være en vel fortjent Belønning for 31 Aars nidkjære ulønnede <lb/>
Arbeide.</p>
                  <p xml:id="p220">	Den 3die Junii agter jeg at besøge min Sønnehustru paa Adams <lb/>
lille Eiendom Næs, og at komme tilbage den 5te. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28de Mai 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h65">
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. juni 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h66">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p221">	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p222">	Den 29de forrige Maaned kom Statsraad Stang tilbage fra sin <lb/>
udenrigske Reise, uden, efter hans eget Sigende, deraf at have opnaaet <lb/>
nogen synderlig Forbedring for sin Helbred, saa at han ganske vel <lb/>
endnu tiltrænger den ham naadigst forundte Tjenstledighed til denne <lb/>
Maaneds Udgang. Derefter skulde han egentlig overtage Indre <lb/>
Departementets Bestyrelse indtil han i August Maaned efter Tour skal <lb/>
tiltræde Statsraads-Afdelingen i Stockholm; men han befrygter, at hans <lb/>
endnu svage Kræfter vilde gjøre ham Departements Bestyrelsen meget <lb/>
besværlig, og han ønsker derfor, at maatte blive naadigst dispenseret <lb/>
derfra.</p>
                  <p xml:id="p223">	Jeg deler denne Statsraad Stangs Anskuelse og anseer det mere <lb/>
stemmende med Tjenestens Tarv, at Statsraad Bretteville for Tiden <lb/>
uafbrudt beholder Indre-Departementets Bestyrelse, end at han den <lb/>
1ste Julii skulde overdrage den til Stang og, naar denne efter 5 à <lb/>
6 Uger senere skulde afgaae til Stockholm, atter maatte overtage den.</p>
                  <p xml:id="p224">	Jeg formener det saaledes stemmende saavel med Tjenestens som <lb/>
med Statsraad Stang's Tarv, at Deres Majestæt naadigst vil tillade <lb/>
ham at tiltræde Statsraads Afdelingen i Stockholm noget tidligere <lb/>
end sædvanlig, og tillader mig fra denne Synspunkt underdanigst at <lb/>
indstille: at Deres Majestæt i første norske Statsraad naadigst vil <lb/>
befale, at Statsraad Petersen, i Slutningen af Junii eller Begyndelsen <lb/>
af Julii Maaned skal begive sig hid og overtage Justits Departementets <lb/>
Bestyrelse, at Statsraad Stang paa samme Tid skal begive sig <lb/>
til Stockholm og tiltræde den norske Statsraads Afdeling og at Statsraad <lb/>
Vogt fra den Tid Statsraad Petersen overtager Justits Departementet, <lb/>
skal overtage Finants Departementets Bestyrelse.</p>
                  <p xml:id="p225">	I denne min Anskuelse ere de her vedkommende Statsraader Vogt, <lb/>
Stang og Bretteville enige, ligesom jeg har Grund til at antage, at <lb/>
den ikke vil møde nogen Indvending af Statsraad Petersen. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste Junii 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h67">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. juni 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h68">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p226">	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p227">	Imidlertid har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 1ste og 8de denne Maaned, hvorfor jeg, paa Grund <lb/>
af Deres Majestæts Fraværelse, har udsat at nedlægge min underdanigste <lb/>
Taksigelse. Jeg ønsker og haaber, at Deres Majestæt maa modtage <lb/>
disse underdanige Linier efter en vel tilbagelagt Reise til Gottland.</p>
                  <p xml:id="p228">	Med underdanigst Taknemmelighed har jeg modtaget Deres Majestæts <lb/>
naadige Meddelelse om Øieblikkets politiske Stilling; men jeg <lb/>
tilstaaer, at den bedrøver og i høi Grad foruroliger mig med Hensyn <lb/>
paa vor egen Stilling; thi alle Tidens Tegn vise mig, at de vestlige <lb/>
krigførende Magter anvende samme ivrige Bestræbelser, som synes at <lb/>
lykkes dem i Østerrige, for at bevæge Deres Majestæt til at forlade <lb/>
den af Deres Majestæt viselig valgte og for Europa proclamerede  <lb/>
neutrale Stilling, som efter min Overbeviisning er den eneste, der kan <lb/>
betrygge de forenede Riger, medens ethvert Partietagen paa den ene <lb/>
eller anden Side, tidlig eller seent, vil føre til deres Skade og <lb/>
Fordærv. Jeg bekjender, at jeg regner til de Tidens Tegn, som  <lb/>
forurolige mig, det Brev, som de Franskes Keiser nylig ved sin Gesandt <lb/>
lod tilstille Deres Majestæt paa samme Tid som denne naadige Herre <lb/>
ved en dansk Diplomat skal have tilbuden Kongen af Danmark Norge, for <lb/>
at gjøre fælles Sag, og ad anden Vei Kongen af Preussen Slesvig og <lb/>
Holsteen.</p>
                  <p xml:id="p229">	Gjenstandens Vigtighed forleder mig til at tillade mig nogle <lb/>
underdanige Bemærkninger, i Anledning af Deres Majestæts naadige <lb/>
Meddelelse.</p>
                  <p xml:id="p230">	Jeg venter, at Keiser Nicolaus vil give et tilfredsstillende <lb/>
Svar om Fyrstendømmernes Rømning efter Freden og før kan den under <lb/>
Sagernes nærværende Stilling ikke ventes, men naar Østerrige forlanger, <lb/>
at den russiske Armee skal blive staaende ved Balkan, det er: <lb/>
ikke forsvare sig i en Krig, <hi rend="underline">som Porten har erklæret</hi>, men rolig oppebie <lb/>
de allierede Arméers Forening, da synes denne Fordring, saa extravagant <lb/>
at den kun kan indignere Keiseren.</p>
                  <p xml:id="p231">	Betræffende den saakaldte almindelige Mening mod Rusland i <lb/>
Tydskland, in specie i Preussen og Østerrige, da vover jeg at paastaae, <lb/>
at denne Mening, der ogsaa forstaaer at gjøre sig gjældende i <lb/>
svenske, norske, danske Aviser, kun er <hi rend="underline">almindelig</hi>  blandt uforstandige <lb/>
Russenfressere, Demokrater, som tragte efter Omvæltninger, men ikke <lb/>
deles af intelligente conservative sande Patrioter, hvoraf der <lb/>
dog findes mange, uagtet de forholde sig tause.</p>
                  <p xml:id="p232">	Om Deres Majestæt tog Partie mod Rusland, vilde der blive Jubel <lb/>
i Aftonbladet og andre Blade, medens disse Jublere, ved de første <lb/>
deraf flydende Uheld, vilde bittert bebreide, at Penge, som vare  <lb/>
bevilgede til at vedligeholde Neutraliteten, havde faaet en anden  <lb/>
Anvendelse. Saa upaalidelig er den saakaldte almindelige Mening!</p>
                  <p xml:id="p233">	Jeg har havt stor Tillid til det østerrigske Cabinets Klogskab <lb/>
under Metternichs og Schwartzenbergs Styrelser; men jeg har tabt den <lb/>
for den nærværende Styrelse, efterat jeg har seet, hvorledes den har <lb/>
ladet sig forlede (narre) til unødvendig at tage Partie og derved <lb/>
opgivet sin naturlige værdige Rolle, at blive Voldgiftsmand imellem <lb/>
de stridende Parter og retablere Europas Fred og Ro og Rest af politisk <lb/>
Ligevægt.</p>
                  <p xml:id="p234">	Gud lade det lykkes Deres Majestæt at vedligeholde, om det end <lb/>
kun kan skee ved Vaabens Magt, den Neutralitet, som Deres Majestæt <lb/>
viselig har valgt! Gud bevare Deres Majestæt og de forenede Riger!</p>
                  <p xml:id="p235">	Jeg beklager med Deres Majestæt Forslagets betræffende Interims <lb/>
Regjeringen langsomme Gang og tillader mig til Oplysning herom,  <lb/>
underdanigst at meddele følgende Data. Min underdanigste Indstilling <lb/>
betræffende denne vigtige Gjenstand er af 19de Mai <hi rend="underline">1853</hi>; Hans  <lb/>
Excellence Justitiæ Statsministerens derved foranledigede Forslag er <lb/>
af 27de April <hi rend="underline">1854</hi>, som af den norske Statsraads Afdeling i Stockholm <lb/>
under 1ste Mai blev tilsendt Justits-Departementet, hvis  <lb/>
Indstilling den 27de Mai blev sat i Circulation blandt Statsraadets <lb/>
Medlemmer. Justitiæ-Statsministerens Forslag er meget vidtløftigt; <lb/>
Justits-Departementets optager 20 Ark, og er med sine mange Bilage <lb/>
i de sidste Dage gjennemgaaet af mig og saaledes nu endelig moden <lb/>
til Discussion i Statsraadet, – hvorefter Regjeringens underdanigste <lb/>
Indstilling snarest mulig vil blive expederet til Stockholm. De <lb/>
angivne Data vise formeentlig, at Sagen ikke her er bleven utilbørlig <lb/>
opholdt.</p>
                  <p xml:id="p236">	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale Statsraad Erichsens <lb/>
indsluttede underdanige Forslag om, at Deres Majestæt vil benaade <lb/>
Marinens Skibsbygnings Inspecteur Sommerfeldt med den Kongelige <lb/>
St Olafs Orden.</p>
                  <p xml:id="p237">	I Haab om, at jeg ogsaa i Aar vil kunne have den Lykke at feire <lb/>
Deres Majestæts høie Fødselsdag, vover jeg underdanigst at udbede, <lb/>
at jeg dertil maa afbenytte Deres Majestæts vakkre Ladegaardsøen, <lb/>
som hvert Aar forskjønnes.</p>
                  <p xml:id="p238">	Vort Haab om et godt Aar begyndte at synke, under en langvarig <lb/>
Tørke, som dog, Gud være lovet, i de sidste Dage er bleven afløst <lb/>
af en velgjørende Regn, som har opfrisket Vegetationen, men Luften <lb/>
vedbliver at være kold. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 15 Juni 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h69">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. juni 1854</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p239">	Deres Excellence har havt den Godhed at tillade mig at sende <lb/>
Dem en Fremstilling af de Forhold, der lede mig til den Formening <lb/>
jeg har tilladt mig at yttre, om at Marinens Skibsbygnings-Inspecteur <lb/>
nu burde i Meddelelsen af St Olafs Ordenen erholde et Tegn <lb/>
paa Hans Majestæt Kongens naadigste Tilfredshed med hans Virksomhed.</p>
                  <p xml:id="p240">	Skibbygnings-Inspecteur Sommerfeldt har, paa Faa Undtagelser <lb/>
nær, forfattet Tegningerne til de større Skibe, som Marinen nu er <lb/>
i Besiddelse af. Blandt disse maa Dampcorvetten Nidaros, Seilecorvetten <lb/>
Nordstjernen og Seilfregatten Desideria upaatvivlelig ansees <lb/>
for hver i sit Slags ualmindelig vel lykkede Krigsskibe, vidnende <lb/>
om baade videnskabelig og tecknisk Dygtighed hos Constructeuren. I <lb/>
den Virksomhed som forestaaes af Skibbygnings-Inspecteur Sommerfeldt, <lb/>
har han ogsaa viist i andre Henseender at besidde disse Egenskaber <lb/>
i høi Grad. Sees der hen til at der i Tidsrummet fra 1846 til nu, er <lb/>
under hans Ledning paabegyndt og fuldført Fregatten Desideria,  <lb/>
Dampcorvetten Nidaros, Seilcorvetterne Ørnen og Ellida, Dampskibene <lb/>
Gyller, Glev, Ægir og Vidar, samt 5 Bombekanonjoller, – at Skruecorvetten <lb/>
Nornen forhaabentlig vil gaae af Stabelen i Aar, Skruefregatten <lb/>
St Olaf, og Skrueskonnerten Alfen i næste Aar, – samt at desuden i <lb/>
dette Tidsrum Dampskibet Nordcap og Bombekanonskonnerten Sleipner <lb/>
have erholdt Hovedreparation, – at et Dampmudderfartøi er bygget, – <lb/>
at Postvæsenets Dampskibe aarligen ere blevne efterseete og flere <lb/>
betydelige Reparationer foretagne paa dem, saa bliver det ogsaa  <lb/>
indlysende, at i vore Forholde hvor en Arbeidsbestyrer ganske anderledes <lb/>
end i andre Lande selv maa tage umiddelbar Deel i Alt hvad der <lb/>
skal udrettes, har Skibbygnings-Inspecteur Sommerfeldt, uagtet en <lb/>
sjelden Lethed til at arbeide, kun med Anstrængelse kunnet række <lb/>
hvad der paahvilede ham; især naar der tages Hensyn til at han, foruden <lb/>
sine Arbeider som Skibbygnings-Inspecteur, tillige er Medlem af <lb/>
Marinens Regulerings-Commission, af Dokbygnings-Commissionen, af <lb/>
Commissionen for Haandværkernes Dannelse, m.m. og at han paa intet <lb/>
Sted hvor han anvendes er uvirksom.</p>
                  <p xml:id="p241">	Jeg har saaledes den Overbeviisning, at Skibbygnings-Inspecteur <lb/>
Sommerfeldt fuldkommen har fortjent for sin Embeds-Virksomhed, at <lb/>
Hans Majestæt Kongen, ved at tildele ham St Olafs Ordenen giver ham <lb/>
et Tegn paa naadigst Anerkjendelse, og jeg troer at Ordenens Meddelelse <lb/>
netop i nærværende Øieblik, da Hans Majestæt selv har havt Anledning <lb/>
til at see og lære at kjende de 3 Krigsskibe som i det Foregaaende <lb/>
ere fremhævede, vilde give den Kongelige Udmærkelse et forhøiet <lb/>
Værd for Modtageren.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med sandeste Høiagtelse undertegner jeg mig <lb/>
    			Deres Excellences <lb/>
    								  ærbødigste</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>O.W.Erichsen</persName>.</signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8de Juni 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
                    Hans Excellence <lb/>
                    Herr Statholder m.m. Løvenskjold!</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h70">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 22. juni 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h71">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p242">	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p243">	Studenternes Sangforening hædrede i Søndags den 18de paa en <lb/>
ligesaa simpel som vakker Maade Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs <lb/>
Minde, da denne Forenings her tilstedeværende Medlemmer begave sig <lb/>
ud til Oscarshall og der, efterat have udbragt et "Leve" for Deres <lb/>
Majestæt, afsang nogle af den Høisalige Prindses smukke Compositioner.</p>
                  <p xml:id="p244">	Sagen om Interims Regjering og hvad dermed staaer i Forbindelse <lb/>
skulde have været behandlet i Statsraadet i Gaar, men blev udsat til <lb/>
Løverdag, fordi Statsraad Riddervold ved Upasselighed var forhindret <lb/>
fra at møde.</p>
                  <p xml:id="p245">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa 2de i Statsraadet i Gaar behandlede Sager:  1o <lb/>
Forslag om, at Horten med dets Marine Etablissement skal blive Kjøbstad; <lb/>
2o  om Udbetaling af Statscassen af omtrent 23,000 Spdl. til Skadelidte <lb/>
i Anledning af Krigen med England <hi rend="underline">1807</hi>.</p>
                  <p xml:id="p246">	Et langvarigt Avis-Skriverie gav Anledning til, at der blev nedsat <lb/>
en Commission, bestaaende af Amtmand Cappelen, Major Irgens,  <lb/>
Capitaine Hagerup og Proprietair Bonnevie, for at afgive Betænkning, <lb/>
om Horten bør blive Kjøbstad eller ikke. Commissionen har erklæret <lb/>
sig for det første Alternativ og Regjeringens Pluralitet, som deler <lb/>
denne Mening, indstiller, at Deres Majestæt herom vil gjøre en naadigst <lb/>
Proposition til Storthinget; hvorimod en Minoritet, bestaaende <lb/>
af Statsraaderne Erichsen, Bloch og mig, underdanigst indstille, at <lb/>
ingen Proposition herom maa blive fremsat.</p>
                  <p xml:id="p247">	Allerede den Omstændighed, at de i denne Begivenhed sag- og <lb/>
lokalkyndigste 2de Mænd, Statsraad Erichsen og Værftschefen og  <lb/>
Commandanten, Capitaine Konow, paa det bestemteste erklære sig imod <lb/>
Kjøbstadsanlægget; at Ingenieur Brigadens Chef, med Hensyn paa  <lb/>
Hortens tilkommende Befæstning, deler denne Anskuelse, opvakte min  <lb/>
Betænkelighed, hvori jeg ved nøiere Overveielse er bleven befæstet. <lb/>
Horten mangler aldeles naturlige Ressourcer til at blive Kjøbstad og <lb/>
til at bære de dermed forbundne Byrder; det har kun faaet en Vigtighed <lb/>
ved det der anlagte Marine-Etablissement og jeg formener underdanigst, <lb/>
at dets Overgang til Kjøbstad vilde foranledige Collisioner <lb/>
med Orlogs-Etablissementet og tunge Byrder for dets militaire Befolkning, <lb/>
uden sand Fordeel for Nogen.</p>
                  <p xml:id="p248">	Den anden Sag er en gammel ubehagelig Historie, hvormed jeg beklager <lb/>
at skulle besvære Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p249">	Da England som bekjendt 1807 voldelig overfaldt Danmark og uden <lb/>
Krigserklæring røvede dets Flaade, confiskerede det Tillige alle i <lb/>
engelske Havne beliggende danske og norske private Skibe, af Værdie <lb/>
nær 1 1/2 Million £ Sterling. Som en liden Repressalie befalede den <lb/>
danske Regjering, at alle dens danske og norske Undersaatter skulde <lb/>
indbetale i den Kongelige Kasse hvad de maatte skylde engelske  <lb/>
Undersaatter, hvis Totalbeløb jeg ikke kan angive; men hvoraf 1816 blev <lb/>
udbetalt Summer til enkelte norske Skadelidte, hvorefter der nu af de <lb/>
i den Kongelig <hi rend="underline">dansk-norske</hi>  Kasse indbetalte Summer skal reste <lb/>
6,880 £ Sterling, – efter nærværende Cours omtrent 23,000 Speciedaler, <lb/>
om hvis Fordeling mellem de Skadelidte eller deres Arvinger nu suppliceres <lb/>
og hvorom Regjeringen underdanigst indstiller, at Deres Majestæt <lb/>
vil fremsætte en naadig Proposition til Storthinget.</p>
                  <p xml:id="p250">	Jeg tilstaaer, at jeg finder denne Reclamation<hi rend="underline">efter 47 Aar</hi>
                     <lb/>
noget nær urimelig og at den kunde have været afviist; men da alle <lb/>
Regjeringens øvrige Medlemmer ere enige, har jeg ikke, i Begivenhed <lb/>
som denne, villet dissentere.</p>
                  <p xml:id="p251">	I Odelsthinget er Bankens Flytning fra Trondhjem til Christiania <lb/>
omsider besluttet og man venter den samme Beslutning i Lagthinget.</p>
                  <p xml:id="p252">	Den senere Tids Veirlig og Temperatur har været særdeles gunstig <lb/>
for Aarsvæxten. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>22de Junii 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h72">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 27. juni 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h73">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p253">	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p254">	Discussionerne om Interims Regjering og hvad dermed staaer i <lb/>
Forbindelse sluttedes i Statsraadet den 24de og vil den derom  <lb/>
forfattede hemmelige Protocol blive underskrevet i Statsraad i Morgen <lb/>
og afsendt ved Coureer i Morgen, hvorved et Par Dage vindes.</p>
                  <p xml:id="p255">	Under denne vigtige Sags Behandling havde jeg for mit Vedkommende <lb/>
det Formaal:  1o  ved Grundlovsforandringer at opnaae:<hi rend="underline">a</hi>  Bestemmelser, <lb/>
hvorved Nødvendighed af Interims Regjering bortfalder, naar <lb/>
Udøvelsen af den Kongelige Myndighed kan overtages af myndig arveberettiget <lb/>
Prinds; <hi rend="underline">b</hi>  naar dette ikke er Tilfældet, og en Interims Regjering <lb/>
skal indtræde, at faae Antallet af dens Medlemmer indskrænket <lb/>
fra 20 til et saadant mindre Antal, som kan ansees tilstrækkeligt. <lb/>
2o  at erhverve de nu forsamlede svenske og norske Folkerepresentationers <lb/>
Beslutning for, at indtil ovennævnte Grundlovsforandringer ere <lb/>
opnaaede, skal i Tilfælde af, at Kongen ved Sygdom maatte forhindres <lb/>
fra Selv at føre Regjeringen, denne føres af Kronprindsen med al <lb/>
Kongelig Magt og Myndighed.</p>
                  <p xml:id="p256">	Jeg vilde gjerne have udvidet Sygdom til andre tænkelige Forfald <lb/>
og i Stedet for allene Kronprindsen, foreslaaet den nærmest arveberettigede <lb/>
myndige Kongelige Prinds; men jeg antager, at man kan gjøre <lb/>
sig mere Haab om Forslagets Antagelse, naar man stricte holder sig <lb/>
til hvad Stænder og Storthing allerede 2de Gange tidligere have <lb/>
besluttet.</p>
                  <p xml:id="p257">	Jeg har havt den Tilfredsstillelse at min Anskuelse er bleven <lb/>
tiltraadt af alle Regjeringens Medlemmer, undtagen Statsraad Vogt, og <lb/>
ønsker jeg dernæst, at den maa vinde Deres Majestæts naadige Bifald <lb/>
og at denne vigtige Sags Behandling af Storthing og Stænder maa lede <lb/>
til de heldigste Beslutninger for de forenede Riger. Dens Behandling <lb/>
paa Rigsdagen og dennes Beslutninger vil uden Tvivl have megen  <lb/>
Indflydelse paa Storthingets.</p>
                  <p xml:id="p258">	Statsraad Stang tiltræder imorgen med Familie sin Reise til <lb/>
Stockholm over Gothenborg og Canalveien. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 27de Junii 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h74">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 2. juli 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h75">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p259">	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned <lb/>
ved Coureer.</p>
                  <p xml:id="p260">	Disse mine underdanige Liniers Hovedformaal er at fremsende mine <lb/>
underdanigste hjertelige Lykønskninger til Deres Majestæts forestaaende <lb/>
høie Fødselsdag, til hvis Feiring paa Ladegaardsøen jeg blandt <lb/>
Andre har indbuden Storthingets samtlige 107 Medlemmer, som med mig <lb/>
vil udbringe det hjertelige Ønske: Gud bevare Deres Majestæt, det <lb/>
Kongelige Huus og de forenede Riger!</p>
                  <p xml:id="p261">	Jeg tilstaaer iøvrigt, at det falder mig noget haardt, at skulle <lb/>
nu indbyde alle benævnte 107 Storthings Mænd med Hensyn paa den <lb/>
Aand og de Tendentzer, som under deres seneste Forhandlinger have  <lb/>
tilkjendegivet sig. Saaledes har nu Ueland og Consorter atter bragt Jury <lb/>
Institutionen paa Bane, for at tilvinde Almuen, som ved sit Storthing <lb/>
allerede har den bevilgende og lovgivende Myndighed, ogsaa Dommermyndigheden. <lb/>
Forgjæves kjæmpede Schweigaard, Manden uden Frygt og Daddel,  <lb/>
for at faae Forslaget afviist. Han kunde kun vinde 15 Stemmer! saa <lb/>
svagt er vort conservative Element. En anden Representant, som skal <lb/>
have tabt en Proces ved Høiesteret, har gjort Proposition om, at Voteringen <lb/>
i Høiesteret herefter skal foregaae for aabne Døre og Stemmegivningen  <lb/>
strax være Publicum og Aviserne hjemfalden. Ogsaa dette Forslag, <lb/>
som er et beklageligt Attentat paa vort høieste Tribunals  <lb/>
Uafhængighed fik en lignende Pluralitet. En tredie Representant, <hi rend="underline">hvis</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Handelsspeculationer</hi>  paa Horten ere mislykkede, har under Behandlingen <lb/>
af Bevilgninger til Marinen, givet sin Galde Luft mod den brave <lb/>
Statsraad Erichsen, som under Discussionerne er bleven skammelig og <lb/>
pøbelagtig bagtalt og fornærmet. Jeg kan kun for mit Fædreland bitterlig <lb/>
beklage Former, som fremkalde og tilstede et saa uheldbringende <lb/>
Uvæsen.</p>
                  <p xml:id="p262">	Jeg takker underdanigst for de naadige Meddelelser, som Deres <lb/>
Majestæt har behaget at lade mig give ved Grev Lewenhaupt, under 26de <lb/>
forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p263">	Statsraad Petersen er ankommet og vil i Morgen overtage Justits <lb/>
Departementet, ligesom Statsraad Vogt Finants-Departementet, – hvorefter <lb/>
Byfoged Thrap atter forlader Statsraadet, som jeg hver Gang beklager, <lb/>
paa Grund af hans alsidige Dygtighed.</p>
                  <p xml:id="p264">	Om nogen fortjener at benaades med St Olafs Ordenen, saa er <lb/>
det tilvisse Thrap og Lasson, som flere Gange værdigen have havt Sæde <lb/>
i Statsraadet, hvortil jeg tillader mig underdanigst at anbefale dem <lb/>
Begge.</p>
                  <p xml:id="p265">	Sluttelig beder jeg underdanigst at Deres Majestæt naadigst vil <lb/>
forunde mig nogle Ugers Tjenstledighed paa Fossum, naar Forretningerne <lb/>
kunne tillade det, som min gamle Helbred tiltrænger. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 2den Juli 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h76">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 6. juli 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h77">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p266">	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p267">	Vor Herre begunstigede min Feiring af de forenede Rigers Festdag <lb/>
den 4de med et saa behageligt Veir, at det talrige Selskab (200 <lb/>
à 250 Personer) kunde tilbringe den skjønne Aften i Ladegaardsøens <lb/>
vakkre Have, saa de indre Gemakker kun benyttedes til Soupéen. Under <lb/>
min for Alle velkomne Skaal for Deres Majestæt, berørte jeg den daglig <lb/>
forøgede Vanskelighed at opretholde for de forenede Riger Fredens <lb/>
Velsignelse, hvortil Deres Majestæts hele Viisdom udkrævedes og  <lb/>
anvendes, og jeg gjorde det med Fliid, for at lade visse Storthingsmænd, <lb/>
som føre Commandoordet her hjemme, føle, at de i de vigtigste Begivenheder  <lb/>
Intet formaae uden Deres Majestæt. Selskabet benyttede flittig <lb/>
Leiligheden til at besee det skjønne Oscarshall og den meget forskjønnede <lb/>
Park.</p>
                  <p xml:id="p268">	Ifølge vedlagte Indberetning fra Fattig Forstanderen i Christiania, <lb/>
er Deres Majestæts Gave til de Fattiges Bespiisning paa Deres <lb/>
Majestæts høie Fødselsdag, denne Gang hovedsagelig bleven anvendt til <lb/>
et velkomment Middags Maaltid for 1415 Fattige. Ligeledes er Garnisonen <lb/>
bleven tildeelt den sædvanlige Gratification af Deres Majestæts <lb/>
private Casse med 101 Spd 36 Sk. Begge Beløb har jeg, i Forudsætning <lb/>
om Deres Majestæts naadige Villie, tilladt mig at anvise til Udbetaling <lb/>
paa sædvanlig Maade.</p>
                  <p xml:id="p269">	Man maa nu tænke paa hvem der skal afløse Statsraad Sylow, naar <lb/>
hans Aar i Stockholm er udløbet. I denne Henseende formener jeg det <lb/>
altid rigtigst, at følge Tour, naar ikke særdeles Omstændigheder forbyde <lb/>
det. – Touren tilfalder nu Statsraad Riddervold, af hvem jeg dog, <lb/>
som sædvanlig, venter Indvendinger. Jeg vil nu confidentielt bringe <lb/>
Sagen paa Bane i Statsraadet, hvorefter jeg forbeholder mig nærmere <lb/>
underdanigst Forslag.</p>
                  <p xml:id="p270">	Værre bliver det at besætte den Statsraadsplads, som vil blive <lb/>
ledig naar Statsraad Krog snart underdanigst vil ansøge om Afskeed, <lb/>
da Deres Majestæt veed, hvor fattig vi ere paa vel qualificerede  <lb/>
Candidater til de høieste Poster.</p>
                  <p xml:id="p271">	Om her var Spørgsmaal om en Chef for Justits Departementet vilde <lb/>
jeg komme tilbage til Lasson, ikke uden Haab om at vinde ham; men dette <lb/>
Departement er for Tiden besat og Lasson er nylig reist til Tydskland, <lb/>
for der at vinde praktisk Kundskab om Jury Institutionen, da <lb/>
han er Formand i en Kongelig Commission, som har denne Gjenstand under <lb/>
Behandling. Forudsat, at Riddervold gaaer til Stockholm, bør her <lb/>
specielt tænkes paa en Mand, som kan bestyre Kirke-Departementet, hvortil <lb/>
jeg anseer Thrap, med sin alsidige Dygtighed, vel skikket, hvorfor <lb/>
jeg confidentielt har spurgt ham, om han tillod mig underdanigst <lb/>
at <hi rend="underline">foreslaae</hi>  ham; men jeg beklager, at han bestemt har afslaaet, da <lb/>
han i sin nærværende Embeds-Stilling tjener bedre og med mindre Ansvar.</p>
                  <p xml:id="p272">	Derefter er jeg, efter Overlæg med Statsraaderne Vogt og Bretteville, <lb/>
for Øieblikket reduceret til Toldcasserer Lange. Han er en retsindig, <lb/>
forstandig og alsidig dannet Mand, med politisk Mod, hvis oprindelige <lb/>
Fag var det høiere Skolevæsen. Jeg formener ham vel skikket <lb/>
til at bestyre Kirke Departementet og andre Departementer, hvortil <lb/>
statsoeconomiske, ikke juridiske eller militaire Kundskaber fordres.</p>
                  <p xml:id="p273">	Fra denne Synspunkt tillader jeg mig underdanigst at spørge, om <lb/>
jeg, som af proprio motu, tør henvende mig til Lange, uden at jeg <lb/>
kjender hans Disposition til at antage eller ikke.</p>
                  <p xml:id="p274">	Ved Statsraad Krogs Afgang vil Revisions Departementet kunne <lb/>
overdrages til Statsraad Sylow, den eneste Departements Bestyrelse, <lb/>
hvortil han for Tiden vides anvendelig.</p>
                  <p xml:id="p275">	Bankens Flytning blev i Lagthinget forkastet med 2 Stemmer, saa <lb/>
at denne gamle Sag formodentlig ogsaa denne Gang vil forblive in <lb/>
statu quo.</p>
                  <p xml:id="p276">	Blandt andre af den høivise Storthings Pluralitet nylig paatænkte <lb/>
Reformer var Ophævelsen af Søcadet Institutet, som med Møie afværgedes <lb/>
ved Capitaine Hagerups og K. Motzfeldts kraftige Opposition.</p>
                  <p xml:id="p277">	I Statsraadet igaar frembragte en Deputation Storthingets <lb/>
Beslutning om Ophævelse af Hemmeligholdelse af Voteringen i Høiesteret <lb/>
og Rigsretten. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 6te Julii 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h78">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. juli 1854</supplied>
                  </head>
                  <opener>Til <lb/>
    	Hans Excellence Statholderen.</opener>
                  <p xml:id="p278">	De af Hans Majestæt Kongen til de Fattiges Bespisning paa <lb/>
Høistsammes Fødselsdag naadigst skjænkede 200 Speciedaler ere fordelte <lb/>
mellem de forskjællige Fattigindretninger og Byens Udenhusfattige <lb/>
saaledes:</p>
                  <table rend="noBorder" xml:id="table1">
                     <row>
                        <cell>Kong Carl Johans Stiftelse,	</cell>
                        <cell>	  8 Lemmer	</cell>
                        <cell>	  4 Spd:  -  Sk.</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Byens gamle Fattighuus,	</cell>
                        <cell>	  22	"		</cell>
                        <cell>  3  "  80  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Peder Mikkelsens Enkestuer,	</cell>
                        <cell>	  18	"		</cell>
                        <cell>  3  "  -  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Saugbankens Fattighuus,	</cell>
                        <cell>	  47	"		</cell>
                        <cell>  7  "  100  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Byens øvrige Fattigstuer	</cell>
                        <cell>	205	"		</cell>
                        <cell>  34  "  20  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Søemandshvile		</cell>
                        <cell>	  5	"	</cell>
                        <cell>	  -  "  100  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Byens Udenhuusfattige,	</cell>
                        <cell>	750	"	</cell>
                        <cell>	106  "  60  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Grønlands Fattige		</cell>
                        <cell>	300	"		</cell>
                        <cell>  30  "  -  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Oslo Fattige			</cell>
                        <cell>	  30	"		</cell>
                        <cell>  5  "  -  " </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Oslo Hospital		</cell>
                        <cell> 	30  "  	   	</cell>
                        <cell>	5  "  -  "  </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                        <cell rend="botBorder"/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>			  tilsammen</cell>
                        <cell>	  1415 Individer</cell>
                        <cell>	200 Spd.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <p xml:id="p279">	Der blev sørget for, at samtlige Individer paa Fattigstuerne <lb/>
have nydt et velsmagende Middagsmaaltid ved sluttet Bord, og at de <lb/>
Udenhuusfattige have erholdt hver en Portion reenskaaret Kjød, 1 1/2 <lb/>
Pot Suppe med Erter og Gryn, samt 1 Brød.</p>
                  <p xml:id="p280">	Forstanderne for de forskællige Fattigindretninger have idag <lb/>
indrykket i Aviserne deres underdanigste Taksigelse.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de Juli 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Allerærbødigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>J . A. Stabel</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h79">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 13. juli 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h80">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p281">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p282">	I Statsraadet den 8de bragte jeg Statsraadsombyttet i Stockholm <lb/>
paa Bane. Alle vare enige i, at Touren tilfalder Statsraad Riddervold <lb/>
og at der ikke er Grund til at fravige den, hvilket sidstnævnte, <lb/>
efter adskillige Indvendinger, maatte erkjende, med det Ønske, <lb/>
at hans Reise, med Hensyn paa hans ikke stærke Helbred, maa kunne <lb/>
foretages i Løbet af September Maaned. Jeg tillader mig underdanigst <lb/>
hertil at udbede Deres Majestæts foreløbige naadige Bifald til <lb/>
Meddelelse for Statsraad Riddervold.</p>
                  <p xml:id="p283">	I samme Statsraad den 8de fremlagde Justits Departementets <lb/>
Chef en nylig modtaget Skrivelse fra Storthingets Præsident Harbitz, <lb/>
hvori denne Meddeelte Storthingets <hi rend="underline">Beslutning</hi>  om at ville, med  <lb/>
Samtykke af Collegium academicum, flytte dets Samlinger fra sit  <lb/>
sædvanlige i Sommerheden ubeqvemme Locale til Universitetets nye <lb/>
Festivitetssal.</p>
                  <p xml:id="p284">	Da Regjeringen, jeg formener med god Grund, fandt det upassende, <lb/>
at Storthinget, uden at have henvendt sig til den, propria autoritate <lb/>
havde taget en saadan Beslutning, og derhos utilbørlig, at Collegium <lb/>
academicum dertil havde givet Samtykke, uden at have indhentet Foresattes <lb/>
Bifald, besluttede Regjeringen at lade ved Justits Departementet  <lb/>
Storthingets Præsidentskab meddele, at Universitets Salen kunde <lb/>
afbenyttes <hi rend="underline">indtil videre</hi>, – og ved Kirke Departementet Collegium <lb/>
academicum, at naar der fremtidig maatte opstaae Spørgsmaal om  <lb/>
Afbenyttelse af Universitetets Localer til andet Brug end efter oprindelig <lb/>
Bestemmelse, Collegiet, forinden det dertil gav Samtykke, har at <lb/>
indhente høiere Autoritets Bifald.</p>
                  <p xml:id="p285">	De nærværende Storthingsledere have et saa stort Begreb om deres <lb/>
Magtfuldkommenhed, at det ikke vilde være mig uventet om de en <lb/>
vakker Dag besluttede, at tage en af det Kongelige Slots Sale til <lb/>
Samlingssted.</p>
                  <p xml:id="p286">	En rød Demagog, Procurator Sverdrup fra Laurvig leder Stemmegivningen <lb/>
i Odelsthinget; en Ditto Procurator, Rolf Olsen, ligesaa i <lb/>
Lagthinget. Meget faae have Mod til ærligt at kjæmpe med Schweigaard <lb/>
og Lange, Representanterne for det conservative Element, som derfor <lb/>
er numerisk meget svagt. De afvexlende Storthings Præsidenter, Aall <lb/>
og Harbitz, have, saa synes mig, Begge kun eet Hovedformaal: at  <lb/>
vedligeholde Stemmerne for deres President Valg. Man leger med Grundlovens <lb/>
79de Paragraph og jeg er under dette Storthing bleven end meer <lb/>
bestyrket i min gamle Overbeviisning, at vor Forfatning seent eller <lb/>
tidlig vil gaae i Stykker, i Mangel af Kongens absolute Veto.</p>
                  <p xml:id="p287">	Den gamle vel grundede Fordring paa Statsraadernes Deeltagelse <lb/>
i Storthingets Forhandlinger er, efter pompeuse Taler af Sverdrup, <lb/>
Olsen, Ueland, bleven endelig afslaaet med stor Pluralitet, – hvilket <lb/>
er mig kjært, fordi denne hensigtsmæssige, ja nødvendige Deeltagelse <lb/>
under vor Folkerepresentations Organisation, vilde medføre mere Skade <lb/>
end Gavn.</p>
                  <p xml:id="p288">	Blandt de af den norske Regjering senest afgjorte Sager er ogsaa <lb/>
en af Storthinget fattet Lov Beslutning angaaende Forandring i <lb/>
Mellemrigsanordningen forsaavidt Artiklen "Sukker" er udeladt blandt <lb/>
de Artikler, der kunne indgaae fra det ene Rige til det andet mod <lb/>
halv Told. Denne Beslutning er af den Norske Regjerings Pluralitet <lb/>
indstillet til Deres Majestæts naadigste Sanction, hvorimod Statsraad <lb/>
Vogt underdanigst har fraraadet Sanction, væsentlig af den Grund, at <lb/>
han anseer Beslutningen som et Tilbageskridt i det ved Mellemrigsanordningen <lb/>
knyttede Forhold mellem begge Riger. Jeg vilde ikke mindre <lb/>
end Statsraad Vogt have fundet mig opfordret til at fraraade Deres <lb/>
Majestæt at sanctionnere denne Beslutning, saafremt jeg kunde have  <lb/>
overbeviist mig om, at samme maatte betragtes paa en saadan Maade. Den <lb/>
Grundtanke, der gaaer gjennem den hele Mellemrigsanordning, er den, <lb/>
at den gjensidige Ind- og Udførsel af Producter og Tilvirkninger, især <lb/>
af norsk og svensk Oprindelse, som i et af Rigerne have undergaaet <lb/>
en Forædling, bør lettes. Men saafremt Forholdene udvikle sig saaledes, <lb/>
at en eller anden Bestemmelse i Mellemrigsanordningen, der fra <lb/>
først af har viist sig gavnlig, senere viser sig at vække Splid og <lb/>
Misnøie, saa vil efter min underdanigste Formening, Bibeholdelsen af <lb/>
en saadan Bestemmelse, istedet for at bidrage til en nærmere commerciel <lb/>
Tilknyttelse og Forening emllem Brødrefolkene, tvertimod fremkalde <lb/>
idelige Tvistigheder og Conflicter samt fjærne Gemytterne fra <lb/>
hinanden. Erfaring har desværre viist, at Artiklen: "Sukker" er i en <lb/>
høi Grad en af disse Gjenstande. Sukker-Raffinadeurerne, <hi rend="underline">saavel i Sverige</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">som i Norge</hi>, nære fremdeles Frygt, saalænge Artiklen findes i  <lb/>
Mellemrigsanordningen, og Tidspunctet til at foretage Forandringen <lb/>
turde maaskee nu være det meest gunstige. Deres Majestæt har nyligen, <lb/>
dertil vistnok fornemmelig ledet af moralske Hensyn, ladet Artiklen <lb/>
"Brændeviin" udgaae af Mellemrigsanordningen; men Hensyn til at fjærne <lb/>
Splid og Misnøie blandt Brødrefolkene fremstiller sig for mig som <lb/>
en saare vigtig Grund til ogsaa at lade "Sukker" udgaae af bemeldte <lb/>
Anordning. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 13de Julii 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h81">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 20. juli 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h82">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p289">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 13de har jeg havt den <lb/>
Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 12te.</p>
                  <p xml:id="p290">	Til Følge heraf vil jeg søge en bequem Leilighed til en confidentiel <lb/>
Samtale med Toldcasserer Lange, uden at paaberaabe Deres Majestæts <lb/>
Bemyndigelse, for at hans mulige Afslag maa ramme mig og ikke <lb/>
Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p291">	Efter Indbydelse af Generalconsul Crowe gjorde jeg den 14de denne <lb/>
Maaned en Prøvetour paa Jernbanen i Selskab med Statsraaderne Vogt, <lb/>
Petersen, Erichsen og Bretteville, – fulgt af Jernbanens Direction og <lb/>
teckniske Commission. Personer vare hidindtil kun befordrede den halve <lb/>
Vei til Dahl, og det var første Gang, at Persontoget befordredes <lb/>
til Banens nuværende Endepunct, Eidsvoldsbakken, hvor vi besteg det <lb/>
engelske Dampskib "Dronningen" og paa dette gik paa den herlige Flod <lb/>
"Wormen" til Minde og videre nogle Mile op i Indsøen Mjøsen. Ombord <lb/>
paa Dampskibet ansaae jeg mig paa engelsk Grund og fulgte gjerne den <lb/>
gamle vakkre engelske Skik, ved at udbringe en underdanig og hjertelig <lb/>
Skaal for Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p292">	Denne Route er saa skjøn og interessant, at jeg indstændig vil <lb/>
bede Deres Majestæt at gjøre den med den Kongelige Familie, naar vi <lb/>
hernæst vil faae den Lykke at see Deres Majestæter her.</p>
                  <p xml:id="p293">	Jernbanen opfylder allerede over Forventning, hvad jeg ved dens <lb/>
Anlæg for 3 Aar spaaede. Nylig blev i een Uge befordrede over 9000 <lb/>
Personer og Vare Transporten tiltager ugentlig. I Slutningen af August <lb/>
skal Banen af de engelske Entrepreneurer overleveres til Bestyrelsen <lb/>
og da vil dens Construction komme under nødvendig sagkyndig Bedømmelse.</p>
                  <p xml:id="p294">	Af Morgenbladet No 200 vil Deres Majestæt erfare, at Storthinget <lb/>
den 18de denne Maaned med 72 Stemmer mod 29 har bifaldt Høiesterets <lb/>
Assessor Motzfeldts Forslag <hi rend="underline">om Statholderpostens Ophævelse</hi>. Storthinget <lb/>
har ikke mere Ret til, <hi rend="underline">uden Deres Majestæts Bifald</hi>, at iværksætte <lb/>
denne Beslutning, end til at beslutte Kongedømmets Ophævelse!  <lb/>
Imidlertid er det for mig, Embedets Indehaver, uhyggelig og krænkende, <lb/>
at være endnu levende Vidne til saadan Beslutning og dermed forbundne <lb/>
Discussioner, som udgaae i den vide Verden, – hvorunder Schweigaard <lb/>
dog skal have skarpt tugtet Proponenten. Det er paafaldende i <lb/>
denne Begivenhed at see visse Stemmer: til Exempel Capitaine Hagerup, <lb/>
                     <hi rend="underline">for</hi>  Forslaget, Andre, til Exempel Procurator Rolf Olsen, <hi rend="underline">derimod</hi>, <lb/>
– hvilket sidstnævnte skal have motiveret derved, "at Democraterne <lb/>
i denne reactionaire Tid bør vogte sig for at spænde deres Bue for <lb/>
stramt." –</p>
                  <p xml:id="p295">	Statsraad Erichsen foredrog i Statsraadet i Gaar Storthingets <lb/>
Beslutninger i Anledning af Marinens Budget, hvorved ikke allene den <lb/>
fordrede Totalsum er betydelig nedsat, men i Detaillen pedantiske og <lb/>
lumpne Nedsættelser ere bestemte. Regjeringen havde, efter Statsraad <lb/>
Erichsens Forslag og med Deres Majestæts naadige Bifald i det hele <lb/>
forlangt til Marinens personelle og materielle Udgifter 466,000  <lb/>
Species og til Hortens Befæstning 34,000 Species, tilsammen 500,000 <lb/>
Species, hvoraf Storthinget ialt har bevilget 395,000 Species, altsaa <lb/>
105,000 Species mindre. Dette er visselig beklagelig; men end  <lb/>
beklageligere er det, at Statsraad Erichsen efter Foredraget erklærede, <lb/>
at han med de bevilgede Midler og under den Mistillid, som fra  <lb/>
Storthingets Side er ham viist, ikke i sin nærværende Stilling kan  <lb/>
opfylde sine Pligter mod Deres Majestæt og Fædrenelandet, og derfor <lb/>
finder sig nødsaget til at ansøge om Afskeed. Han vil dog forinden <lb/>
tillade sig underdanigst at henvende sig til Deres Majestæt og jeg <lb/>
trøster mig ved, at Deres Majestæt naadigst vil og kan afværge  <lb/>
Iværksættelsen af en Beslutning, som jeg maatte ansee for høist  <lb/>
fordærvelig for Fædrenelandet, da jeg ikke veed at erstatte Statsraad <lb/>
Erichsen.</p>
                  <p xml:id="p296">	Jeg maa finde Erichsens Krænkelse og Græmmelse naturlig; jeg <lb/>
kan finde hans Anskuelse og Beslutning vel beføiet; men jeg erindrer, <lb/>
at jeg for 18 Aar tilbage fandt mig forpligtet til, efter min naadige <lb/>
Konges Ønske, at frafalde en lignende Beslutning, og at jeg i Hans <lb/>
Majestæts naadige og <hi rend="underline">offentliggjorte</hi>  Svar fandt Trøst og Opreisning <lb/>
for mig vederfarne Krænkelser. Jeg veed, at Statsraad Erichsen hædres  <lb/>
med en lige vel fortjent naadig Anerkjendelse af Deres Majestæt <lb/>
og jeg tillader mig underdanigst at anbefale ham til en lige naadig <lb/>
Behandling, som den, hvormed Høisalig Kongen i sin Tid naadigst <lb/>
benaadede mig.</p>
                  <p xml:id="p297">	Jeg tiltrænger virkelig noget Hvile og ønsker med Deres Majestæts <lb/>
mig givne almindelige naadige Tilladelse at reise den 28de <lb/>
denne Maaned til Fossum, for at tilbringe der omtrent 3 Uger, hvorefter <lb/>
jeg vil kunne være betimelig her tilbage før Storthingets Slutning, <lb/>
formodentlig i de sidste Dage af August eller de første af September. <lb/>
Give Gud, at vi kunde have den store Lykke og Glæde af Deres <lb/>
Majestæts høie Nærværelse her til den Tid!</p>
                  <p xml:id="p298">	Under 7de denne Maaned har det naadigst behaget Deres Majestæt <lb/>
gjentagende at <hi rend="underline">udsætte</hi>  Beslutning, i Anledning af den norske  <lb/>
Regjerings underdanigste Indstillinger af 12te April, at 24 Junii og <lb/>
18de Januar dette Aar.</p>
                  <p xml:id="p299">	Naar jeg vil tillade mig herved underdanigst at bønfalde Deres <lb/>
Majestæt om de nævnte Sagers snarlige naadige Afgjørelse, saa  <lb/>
bønfalder jeg derhos Deres Majestæt om naadigst Tilgivelse for min  <lb/>
tilsyneladende Paatrængenhed, som, jeg forsikkrer det helligt, ene <lb/>
foranlediges ved min Opfattelse af de Pligter, som jeg skylder Deres <lb/>
Majestæt og Almeenvellet.</p>
                  <p xml:id="p300">	I førstnævnte Indstilling har Regjeringen underdanigst foredraget <lb/>
en Høiesterets Dom af 14de Februar dette Aar, hvorved 5 Personer <lb/>
ere dømte fra Livet for Mord, Mordbrand, Røverie, grovt Tyverie, <lb/>
m.m., Forbrydelser, som de med Overlæg og velberaad Hu have udøvet <lb/>
mod uskyldige Mennesker paa den meest grusomme og canibalske Maade.</p>
                  <p xml:id="p301">	Høiesteret, som i Sandhed er et agtværdigt Tribunal, har dømt <lb/>
disse Forbrydere efter Landets Love, men derhos indstillet 3de til <lb/>
Benaadning for Livsstraf. Deres Majestæts Regjering har, efter modent <lb/>
Overlæg, erklæret sig enig med Høiesteret og derved har Deres <lb/>
Majestæt megen Garantie for Dommens Retfærdighed, for at den bør  <lb/>
exeqveres, som vel fortjent, som et nødvendigt afskrækkende Exempel for <lb/>
en raa vild Folkerace og med Hensyn paa de grusomt Mishandledes og <lb/>
Myrdedes uskyldige Efterladte. Efter min bedste Overbeviisning bør <lb/>
jeg underdanigst tilraade, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde  <lb/>
Regjeringens underdanigste Indstilling, men i modsat Fald vover jeg <lb/>
indstændigt at udbede, at Deres Majestæt naadigst vil afgive en Beslutning i <lb/>
hvilkensomhelst forgodtbefindende Retning. En længere Udsættelse kan <lb/>
kun være piinlig for de Angjeldende og i flere Henseender skadelig.</p>
                  <p xml:id="p302">	Ved den anden Dom ere 17 Personer dømte for Deeltagelse i de <lb/>
Førstnævntes Forbrydelser, – til Straffearbeide fra 8 Maaneder til <lb/>
for Livstid og Regjeringen har underdanigst indstillet Dommen til <lb/>
naadigst Stadfæstelse for Alle. Disse have nu hensiddet 5 Maaneder i <lb/>
Arrest, siden deres Dom faldt, hvorved deres Straf, forsaavidt den <lb/>
ikke er for Livstid, betydelig forøges, tilligemed det Offentliges <lb/>
Byrder og Udgifter for deres Arrest. Jeg vover ogsaa underdanigst at <lb/>
henstille denne Sag til snarlig naadig Afgjørelse.</p>
                  <p xml:id="p303">	Indstillingen af 18de Januar angaaer en naadigst Proposition <lb/>
til Storthinget om en ny militair Straffelov.</p>
                  <p xml:id="p304">	Denne Lov tiltrænges og savnes lige meget; Storthinget, som <lb/>
veed at den underdanigst er forelagt Deres Majestæt, har flere Gange <lb/>
underhaanden yttret Længsel efter den; dens Forberedelse har kostet  <lb/>
Tid og Penge, og det vilde i Sandhed være beklagelig, om den ikke <lb/>
skulde kunne blive dette Storthing forelagt.</p>
                  <p xml:id="p305">	Vi have længe havt en trykkende Hede og Tørke, hvorefter Regn <lb/>
og Vand høielig tiltrænges. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 20de Julii 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h83">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 27. juli 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h84">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p306">	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p307">	Efter flere Underhandlinger med Toldcasserer Lange, som ere <lb/>
uadskillelige fra det Hverv, som Deres Majestæt naadigst har paalagt <lb/>
mig at afhandle med ham, har jeg modtaget vedlagte hans Skrivelse, <lb/>
hvoraf naadigst vil erfares, at han er villig til at indtræde i Deres <lb/>
Majestæts norske Regjering og Statsraad, om det naadigst maatte <lb/>
behage Deres Majestæt dertil at kalde ham, under den underdanigste <lb/>
Betingelse, at Deres Majestæt ikke vil tage ham det unaadigt op, om <lb/>
han om længere eller kortere Tid maatte ønske at træde tilbage i en <lb/>
anden Embedsstilling og at han da dertil maa have Adgang. Jeg har <lb/>
sagt Lange, at da det er mig bekjendt, at Deres Majestæt nærer vel <lb/>
fortjent Agtelse for og Tillid til ham, – tør jeg smigre mig med det <lb/>
visse Haab, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde mit underdanigste <lb/>
Forslag, ham betræffende, og lige naadigst bifalde hans beskedne <lb/>
Betingelse. Herom tør jeg bede mig naadigst underrettet, for at Lange <lb/>
maa kunne tage sine Forholdsregler derefter.</p>
                  <p xml:id="p308">	Lange er en retsindig, dannet, forretningsdygtig Mand, som jeg <lb/>
anseer vel skikket til at overtage Kirke Departementets Bestyrelse <lb/>
under Riddervolds Fraværelse og jeg er glad ved at vide denne Sag i <lb/>
Tide ordnet, hvori Statsraaderne Krog, Vogt, Bretteville ere enige. <lb/>
De ere de eneste, med hvem jeg har confereret og bør formeentlig indtil <lb/>
videre være de eneste, som derom faae Kundskab.</p>
                  <p xml:id="p309">	Langes officielle Udnævnelse bør formeentlig udsættes indtil <lb/>
Statsraad Krog ved eller strax efter Storthingets Slutning indgiver <lb/>
underdanigst Ansøgning om Afskeed, da Deres Majestæt paa eengang turde <lb/>
indvilge denne og naadigst udnævne Lange til Statsraad, med Befaling <lb/>
at overtage Kirke Departementets Bestyrelse i Stedet for Riddervold, <lb/>
som samtidig befales at begive sig til Stockholm, og Sylow <lb/>
at overtage Revisions-Departementet. Paa denne Maade vil Statsraad <lb/>
Sylow kunne faae Beskjæftigelse for et Aar i Statsraadet; men da denne <lb/>
længere hen vil blive vanskelig at finde, er nogen anden passende <lb/>
Anledning for ham til Ansættelse uden for Statsraadet, ikke mindre <lb/>
ønskelig.</p>
                  <p xml:id="p310">	Efter Storthingsmænds Formening vil Storthinget kunne sluttes i <lb/>
de sidste Dage af August Maaned. Beklagelig vilde det være, om det <lb/>
vigtige Forslag om Interims Regjering og hvad dermed staaer i  <lb/>
Forbindelse, ikke skulde komme under Behandling og Afgjørelse! Til samme <lb/>
Tid, nemlig ved næste Maaneds Slutning, vil de engelske Entrepreneurer <lb/>
indfinde sig her, for at overlevere Jernbanen.</p>
                  <p xml:id="p311">	Deres Majestæts høie Nærværelse her ved disse samtidige høitidelige <lb/>
Leiligheder efterlænges og vilde høieligen paaskjønnes, sandelig <lb/>
ikke mindst af mig. Jeg vover underdanigst at spørge, – om vi herom <lb/>
tør nære Haab?</p>
                  <p xml:id="p312">	Den 22de overbragte en Storthings Deputation Statsraadet det <lb/>
med 72 mod 29 Stemmer bifaldte Høiesterets Assessor Motzfeldts Grundlovs- <lb/>
forslag om Ophævelse af Statholderposten. Jeg var forberedet paa <lb/>
at modtage denne Storthings-Beslutning; men jeg undgik denne Ydmygelse <lb/>
ved en mig Natten til den 22de paakommet Cholerine, som nødsagede <lb/>
mig til at holde Sængen. Min Fraværelse forhindrede dog ikke Beslutningens  <lb/>
Modtagelse, som nu vil blive at behandle af Justits-Departementets <lb/>
Chef, Statsraad Petersen, som derhos har eller vil faae til <lb/>
Behandling 2de andre vanskelige Gjenstande, nemlig  1o Storthingets <lb/>
Competence til at udnævne Lov-Commissarier og  2o Storthingets <lb/>
Beslutning om Ophævelse af Hemmeligholdelsen af Voteringer i Høiesteret.</p>
                  <p xml:id="p313">	Disse 3 Gjenstande ere af saa stor Vigtighed, at jeg beder mig <lb/>
naadigst tilladt derom foreløbig underdanig at yttre mig for Deres <lb/>
Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p314">	1o  <hi rend="underline">Statholderskabets Ophævelse</hi>. Uden Opfordring tilkommer det <lb/>
ikke mig at yttre mig om Hensigtsmæssigheden af at opretholde dette <lb/>
af Foreningens høie Stifter fordrede i Grundloven bestemte Embede. <lb/>
Bedømmelsen heraf bør jeg underdanigst henstille til Deres Majestæts <lb/>
Viisdom; men Debatterne i Storthinget foranledige mig til underdanig <lb/>
at yttre mig om Storthingets Ret til at iværksætte Forandringer i den <lb/>
besvorne Grundlov uden Kongens Bifald, og hertil maa jeg med fuld <lb/>
Overbeviisning svare: Nei. Alle i Grundloven optagne Bestemmelser havde <lb/>
1814 sin Oprindelse fra den imellem Sveriges Konge og det Norske <lb/>
Folks Repræsentantere sluttede fredelige Overeenskomst; efter Foreningen <lb/>
blev Grundloven en Pagt imellem Norges Konge og det Norske Folk, <lb/>
der lige saa lidt som nogen anden Contract kan forandres af den ene <lb/>
Contrahent uden den Andens Samtykke, hvoraf følger, at Kongen mod <lb/>
Storthingets eensidige Grundlovsforandringer eier og har et absolut <lb/>
Veto, som Hans Majestæt bør vogte Sig vel for i mindste Maade at svække. <lb/>
Saaledes opfattes dette Spørgsmaal endog af vore rødeste Dæmagoger, <lb/>
og det er derfor, som Debatterne vise, at nogle af dem have stemt mod <lb/>
Motzfeldts Forslag, for i Mangel af Deres Majestæts Bifald, ikke at <lb/>
udsætte sig for et Nederlag. Det er formeentlig første Gang, at et <lb/>
Storthing, som Debatterne tydelig vise, vil gjøre et Forsøg paa, at <lb/>
sætte Deres Majestæts absolute Veto mod eensidig Grundlovsforandring <lb/>
under Qvestion, og det bør derfor nu strax mødes med Alvor og Bestemthed. <lb/>
Fra denne Synspunct formener jeg underdanigst, at om Deres Majestæt <lb/>
ikke bifalder Forslaget, det ikke bør tilbagevises ved Nægtelse <lb/>
af Sanction paa sædvanlig Maade; men at Deres Majestæts Anskuelse <lb/>
om Storthingets Uberettigelse til eensidig at iværksætte Grundlovsforandringer <lb/>
En Gang for Alle bør udtrykkes i Resolutionen med Alvor og <lb/>
Bestemthed. Statsraad Stang har en sjelden Dygtighed til at redigere <lb/>
deslige Resolutioner, om det naadigst maatte behage Deres Majestæt at <lb/>
overdrage ham dette Hverv.</p>
                  <p xml:id="p315">	Jeg bør derhos bemærke, at det ligger i den skrøbelige menneskelige <lb/>
Natur, at ikke alle Statsraader ynde Statholderembedet, og en <lb/>
paalidelig Storthingsmand har sagt mig, at <hi rend="underline">nogle Statsraader</hi>  have yttret <lb/>
sig i denne Retning hvilket efter hans Formening har havt Indflydelse  <lb/>
paa Stemningen og Stemmegivningen i Storthinget, – en Oplysning, <lb/>
som jeg føler mig forpligtet til underdanigst at meddele Deres Majestæt. <lb/>
Flere Statsraader, maaskee Pluraliteten, turde foretrække en <lb/>
Ministerpresident af deres egen Midte, for en Statholder, og andre <lb/>
indbilde sig maaskee, at Norge turde blive en europæisk Stormagt, om <lb/>
det havde en President i Spidsen for sin Regjering i Stedet for en <lb/>
Kongelig Statholder.</p>
                  <p xml:id="p316">	Om Deres Majestæt ikke bifalder Statholderembedets Ophævelse, <lb/>
formener jeg underdanigst, at Deres Majestæt ikke bør eftergive <hi rend="underline">en</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Tøddel</hi>  af det Prærogativ, som Grundloven med Hensyn paa dette Embede <lb/>
har givet Kongen.</p>
                  <p xml:id="p317">	2o  <hi rend="underline">Storthingets Competence til at udnævne Lovcommissarier</hi>. <lb/>
Grundlovens 21de § giver Kongen det Prærogativ at vælge og udnævne <lb/>
Embedsmænd, hvortil formeentlig bør henregnes som interemistiske  <lb/>
Embedsmænd Functionnairer, som have at behandle et dem overdraget  <lb/>
offentligt Hverv. Kongen har saaledes stedse valgt og udnævnt Medlemmerne <lb/>
af de Commissioner, som Hans Majestæt har anordnet, for at behandle <lb/>
en eller anden offentlig Gjenstand; thi at et Storthing valgte <lb/>
Mænd til at succedere andre, der vare valgte til Lovcommissarier af <lb/>
den <hi rend="underline">constituerende Rigsforsamling</hi>, kan kun ansees som en Undtagelse <lb/>
for den almindelige Regel, paa Grund af særegne Omstændigheder. Efterat <lb/>
Hans Majestæt har befalet, at en Commission skal udarbeide Forslag <lb/>
til en ny Proceslov og derhos afgive Betænkning om Jury Institutionens <lb/>
Forenelighed med Grundloven, og sammes Hensigtsmæssighed, samt <lb/>
udnævnt denne Commissions Medlemmer, har det nu forsamlede Storthing <lb/>
besluttet, at en af dette valgt Commission skal foreslaae en Proceslov, <lb/>
baseret paa Jury-Institutionen! Vi skulle saaledes faae ved Siden <lb/>
af hinanden, <hi rend="underline">en</hi>  Kongelig og <hi rend="underline">en</hi>  Storthings-Commission, begge for <lb/>
at udarbeide en ny Proceslov; men medens den første skal afgive  <lb/>
Betænkning om Jury Institutionens Anvendelighed, skal den sidste ansee <lb/>
denne som givet og bygge sit Forslag derpaa; en Forvirring, som i en <lb/>
ordnet Stat længst mulig bør søges afværget, om den ikke skal ophøre <lb/>
at være ordnet.</p>
                  <p xml:id="p318">	Høiesterets Assessor Motzfeldt, som gjerne vilde fungere i <lb/>
Storthingets Commission, har i Storthinget erklæret denne Foranstaltning <lb/>
for en fiendtlig Demonstration mod Regjeringen, og <hi rend="underline">derefter</hi>  spurgt, <lb/>
om det vilde ansees oppositionelt, at han modtog Valg dertil. Dette <lb/>
er et nyt Beviis paa Mandens Judicium!</p>
                  <p xml:id="p319">	3o  <hi rend="underline">Ophævelse af Hemmeligholdelse af Voteringen i Høiesteret</hi>. <lb/>
Ifølge Høiesterets Loven foregaaer Proceduren i Høiesteret for aabne <lb/>
Døre; derimod Voteringen for lukkede Døre, hvorhos Assessorerne ere <lb/>
edelig forpligtede til at hemmeligholde Voteringerne. Dette Lovbud har <lb/>
ofte været angrebet, uden Tvivl som oftest af misfornøiede Parter; <lb/>
men stedse tilfredsstillende forsvaret af Høiesteret og andre  <lb/>
Retslærde. Denne Hemmeligholdelse har dette Storthing besluttet ophævet, <lb/>
– en Beslutning, som jeg anseer for et farligt Attentat mod den  <lb/>
høieste Domstoels Uafhængighed; thi uagtet enhver retsindig Dommer bør <lb/>
kunne være sin Dom bekjendt, saa vil endog den Stærkeste neppe ganske <lb/>
kunne frigjøre sig fra en vis Indflydelse, som det, endog ham ubevidst, <lb/>
maa faae paa hans Votum, at dette, i Stedet for som nu at bevares <lb/>
i Rettens Protocol, øieblikkelig skal gives til Priis for Critique,  <lb/>
skjæv Bedømmelse og Midhandling i Nutidens onde offentlige Blade, <lb/>
af hvilke Dommeren vil blive meer eller mindre afhængig. Om dette <lb/>
benægtes, maa al menneskelig Svaghed benægtes, og dette er forgjæves! <lb/>
Homo sum et nihil humani a me alienum puto. Hertil kommer, at Høiesterets  <lb/>
meget bebyrdede Medlemmer maatte anvende og spilde meget mere <lb/>
Tid paa Formen af et Votum, bestemt for Offentliggjørelse end kun <lb/>
for Rettens Protocol. Et Votums Form vil kræve meget mere Tid end <lb/>
Høiesteret kan afsee, naar dette den følgende Dag kan indføres i <lb/>
offentlige Blade end naar det kun er bestemt for Rettens Protocol.</p>
                  <p xml:id="p320">	I Morgen den 28de agter jeg, vil Gud, at tiltræde en Reise til <lb/>
Fossum for 2 à 3 Uger, støttende mig til den mig af Deres Majestæt <lb/>
givne almindelige naadige Tilladelse.</p>
                  <p xml:id="p321">	Høehøsten, som heromkring er fuldbragt, var rigelig, og Korn <lb/>
og Potatis love en riig Høst, uagtet de vel have lidt noget af den <lb/>
senere Tids langvarige Tørke. Imidlertid er Luft Temperaturen siden <lb/>
i Gaar overgaaet fra at være trykkende heed til kold. I Overgaar Morgen <lb/>
i Skyggen 16 Grader; i Dag Morges 8 Grader Reaumur. </p>
                  <p xml:id="p322">Jeg er glad ved, at kunne endnu en Gang <lb/>
        overdrage mine vices under min forestaaende <lb/>
            Fraværelse til Statsraad Krog.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 27de Julii 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h85">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 27. juli 1854</supplied>
                  </head>
                  <opener>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 25te Juli 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Deres Excellence!</salute>
                  </opener>
                  <p xml:id="p323">	Idet jeg herved frembærer Bevidnelsen af min levende Erkjendtlighed <lb/>
for det Beviis paa Tillid til min Characteer og mine Evner, som <lb/>
jeg tør forudsætte ligger til Grund for Deres Excellences Henvendelse <lb/>
til mig om at indtræde som Medlem af Hans Majestæt Kongens Raad,  <lb/>
tillader jeg mig, i Henhold til min sidste Samtale med Deres Excellence  <lb/>
angaaende dette Anliggende, at henvende mig til Deres Excellence med <lb/>
nærværende Linier. –</p>
                  <p xml:id="p324">	Deres Excellence vil af mine mundtlige Meddelelser have erfaret, <lb/>
hvilke og hvor store de Betænkeligheder ere, som jeg har næret ved <lb/>
at overtage det vigtige og ansvarsfulde Hverv, hvorom der er Tale. <lb/>
Jeg har i 30 Aar levet i en Kreds af Medborgere, blandt hvilke jeg  <lb/>
stedse har været saa lykkelig at finde Agtelse og Anerkjendelse. Jeg  <lb/>
haaber derhos at kunne antage, at jeg indtil denne Dag har været de <lb/>
Forretninger af forskjellig Art, som har været mig betroet, nogenlunde <lb/>
voxen, hvortil kommer, at jeg i oekonomisk Henseende befinder mig <lb/>
i en Stilling, som efter mine Fordringer til Livet Intet lader mig <lb/>
tilbage at ønske. Allerede i disse Omstændigheder ligger et stærkt <lb/>
Motiv for mig til Forsigtighed naar Talen er om at forlade min nærværende <lb/>
Embedsstilling, om jeg end erkjender, at dens for en stor Deel  <lb/>
trivielle Forretninger ikke altid have tilfredsstillet mig. Men naar  <lb/>
hertil kommer, at jeg – ihvor opmuntrende end Andres Dom om mig i denne <lb/>
Henseende kan have været – dog ikke formaaer at frigjøre mig for <lb/>
den Frygt, at mine Evner og Kræfter maaskee vilde befindes at staae <lb/>
i Misforhold til de Pligter og de Byrder, som den ovennævnte Stilling <lb/>
medfører, og at jeg saaledes ikke vilde blive istand til at fyldestgjøre <lb/>
de billige Fordringer, som man er berettiget til at gjøre til <lb/>
Indehaveren af en saadan Stilling, saa vil det indsees, at hine <lb/>
Betænkeligheder end mere maatte forøges. –</p>
                  <p xml:id="p325">	Jeg vilde visselig ikke gjerne unddrage mig for at tjene mit <lb/>
Fædreneland i hvilketsomhelst Kald, hvori man maatte troe, at jeg <lb/>
kunde virke med noget Held, og jeg har saameget mindre Grund til at <lb/>
have Noget imod at træde i nærmere personlig Forbindelse med min Konge, <lb/>
som jeg for denne Konge stedse har næret de varmeste Følelser af <lb/>
Taknemmelighed og Hengivenhed. Men det vilde blive mig en høist <lb/>
trykkende Følelse, hvis Byrde jeg i Længden ikke vilde kunne udholde, om <lb/>
jeg i mit nye Kald, om hvis Forretningers Omfang og Beskaffenhed jeg <lb/>
ikke lettelig paa Forhaand, og saalænge jeg ikke deri har forsøgt mig, <lb/>
kan danne mig noget aldeles klart Begreb, skulde komme til at gjøre <lb/>
den Erfaring, at jeg hverken kunde tilfredsstille mig selv eller Andre.  <lb/>
– Det var Frygten herfor, som bragte mig til hos Deres Excellence <lb/>
at anholde om det ikke lod sig gjøre, uden at træde lovlige Former og <lb/>
Forskrifter for nær, at mit nærværende Embede i et Aarstid eller noget <lb/>
mere kunde henstaae ubesat og bestyres af en af det Offentlige <lb/>
dertil konstitueret, for at, om hiin Frygt skulde befindes grundet, <lb/>
jeg da, til Gavn ikke mindre for det Almene end for mig selv, kunde <lb/>
træde tilbage i min tidligere Stilling. Da imidlertid en saadan <lb/>
Ordning af Sagen, som vistnok fremdeles vilde være meest stemmende med <lb/>
mit Ønske, efter Deres Excellences Yttringer maaskee vilde være  <lb/>
forbunden med flere Vanskeligheder end jeg havde tænkt mig, saa bør jeg <lb/>
vel ikke tillade mig derpaa videre at insistere. Men kan dette end <lb/>
ikke opnaaes, saa kan jeg dog ikke undlade her gjentagende og  <lb/>
uforbeholdent at erklære, at jeg efter min Opfatningsmaade af hvad der <lb/>
er min Pligt i nærværende Tilfælde, ikke vilde kunne forsvare at modtage <lb/>
det Hædershverv, hvortil Hans Majestæt naadigst maatte ville kalde <lb/>
mig, naar jeg ikke samtidig havde Hans Majestæts naadige Tilsagn <lb/>
om, at Høistsamme ikke vilde negte mig igjen at blive overflyttet i <lb/>
en anden og underordnet Embedsstilling, saafremt jag enten af ovenanførte <lb/>
Grunde eller fordi min Helbred svigtede mig, om kortere eller <lb/>
længere Tid maatte finde dette at være min Pligt. –</p>
                  <p xml:id="p326">	Det er til et saadant Tilsagn, i hvilkensomhelst Form Deres <lb/>
Excellence Selv maatte finde passende, at jeg herved ærbødigst tillader <lb/>
mig at anholde om Deres Excellences gunstige Medvirkning. Jeg kan forsikkre  <lb/>
Deres Excellence, at Ønsket derom ikke er begrundet i nogetsomhelst <lb/>
Vankelmod eller Vægelsind fra min Side, men i Motiver, som jeg <lb/>
har det Haab, at Hans Majestæt heller ikke vil miskjende. – I dette <lb/>
Haab, og under den Forudsætning, at Hans Majestæt ikke vilde ansee <lb/>
mig med Ugunst og blive mig unaadig, om jeg i en nærmere eller  <lb/>
fjernere Fremtid skulde finde mig opfordret til at gjøre Brug af det <lb/>
attraaede Tilsagn, erklærer jeg mig altsaa herved, i Haab om at Gud vil <lb/>
lægge sin Velsignelse til min Gjerning, beredt til at indtræde i Hans <lb/>
Majestæts Raad, saafremt Høistsamme dertil naadigst maatte ville kalde <lb/>
mig. –</p>
                  <closer>
                     <salute>Med Høiagtelse og Ærbødighed</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Otto V. Lange</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h86">
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. august 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h87">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p327">	Da Hans Excellence Statholderen Fredag den 28de forrige Maaned <lb/>
har begivet sig til Fossum, tillader jeg mig, i Hans Excellences Fraværelse, <lb/>
underdanigst at indberette, at Posten idag medbringer Storthingets  <lb/>
Beslutning til Lov om Ophævelse af Hemmeligholdelsen af Høiesterets <lb/>
Votering. Denne Beslutning er af Regjeringen underdanigst <lb/>
indstillet til <hi rend="underline">ikke</hi>  at sanctionneres, – hvori Høiesterets samtlige <lb/>
Medlemmer, i sin derom afgivne Betænkning, have været enige. Da det <lb/>
imidlertid er <hi rend="underline">2den Gang</hi>, at denne Beslutning uforandret fremkommer <lb/>
og det kan være at befrygte, at den af et kommende Storthing kan blive <lb/>
gjentaget uden Forandring, vil det formeentlig være tilraadeligt, <lb/>
overeensstemmende med Høiesterets Pluralitets Anskuelse, – senere at <lb/>
lade det komme under Overveielse, hvilke Forandringer i den i  <lb/>
Beslutningen ommeldte Lovgivning der maatte være at foreslaae for næste <lb/>
Storthing.</p>
                  <p xml:id="p328">	Storthinget fortsætter forøvrigt med megen Virksomhed sine <lb/>
Forhandlinger og man nærer fremdeles Haab om, at dets Opløsning skal  <lb/>
kunne finde Sted henimod Slutningen af August Maaned, ifald ingen  <lb/>
Hindring vil indtræffe med Hensyn til Sager, der fra Regjeringen endnu <lb/>
skulle forelægges Thinget til Behandling.</p>
                  <p xml:id="p329">	Uagtet den langvarige Tørke lyde dog alle Indberetninger fra hele <lb/>
Riget særdeles gunstige om Høsten, og det tør antages, at ogsaa  <lb/>
Potates Avlingen ikke vil slaae feil, efterat der i de sidste Dage er <lb/>
kommet noget Regn. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4e August 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h88">
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. august 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h89">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p330">	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p331">	I Statsraads Mødet i Løverdags blev Regjeringens samtlige <lb/>
Medlemmer eenstemmig enige om underdanigst at indstille til Deres  <lb/>
Majestæt "at Storthingets Beslutning af 18de Julii sidstleden til  <lb/>
Grundlovsbestemmelse om Statholder Embedets Ophævelse ikke maa naadigst <lb/>
sanctionneres, og at Justits Departementet bemyndiges til herom at <lb/>
meddele Storthinget Underretning gjennem dets Præsidentskab". – For <lb/>
Expeditionens Skyld vil imidlertid denne Sag først blive færdig til <lb/>
Afsendelse med næste Post, men jeg har ikke troet at burde undlade <lb/>
foreløbig at meddele Deres Majestæt Underretning herom.</p>
                  <p xml:id="p332">	Med Dagens Post afgaaer underdanigst Indberetning om en af <lb/>
Storthingets seneste Budget Bevillinger, hvorpaa jeg tillader mig at  <lb/>
henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed nemlig den, at 45,000  <lb/>
Species skulle anvendes til en Bro over Glommen ved Kongsvinger samt til <lb/>
Anlæggelsen af en ny Communicationsvei med Sverige, – alt overeensstemmende <lb/>
med Deres Majestæts naadigste Proposition.</p>
                  <p xml:id="p333">	Saasnart Deres Majestæts naadige Approbation indløber, vil Indre <lb/>
Departementet strax iværksætte det Fornødne til Arbeidets Paabegyndelse.</p>
                  <p xml:id="p334">	Hans Excellence Statholderen agter at komme her tilbage Løverdag <lb/>
den 19de dennes. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14e August 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h90">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 20. august 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h91">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p335">	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p336">	Efterat have levet et Par lykkelige Uger, paa Fossum i Ro og <lb/>
Fred, som ikke falder i min Lod her, kom jeg her tilbage i Gaar Aftes, <lb/>
hvor jeg havde den Ære at forefinde Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 14de, hvis underdanige Besvarelse jeg tør forbeholde <lb/>
mig.</p>
                  <p xml:id="p337">	Statsraad Krog lider af en hæftig Cholerine; men Statsraad Vogt <lb/>
har underrettet mig om, at imorgen vil blive at afholde det i <lb/>
Statutterne for St Olafs Ordenen bestemte Ordens Capitul og derefter <lb/>
blive at modtage en Storthings Deputation, for at overbringe nogle <lb/>
Lovbeslutninger, i hvilken Anledning jeg har maattet sammenkalde et <lb/>
overordentligt Statsraad.</p>
                  <p xml:id="p338">	Storthings Præsidenten har mundtlig underrettet Statsraad Vogt <lb/>
om, at Storthinget vil kunne blive færdigt med dets Forretninger <lb/>
anstundende 4de September. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 20de August 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h92">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 24. august 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h93">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p339">	Med Henhold til min sidste underdanigste Rapport af 20de, skal <lb/>
jeg nu give mig den Ære at besvare Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 14de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p340">	Jeg har meddeelt Statsraad Krog Deres Majestæts Ønske om nogen <lb/>
Udsættelse med hans Afskedsansøgning, i hvilken Anledning han yttrede: <lb/>
at Deres Majestæts Ønske for ham længst mulig gjælder som en <lb/>
Befaling, medens han nærer det Haab, at Deres Majestæt, saa snart <lb/>
Omstændighederne tillade det, naadigst vil forunde ham den Hvile, <lb/>
som han høielig tiltrænger; han er saa vidt helbredet efter sin  <lb/>
sidste Upasselighed, at han, omendskiøndt meget svag, kunde bivaane <lb/>
Statsraadet i Gaar.</p>
                  <p xml:id="p341">	Denne Udsættelse vil heldigviis ikke kunne forhindre Toldcasserer <lb/>
Langes saa betimelige Udnævnelse, at han maa kunne overtage Kirke <lb/>
Departementets Bestyrelse ved eller strax efter Statsraad Riddervolds <lb/>
Afreise til Stockholm, som det er magtpaaliggende for denne at <lb/>
kunne skee forinden Udgangen af anstundende September Maaned.</p>
                  <p xml:id="p342">	Den 6te September vil nemlig 6 Uger være forløbne siden det af <lb/>
Statsraad Sylow, i Mangel af noget bedre attraaede Toldcasserer  <lb/>
Embede blev averteret vacant, og først derefter vil Indstillingen om <lb/>
sammes Besættelse kunne skee. Jeg henstiller underdanigst til Deres <lb/>
Majestæt, <hi rend="underline">da</hi>  naadigst at udnævne Statsraad Sylow til Toldcasserer i <lb/>
Laurvig; Toldcasserer Lange til Statsraad og derhos at befale Statsraad <lb/>
Riddervold at begive sig til Stockholm.</p>
                  <p xml:id="p343">	Iøvrigt beklager jeg, at her for en aftrædende Statsraad ikke <lb/>
haves nogen anstændigere og bedre lønnet Retraite end det af Statsraad <lb/>
Sylow nu attraaede Toldembede.</p>
                  <p xml:id="p344">	Jeg kan ikke tillade mig at omtale Langes forestaaende Udnævnelse <lb/>
i Statsraadet, fordi han har betinget sig, at den ikke maa blive <lb/>
bekjendt, forinden efter Storthingets Slutning, og en ubehagelig  <lb/>
Erfaring har lært mig, at Intet som omtales i Statsraadet, kan holdes <lb/>
hemmelig.</p>
                  <p xml:id="p345">	Da Statsraad Krogs Afskedsansøgning udsættes, haster det mindre <lb/>
med at foreslaa hans Efterfølger og jeg haaber: "mit Zeit, kommt Rath".</p>
                  <p xml:id="p346">	Jeg har ikke villet anmode Toldcasserer Lange om at komme til <lb/>
mig, efter min Tilbagekomst fra Fossum, for ikke at foranledige Opsigt; <lb/>
men jeg venter ham til Middag i Dag i Anledning af Hans Kongelige Høihed <lb/>
Prinds Augusts Fødselsdag; hvortil jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Lykønskning.</p>
                  <p xml:id="p347">	Statsraad Erichsen har ikke talt til mig om Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse til ham; men jeg har derom talt til ham og med Varme <lb/>
gjentaget mine tidligere Yttringer. Han syntes endnu ubestemt.</p>
                  <p xml:id="p348">	Storthinget har med faa Stemmers Pluralitet afslaaet Propositionen <lb/>
om en liden Bevilgning til Sølv Inventarium for det Kongelige Slot, <lb/>
– medens det i andre Retninger har været meget rundhaandet. Dette <lb/>
Storthing har i Et og Alt viist sig Deres Majestæt saa lidet  <lb/>
forbindtlig at det bedrøver og indignerer mig ligesom det har opvakt <lb/>
almindelig Uvillie, som uden Tvivl vilde finde Tilfredsstillelse ved, at <lb/>
Deres Majestæts velgrundede Utilfredshed blev synlig i Afskedstalen, <lb/>
– som formeentlig vil behøves mellem den 4de og 10de September.</p>
                  <p xml:id="p349">	Efter en lang Discussion i Statsraadet i Gaar, enedes man omsider <lb/>
om en underdanigst Indstilling om Proposition til Forandring i <lb/>
Grundlovens 25de Paragraph, som forbyder at bruge Norges bedste Tropper, <lb/>
nemlig Landeværnet, udenfor Rigets Grændser. At denne Bestemmelse <lb/>
er en Urimelighed, ja en farlig Urimelighed, er for Deres Majestæts <lb/>
Statsraad klart; men om denne Anskuelse vil blive deelt af en  <lb/>
Folkerepresentation som den nuværende norske, er vistnok meget tvivlsomt.</p>
                  <p xml:id="p350">	Jeg vedholder til sidste Øieblik Haabet om, at en naadigst <lb/>
Proposition om Forandring af Bestemmelserne om Interims Regjering, ikke <lb/>
vil udeblive.</p>
                  <p xml:id="p351">	Jeg har aldrig seet større Velsignelse paa Jorden end under min <lb/>
sidste lille Reise. Gud lade den blive vel høstet! hvorom det senere <lb/>
regnige meget ustadige Veir foranlediger Frygt. Potetessygen, en af <lb/>
Nutidens Plager, viser sig derværre paa mange Steder.</p>
                  <p xml:id="p352">	Den uforstandige ulykkelige Krig begynder allerede at vise sin <lb/>
ødelæggende Indflydelse paa vort tidligere almindelige Velvære. <lb/>
Blandt Andet er Trælastexporten, denne Norges største Indtægtskilde, <lb/>
aldeles standset, fordi Krigen i Frankrige og England opsluger Alt, <lb/>
som før kunde anvendes til industrielle Foretagender. Dette Alt <lb/>
anvendes nu til at tilfredsstille lidenskabelig Had og national  <lb/>
Forfængelighed. Fordømmelse vil blive Følgen! Imidlertid være Deres <lb/>
Majestæt overbeviist om, at 2de taknemmelige Folk oprigtigen paaskjønne, <lb/>
at det næst Guds Forsyn alene er Deres Majestæts Viisdom, som bevarer <lb/>
dem fra at deeltage i de os omgivende Galskaber og disses uudeblivelige <lb/>
Følger. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 24de August 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h94">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 31. august 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h95">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p353">	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p354">	Jeg kommer nu af et overordentligt Statsraad, som blev afholdt <lb/>
for at overveie, om Jernbanen overeensstemmende med Contract og  <lb/>
senere Overeenskomst kan blive modtaget i Morgen den 1ste September, <lb/>
hvilket er de i denne Hensigt hidkomne engelske Entrepreneurer meget <lb/>
magtpaaliggende, fordi Omstændighederne kun tillade dem at opholde <lb/>
sig nogle faae Dage her.</p>
                  <p xml:id="p355">	Jernbanens hele Linie blev i Gaar befaret og omhyggelig <lb/>
undersøgt at Overingenieuren Sir Robert Stephenson med de engelske  <lb/>
Contrahenter og den norske Control-Commission, hvis herom afgivne  <lb/>
Indberetning er saa tilfredsstillende, at Regjeringen ikke kunde have <lb/>
nogen Betænkelighed ved, paa Deres Majestæts høie Vegne, at afgive <lb/>
Beslutning om: at Jernbanen i Morgen kan blive modtaget, hvorom  <lb/>
underdanigst Indberetning snarest mulig vil skee.</p>
                  <p xml:id="p356">	De engelske Entrepreneurer have til Jernbanens høitidelige <lb/>
Aabning imorgen indbuden den Norske Regjering, Storthingets samtlige <lb/>
Medlemmer, med Flere, til et Antal af 230 Personer. Jeg beklager, at <lb/>
min Helbred forbyder mig at deeltage i denne interessante Act.</p>
                  <p xml:id="p357">	Coureren, som bragte Deres Majestæts Sanction til Værnepligtsloven <lb/>
med en derved foranlediget naadigst Proposition til Storthinget, <lb/>
kom betimelig i Gaar Morges, og blev Documenterne strax af Statsraad <lb/>
Bloch overbragte Storthinget.</p>
                  <p xml:id="p358">	Statsraad Erichsen meddeelte mig efter Statsraadet i Gaar Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse til ham og erklærede sig, til min store <lb/>
Tilfredsstillelse, redebon til at opfylde Deres Majestæts naadige <lb/>
Ønske, som han selv underdanigst vil andrage for Deres Majestæt. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 31de August 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h96">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 3. september 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h97">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p359">	Min sidste underdanigste Rapport var af Gaars Dato ved Coureer, <lb/>
som forlod Christiania i Gaar Eftermiddag Klokken 3 1/2.</p>
                  <p xml:id="p360">	Da Storthingets Presidenter i den senere Tid mundtlig angav <lb/>
snart den ene, snart den anden Dag, da Storthinget vil kunne tilendebringe <lb/>
dets Forretninger, opfordredes Presidenten i Gaar <hi rend="underline">under Haanden</hi>
                     <lb/>
til i sin Tid derom at give Regjeringen officiel Underretning, <lb/>
hvilket foranledigede den i Gaar modtagne Meddelelse.</p>
                  <p xml:id="p361">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts med sidste Post modtagne <lb/>
naadige Skrivelse af 28de forrige Maaned. Deres Majestæts naadige <lb/>
Yttring om: att wi fortfara i vår lugna neutrala Ställning, efter <lb/>
Bomarsunds Indtagning, er saa meget glædeligere, som offentlige <lb/>
Blade af denne Begivenhed ile med at spaa det Modsatte. Bomarsunds <lb/>
elendige Forsvar forskaffede en fransk General en let erhvervet  <lb/>
Marskalstav; men Deres Majestæts Viisdom vil ikke tilstede, at det  <lb/>
skulde forstyrre Nordens lykkelige Neutralitet. Jeg omtvivler ikke at <lb/>
man gjerne vilde gjøre Deres Majestæt en Present med Ålandsøerne; men <lb/>
da vilde visselig være anvendelig: timor Danaos dona ferentes. Jeg <lb/>
erindrer, at Høisalig Kongen en Gang sagde mig: "Je voudrais avoir <lb/>
ces îles, <hi rend="underline">si je pouvais les couler au fond de la mer baltique</hi>". <lb/>
Den indtrufne Begivenhed kan imidlertid blive ubehagelig nok for <lb/>
Norden, om Øerne skulde tilfalde England, hvis Naboeskab jeg anseer <lb/>
ubehageligere end Rusland, som i en lang Aarrække har viist sig  <lb/>
fredeligt. Iøvrigt har man, saa vidt jeg veed, stedse anseet <lb/>
Ålandsøerne som tilhørende Finland og under finsk Bestyrelse.</p>
                  <p xml:id="p362">	I Henseende til Afslaget til Storthingets saa kaldte Beslutning <lb/>
om Statholderværdighedens Ophævelse tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
referere til min underdanigste Rapport af 27de Julii sidstleden. <lb/>
Jeg tillader mig at spaa, at Maaden, hvorpaa Afslaget er givet vil <lb/>
foranledige, at samme Beslutning vil blive gjentaget anden og tredie <lb/>
Gang og da vil den constitutionelle Strid udbryde, som formeentlig <lb/>
vilde have været forekommet ved en bestemt Erklæring nu, ved en <lb/>
skarp Tilbageviisning af Storthingets Forsøg paa, ved saa kaldte  <lb/>
Beslutninger at ophæve Kongelige Prærogativer. Storthinget maa, om <lb/>
Kongemagten skal bestaae, føres tilbage inden sine constitutionelle <lb/>
Grændser! Jeg vil neppe opleve flere Storthingsbeslutninger i lignende  <lb/>
Retning, i alle Fald vist ikke som Statholder; men jeg føler <lb/>
for varmt for Deres Majestæt og for Kongedømmet, for med kold  <lb/>
Ligegyldighed at kunne berolige mig ved den Tanke: Après moi le déluge.</p>
                  <p xml:id="p363">	Jeg troer at vide, at Planen til Donau-Fyrstendømmernes Besætning <lb/>
af Østerrige, er udtænkt af den gamle Fyrst Metternich; men efter <lb/>
denne Plan skulde denne Occupation have været benyttet til i  <lb/>
Forening med Preussen og det øvrige Tydskland <hi rend="underline">at byde Fred</hi>  og foreskrive <lb/>
dens Vilkaar. Østerrige vilde derved have overtaget en velgjørende <lb/>
imposant europæisk Rolle; men det synes, at Grev Buol og Dr <lb/>
Bach vil indskrænke sig til at benytte Omstændighederne alene for  <lb/>
isolerede østerrigske Interesser, hvorved den europæiske Confusion og <lb/>
Krigen vil blive forlænget, især om Krim skulde blive ligesaa slet <lb/>
forsvaret som Bomarsund.</p>
                  <p xml:id="p364">	Af Regjeringens underdanigste Indberetning vil Deres Majestæt <lb/>
naadigst erfare, at der ved Jernbanen vistnok findes ikke uvæsentlige <lb/>
Mangler, før den med Ret kan kaldes "a finished work"; men da den <lb/>
valgte Voldgiftsmand Sir Robert Stephenson erkjender Manglerne og de <lb/>
engelske Entrepreneurers Forpligtelse til at berigtige dem, vilde <lb/>
det formeentlig have været uklogt at nægte Banens Modtagelse, hvis <lb/>
Aabning er iværksat med gjensidig Tilfredshed.</p>
                  <p xml:id="p365">	Jeg venter Sir Robert med hans medhavende Landsmænd til Middag <lb/>
i Dag. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 3die September 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h98">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 10. september 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h99">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p366">	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p367">	Storthinget har sluttet sine Forhandlinger og Deres Majestæts <lb/>
naadige Befalinger betræffende dets Opløsning modsees med spændt  <lb/>
Forventning. Efter disses Modtagelse vil de nødvendige Forberedelser  <lb/>
blandt andet til Middagen for 150 Personer medtage nogle Dage.</p>
                  <p xml:id="p368">	Storthingets seneste Forhandlinger angik Budgettet for Armeen <lb/>
og det af Deres Majestæt forlangte Creditiv, hvilket sidste blev  <lb/>
afslaaet, efter Sigende, fordi Statscassens Beholdninger ere saa  <lb/>
betydelige, at Intet særskilt Creditiv for overordentlige Tilfælde  <lb/>
behøves. I denne Afslagets Motivering ligger Storthingets Erkjendelse af <lb/>
Regjeringens Adgang til, om fornødiges, at benytte Statscassens  <lb/>
Beholdninger, som vist nok ere meget større end det begjærte Creditiv.</p>
                  <p xml:id="p369">	Efter Statsraad Blochs Meddelelse har Storthinget betræffende <lb/>
Armeens Budget blandt Andet taget følgende Beslutninger: <lb/>
                     <list xml:id="list370">
                        <label>a. </label>
                        <item>Til fast Besættelse af de inferieure Officiersposter ved Generalstaben <lb/>
 og Krigsskolen bevilges Intet;</item>
                        <lb/>
                        <label>b. </label>
                        <item>til Complettering og Forøgelse af Underofficiersclassen bevilges <lb/>
 Intet.</item>
                        <lb/>
                        <label>c. </label>
                        <item>Til Forøgelse af Øvelsesfondet bevilges Intet;</item>
                        <lb/>
                        <label>d. </label>
                        <item>Forslaget til Feldtaflønningen er forkastet.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p xml:id="p371">	Efter min underdanige Formening har dette Storthing udmærket <lb/>
sig ved en stærk Tendentz til at forringe den executive Statsmagts <lb/>
constitutionelle Prærogativer og derimod, ved Benyttelse og Misbrug <lb/>
af Grundlovens 79de Paragraph at tilvinde Storthinget al Magt og <lb/>
Myndighed; endvidere ved en fiendtlig, ofte smaaagtig Opposition mod <lb/>
Deres Majestæt og Regjeringen.</p>
                  <p xml:id="p372">	Dette Storthing har stadfæstet mig i min længe havte <lb/>
Overbeviisning: 1o at vore Storthing bør tilbagevises inden for sine  <lb/>
constitutionelle Grændser, om den norske Kongemagt skal kunne bestaae; <lb/>
2o at vore constitutionelle Institutioner tidlig eller seent ville <lb/>
gaae i Stykker, i Mangel af Kongemagtens absolute Veto.</p>
                  <p xml:id="p373">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa en med Morgenposten afgaaende Regjerings Indstilling <lb/>
betræffende Udnævnelsen af en saakaldt Consulent i Kirke- <lb/>
Departementet som fast Embedsmand.</p>
                  <p xml:id="p374">	Dette samme Storthing, som har nedsat Indre Departementets 3 <lb/>
medicinske Consulenters ubetydelige Honorar, og derved foranlediget <lb/>
disse 3 udmærkede Læger til at frasige sig deres Stilling, har  <lb/>
bevilget til en Consulent for Statsraad Riddervold 1050 Species aarlig <lb/>
Gage, dog kun <hi rend="underline">indtil videre</hi>, saaledes at et andet Storthing vil <lb/>
kunne tilbagekalde denne Gage, naar maaskee Riddervold ikke længer <lb/>
er Kirke-Departementets Chef.</p>
                  <p xml:id="p375">	Statsraad Riddervold fik 1852 en Candidat Nissen ansat som sin <lb/>
Consulent, og ubehagelige Følger heraf, som jeg spaaede i min  <lb/>
underdanigste Rapport af 1ste April samme Aar, viiste sig snart. – Nu <lb/>
er Statsraad Riddervold ikke tilfreds med at kunne beholde Nissen <lb/>
som Consulent med den forholdsviis ikke ringe Gage 1050 Species; <lb/>
men han vil have ham af Deres Majestæt udnævnt til <hi rend="underline">fast Embedsmand</hi>, <lb/>
hvilket Regjeringens øvrige Medlemmer, med Undtagelse af Statsraad <lb/>
Krog, eenstemmig underdanigst fraraade, fordi vi formene, at en  <lb/>
Departementschefs Consulent aldrig bør være fast Embedsmand. Candidat <lb/>
Nissen convenerer Statsraad Riddervold; men vil maaskee ikke stemme <lb/>
med hans Efterfølger, som ikke mod Ønske bør være bunden til ham. <lb/>
Jeg tillader mig underdanigst at anbefale Regjeringens Indstilling <lb/>
til Deres Majestæts naadige Bifald. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 10de September 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h100">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 10. september 1854</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h101">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p xml:id="p376">	Efterat vedlagte underdanigste Rapport igaar Formiddag var <lb/>
skrevet, modtog jeg samme Dags Eftermiddag ved Coureer, samtidig <lb/>
med Posten, Deres Majestæts naadige Bestemmelse med Hensyn til <lb/>
Storthingets Opløsning, som antages at ville kunne foregaae  <lb/>
førstkommende Onsdag den 13de September.</p>
                  <p xml:id="p377">	Jeg har i denne Anledning sammenkaldt til i Dag et extraordinairt <lb/>
Statsraad. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11te September 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h102">
                  <supplied resp="editor">Christiania 13. september 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h103">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p378">	Jeg giver mig herved den Ære underdanigst at indberette, at <lb/>
jeg idag Onsdag den 13de September, til den bestemte Tid, Klokken <lb/>
1 Eftermiddag, begav mig med den sædvanlige Procession fra det Kongelige <lb/>
Palais til Storthinget, hvor jeg havde den Ære at oplæse den <lb/>
Kongelige Tale og derefter, i Deres Majestæts høie Navn, erklærede <lb/>
dette Storthing opløst. Storthingets Præsident Harbitz udbragte  <lb/>
derefter Ønsker for Deres Majestæt, for Fædrelandet og Broderriget og <lb/>
endelig et Leve for Deres Majestæt, som gjentoges af Forsamlingen. <lb/>
Efter Processionens Tilbagekomst til det Kongelige Palais, indfandt <lb/>
sig en Storthings-Deputation, for at complimentere Deres Majestæts <lb/>
Regjering, – hvorefter samtlige Storthingets Medlemmer og andre Indbudne, <lb/>
til et Antal af 150 Personer, deeltoge i den af mig i Stiftsgaarden <lb/>
arrangerede Middag. De sædvanlige Skaaler bleve ved denne <lb/>
Leilighed udbragte for Deres Majestæt, for Norges Storthing og for <lb/>
de forenede Riger, hvorefter Storthingets Præsident udbragte en <lb/>
Skaal for den Norske Regjering.</p>
                  <p xml:id="p379">	Nærværende underdanigste Rapport afsendes Klokken 7 Eftermiddag <lb/>
med Lieutenant Møller som Coureer. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 13de September 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h104">
                  <supplied resp="editor">Christiania 21. september 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h105">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p380">	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de ved Coureer, hvorved <lb/>
jeg afgav underdanigst Indberetning om Storthingets Opløsning samme <lb/>
Dag hvorved vi indtil videre blev befriet for de 107 Medregenter. <lb/>
Disse Zions Vogtere vare paa Vagt til sidste Stund, da Kabinets  <lb/>
Kammerherre Haffner paakaldte deres hele Aarvaagenhed.</p>
                  <p xml:id="p381">	Anledningen hertil var, at da Haffner mistede sin Bolig som <lb/>
Hofintendant i den saa kaldte Glasmagazins Gaard (hvori Hofintandenten <lb/>
stedse har havt frie Bolig), fordi Gaarden blev sløifet for Jernbanen, <lb/>
– blev ham af Finants-Departementet anviist en ledigværende  <lb/>
Huusbequemmelighed i den gamle Universitetsgaard, som Haffner, efterat have <lb/>
afbenyttet nogen Tid og senere indflyttet i en egen Gaard, bortleiede <lb/>
til Kabinets Kammerherre Wejdemann. Dette opvakte Forargelse hos Hr <lb/>
Stabell og Consorter, som bragte denne vigtige Statssag under Discussion <lb/>
i Storthingets sidste Øieblikke, og da man ikke kunde enes om, <lb/>
hvad i denne Anledning burde foretages, forinden Opløsningstimen slog, <lb/>
besluttedes, at Sagens videre Behandling skal overlades til næste <lb/>
Storthing.</p>
                  <p xml:id="p382">	Det er formeentlig ikke noget usædvanligt i andre Lande in specie <lb/>
i Sverige, at Functionnairer som ikke ville benytte deres Embedsbolig, <lb/>
bortleie denne; men jeg beklager, at Kammerherre Haffner ikke <lb/>
har forudseet, at dette hos en stor Deel norske Storthings Representanter <lb/>
vilde opvække den Forargelse, som nu viiste sig.</p>
                  <p xml:id="p383">	Den min Spaadom, som jeg tillod mig i min underdanigste Rapport <lb/>
af 3die denne Maaned at fremsætte, er allerede for en Deel gaaet i <lb/>
Opfyldelse, idet Høiesterets Assessor Motzfeldt har gjentaget sit <lb/>
Grundlovsforslag om Statholderpostens Ophævelse til næste Storthing, <lb/>
og om det heller ikke <hi rend="underline">da</hi>  skulde blive <hi rend="underline">skarpt tilbageviist</hi>, vil det  <lb/>
upaatvivlelig blive gjentaget 3die Gang og end vanskeligere at bekjæmpe.</p>
                  <p xml:id="p384">	Den Coureer, som jeg afsendte den 13de, medførte Regjeringens <lb/>
underdanigste Indstilling om Statsraad Sylows Udnævnelse til  <lb/>
Toldcasserer i Laurvig, hvorefter jeg ifølge Deres Majestæts naadige  <lb/>
Skrivelse af 28de forrige Maaned tør modsee Langes naadige Udnævnelse til <lb/>
Statsraad, hvorefter denne længes, for at kunne iværksætte sine huuslige  <lb/>
Arrangements for den sig nærmende Vinter.</p>
                  <p xml:id="p385">	Indre Departementet modtog i Gaar Aftes Indberetning fra Amtmanden <lb/>
i Nedenæs og Raabygdelauget om at flere Tilfælde af den ondartede <lb/>
Cholera i den senere Tid ere indtrufne i Arendal og Omegn, hvorfor <lb/>
han har anseet sig forpligtet til at erklære Byen smittet.</p>
                  <p xml:id="p386">	I selve Byen ere kun enkelte Tilfælde indtrufne; men i Forstaden <lb/>
Colbjørnsvig til den 18de denne Maaned 21 Sygdoms og 13 Dødsfald.</p>
                  <p xml:id="p387">	I et i denne Anledning nu afholdt overordentligt Statsraad <lb/>
besluttedes som underdanigst vedlagte Placat viser: at al Quarantaine <lb/>
for Skibe, kommende fra uden- eller indenrigske Steder skal være hævet  <lb/>
i Kyst Strækningen fra den svenske Grændse til Bergen inclusive, <lb/>
med mindre Syge eller Døde befindes ombord; at Quarantainen for Skibe <lb/>
kommende fra indenrigske Steder, skal være hævet ogsaa fra Bergen til <lb/>
Rigets nordligste Grændse; men i denne Strækning vedligeholdes indtil <lb/>
videre for Skibe, kommende fra udenrigske Steder.</p>
                  <p xml:id="p388">	Denne Beslutning synes grundet i den nu mere og mere almindelige <lb/>
Anskuelse, at al Quarantaine er unyttig og uhensigtsmæssig, en  <lb/>
Anskuelse, som jeg ingenlunde kan dele og derfor tvertimod formener, at <lb/>
naar Sygdommen er udbrudt i Landet, burde Foranstaltningerne for at <lb/>
bevare Landets øvrige Dele fra Smitte, skjærpes; men da Beslutningen <lb/>
er aldeles liig den, som under min Fraværelse forrige Aar under lignende <lb/>
Omstændigheder fattedes, <hi rend="underline">og denne af Deres Majestæt naadigst bifaldtes</hi>, <lb/>
har jeg ikke troet at burde dissentere mod Pluralitetens Mening. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 21de September 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h106">
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. september 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h107">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p389">	I min sidste underdanigste Rapport af 21de denne Maaned yttrede <lb/>
jeg Haab om, at Toldcasserer Lange nu strax maatte blive naadigst <lb/>
udnævnt til Statsraad og jeg vil tillade mig at tilbagekalde de <lb/>
Omstændigheder, som berettigede mig til dette Haab.</p>
                  <p xml:id="p390">	Erindrende de Vanskeligheder og ubehagelige Forviklinger, som <lb/>
foranledigedes ved, at Deres Majestæt forrige Aar lod affordre det <lb/>
samtlige Statsraad en confidentiel Betænkning, ved Besættelse af en <lb/>
da ledig Statsraadspost, troede jeg at burde søge saadanne Ubehageligheder <lb/>
afværgede i lignende Begivenhed nu. Fra denne Synspunkt indskrænkede  <lb/>
jeg mig til at conferere med Statsraaderne Vogt, Bretteville <lb/>
og senere Krog om Besættelse af en ledigblivende Statsraadspost <lb/>
og tillod mig efter Overlæg med dem, dertil underdanigst at foreslaae <lb/>
Toldcasserer Lange.</p>
                  <p xml:id="p391">	Dette mit underdanigste Forslag behagede Deres Majestæt under <lb/>
12te Julii naadigst at bifalde, med naadigst Bemyndigelse til derom <lb/>
at gjøre Lange confidentielt Tilbud hvilket af ham, efter en længere <lb/>
Underhandling blev antaget i en Skrivelse, som jeg gav mig den Ære <lb/>
underdanigst at tilsende Deres Majestæt, og som Deres Majestæt i en <lb/>
naadig Skrivelse til mig af 14de August i Eet og Alt naadigst bifaldt.</p>
                  <p xml:id="p392">	Derefter troede jeg at kunne ansee denne Sag afgjort og tog ikke <lb/>
i Betænkning, <hi rend="underline">som saadan</hi>  at meddele den til Lange, hvem det var <lb/>
magtpaaliggende at kunne tage nødvendige Forholdsregler for sin nye <lb/>
Bestemmelse.</p>
                  <p xml:id="p393">	Under 24de August udbad jeg underdanigst, at Deres Majestæt, <lb/>
                     <hi rend="underline">paa samme Tid</hi>  naadigst vilde udnævne Lange til Statsraad og Sylow  <lb/>
til Toldcasserer, hvilket Deres Majestæt i en naadigst Skrivelse til <lb/>
mig af 28de August naadigst behagede at bifalde, med Tilføiende herom <lb/>
at ville afgive naadig Beslutning, naar Regjeringens Indstilling <lb/>
om Besættelsen af Toldcasserer Embedet i Laurvig blev foredraget.</p>
                  <p xml:id="p394">	Da denne Indstiling blev afsendt til Stockholm den 13de denne <lb/>
Maaned, ved Coureer, var jeg efter det Passerede beføiet til, ved den <lb/>
i Gaar Aftes fra Stockholm ankomne Post at vente Langes Udnævnelse, <lb/>
men modtog, i Stedet for den forventede Udnævnelse, en Protocol, hvori <lb/>
gives Statsraad Sylow Reise Tilladelse og Statsraad Vogt Befales, ved <lb/>
Riddervolds Afreise, at overtage Kirke-Departementet, som var bestemt <lb/>
for Lange.</p>
                  <p xml:id="p395">	Lange er i Forventning af sin Udnævnelse forblevet her og har <lb/>
gjort de nødvendige Forberedelser for sit Etablissement her; – han <lb/>
som jeg er nu compromitteret, og det vil ikke forundre mig, om han <lb/>
tilbagekalder sit Engagement, hvorfra han, ved den nu trufne  <lb/>
Foranstaltning synes degageret. Jeg vil imidlertid, i Forventning af  <lb/>
nærmere Oplysning, søge at berolige Lange.</p>
                  <p xml:id="p396">	Den igaar modtagne Statsraads Protocol, er dateret Drotningholm <lb/>
                     <hi rend="underline">den 7de September</hi>; men efter Stockholms Post Stempel, først afsendt <lb/>
derfra <hi rend="underline">den 21de September</hi>. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25de September 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h108">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 5. oktober 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h109">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p397">	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p398">	Siden 28de August er jeg fremdeles uden nogen naadig Meddelelse <lb/>
fra Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p399">	Sidste Stockholms Post bragte Sylows Udnævnelse til Toldcasserer <lb/>
i Laurvig uden at bringe Langes forventede Udnævnelse til Statsraad, <lb/>
– og da dette maa være sidstnævnte, som imidlertid er reist tilbage <lb/>
til Arendal, høist paafaldende, tilskrev jeg ham, at hans Udnævnelses <lb/>
Udeblivelse ogsaa var mig uventet; men at jeg fremdeles venter den med hver <lb/>
Post.</p>
                  <p xml:id="p400">	Jeg føler mig forpligtet til underdanigst at udbede Sanct Olafs <lb/>
Ordenens Ridderkors for 2de værdige Embedsmænd:  1o Stiftsprovst <lb/>
ved Trondhjems Domkirke Lorentz Angell, og  2o Assessor i Høiesteret <lb/>
Eskild Bruun. Den forstnævnte har været geistlig Embedsmand i 50 Aar <lb/>
og i denne lange Aarrække udmærket sig ved en dygtig og hæderlig  <lb/>
Embedsførelse. Han feirer i Aar sit Guldbryllup og er til den for ham <lb/>
nu udbedede Kongelige Naade varmt anbefalet af hans Biskop og af  <lb/>
Statsraad Riddervold.</p>
                  <p xml:id="p401">	Eskild Bruun er den 3die Assessor i Høiesteret og formeentlig <lb/>
                     <hi rend="underline">Rettens dygtigste Medlem,</hi>  som jeg derhos personlig nøie kjender som <lb/>
en udmærket hæderlig Mand. Høiesterets første Assessor Lange er af  <lb/>
Deres Majestæt tidligere benaadet med Sanct Olafs Ordenens Commandeurkors; <lb/>
anden Assessor Hjelm med Ordenens Ridderkors. En lignende Kongelig <lb/>
Naade har Høiesterets Justitiarius forlængst anmodet mig om at udbede <lb/>
for Assessor Bruun, hvortil jeg ikke alene føler mig forpligtet; <lb/>
men hvortil jeg tillader mig underdanigst varmt at anbefale ham.</p>
                  <p xml:id="p402">	Dampskibet "Lübeck" paa 160 Hestes Kraft er for Statscassens <lb/>
Regning blevet kjøbt for 100,000 Mark Hamborger Banco, omtrent 33,000 <lb/>
Species, hvortil sidste Storthing har bevilget 50,000 Spd, og ventes <lb/>
med det Første hertil fra Lübeck, hvor det er kjøbt.</p>
                  <p xml:id="p403">	Min Søn Adam er med Deres Majestæts naadige Tilladelse i disse <lb/>
Dage kommet til sin Eiendom Næs ved Tønsberg, for at bivaane sin ældste <lb/>
Datters Confirmation den 8de, og agter jeg i samme Anledning at <lb/>
begive mig did med Dampskib den 7de og komme her tilbage den 11te.</p>
                  <p xml:id="p404">	Om mod Formodning noget skulde være at indberette med Posten <lb/>
den 9de, vil Statsraad Krog derom afgive underdanigst Rapport. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 5te October 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h110">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. oktober 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h111">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p405">	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p406">	Efterat have den 8de denne Maaned bivaanet min Søn Adams ældste <lb/>
Datters Confirmation i Jarlsbergs Kirke, hvor jeg for 17 Aar tilbage <lb/>
bivaanede hendes Forældres Vielse, kom jeg her tilbage den 11te <lb/>
Aften.</p>
                  <p xml:id="p407">	Den 12te om Morgenen overraskede en Coureer mig med Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 8de, hvorfor jeg nedlægger min underdanige  <lb/>
Taksigelse. Deres Majestæts naadige Indbydelse til den 4de November <lb/>
opvækker min hjertelige og underdanige Taknemmelighed. En saa naadig <lb/>
Indbydelse betragtes af mig som en Kongelig Befaling, den jeg føler <lb/>
mig forpligtet til med Glæde at efterkomme, om kun min, i min høie Alder <lb/>
usikkre Helbred vil tilstede mig denne Lykke. I denne Henseende er <lb/>
jeg virkelig meget usikker; men mine Betænkeligheder overvindes ved <lb/>
mine usvækkede Følelser for Høistsalig Kongen, hvis Mindefest Deres <lb/>
Majestæt saa værdig vil feire, – ved min varme Længsel efter den Lykke <lb/>
at gjensee Deres Majestæt og hendes Majestæt Dronningen, og derved  <lb/>
bevæges jeg til den Beslutning at tiltræde Reisen til Stockholm den 27de <lb/>
denne Maaned, hvor jeg, om Gud vil, vil kunne ankomme med Dampskibet <lb/>
fra Arboga den 1ste November. Da min høie Alder tiltrænger Hjelp og <lb/>
Pleie, udbeder jeg Deres Majestæts naadige Tilladelse til at lade mig <lb/>
følge af en af mine Sønner eller af min Ven, Kammerherre Holst.</p>
                  <p xml:id="p408">	General Wedel, der tænker og føler som jeg, vil selv underdanigst <lb/>
anmelde sin Beslutning at reise en Dag tidligere og komme til <lb/>
Stockholm en Dag tidligere end jeg; men jeg beklager, at vi begge ere <lb/>
2 ubrugbare Antiquiteter.</p>
                  <p xml:id="p409">	I Statsraadet i Gaar enigedes vi om, at under de 2de militaire <lb/>
Departementschefers Fraværelse, vil Statsraad Krog overtage Armee- <lb/>
Departementets og Statsraad Petersen Marine Departementets Bestyrelse. <lb/>
Jeg haaber, at Statsraad Lange, efter min Anmodning, maa kunne indfinde <lb/>
sig her før min Afreise, da hans Nærværelse vil tiltrænges, for <lb/>
et complet Statsraad.</p>
                  <p xml:id="p410">	Deres Majestæt vil af Regjeringens underdanigste Indberetning <lb/>
naadigst have erfaret, at man har været nødsaget til at bemyndige <lb/>
Amtmanden i Finmarken til at udlaane til fattige Communer indtil 5000 Spd. <lb/>
for at kjøbe Meel, som Gud skee Tak, haves, hvortil vor lille Escuadre <lb/>
i det hvide Hav væsentlig har bidraget, medens Indvaanernes sædvanlige <lb/>
Tuskhandel med Russerne har været afbrudt.</p>
                  <p xml:id="p411">	Vore Studenter have forlængst sunget for den brittiske Consul i <lb/>
Anledning af Sevastopols Indtagelse, en barnagtig Overilelse, som  <lb/>
snarere kan tilgives Studenter, end de Franskes Keiser og den østerrigske <lb/>
Udenrigsminister. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 15de October 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h112">
                  <supplied resp="editor">Christiania 30. oktober 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h113">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p412">	Hans Excellence Statholderen afreiste herfra Fredag den 27de <lb/>
denne Maaned, for at indtræffe i Stockholm Onsdag den 1ste November.</p>
                  <p xml:id="p413">	Statsraad Lange, der ankom hertil i Slutningen af forrige Uge, <lb/>
har taget Sæde i Statsraadet og overtaget Bestyrelsen af Kirke- <lb/>
Departementet, som, ifølge Deres Majestæts naadigste Befaling, efter <lb/>
Statsraad Riddervolds Afreise midlertidig har været bestyret af Statsraad <lb/>
Vogt. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 30te October 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h114">
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. november 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h115">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p414">	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned. <lb/>
Foreningsdagen, den 4de November, har jeg denne Gang troet at burde <lb/>
høitideligholde ved en større Middag for Byens Authoriteter og  <lb/>
Embedsmænd. Under Hans Excellence Statholderens Fraværelse har jeg anseet <lb/>
denne Høitideligholdelse ikke allene som min underdanige Pligt, – men <lb/>
det har tillige været en Trang for mit Hjerte at bringe denne Hyldest <lb/>
til Dagens dobbelte Betydning: som Foreningens 40de Aarsdag og som <lb/>
Mindefest for Foreningens ophøiede Stifter, Høistsalig Kong Carl Johan.</p>
                  <p xml:id="p415">	Dagen er derhos bleven almindelig feiret af Christiania Indvaanere <lb/>
af alle Classer, saavel ved Middagsselskaber i forskjellige  <lb/>
Foreninger, som om Aftenen ved en større Festlighed i Frimurer Logen, <lb/>
hvor over 1000 af Byens Borgere, efter Studenter Samfundets Indbydelse, <lb/>
vare forsamlede og under Ledsagelse af Taler, Musik og dertil  <lb/>
forfattede Sange, udbragte enthousiastiske Skaaler for Deres Majestæt, <lb/>
for Kong Carl Johans Minde, for de forenede Riger, for Sverige, og <lb/>
for den svenske Armee, med Flere; Dagens Aviser indeholde udførlige <lb/>
Beretninger om denne festlige Sammenkomst, der uden Tvivl var en af <lb/>
de vakkreste og meest populaire Høitideligheder, som i lang Tid her <lb/>
har fundet Sted. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te November 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h116">
                  <supplied resp="editor">Christiania 10. november 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h117">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p416">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p417">	Jeg giver mig herved den underdanige Frihed at indberette, at <lb/>
jeg den 8de dennes har havt den Ære at høitideligholde Hendes Majestæt <lb/>
Enke-Dronningens høie Fødselsdag ved en Souper i mit Huus, hvortil <lb/>
vare indbudne saa mange af Byens Authoriteter med Damer, som Localet <lb/>
vilde tillade.</p>
                  <p xml:id="p418">	Den electriske Telegraph vil i Løbet af 14 Dage blive fuldført <lb/>
mellem Christiania og Drammen. Der vil paa denne Linie blive  <lb/>
telegrapheret i Løbet af Vinteren, for at give de antagne Telegraphister  <lb/>
Anledning til at Opøves. Linien fra Christiania til den svenske Grændse <lb/>
vil blive færdig paa samme Tid, som Linien fra Wennersborg til <lb/>
Grændsen, hvilket antages at ville skee i Mai 1855.</p>
                  <p xml:id="p419">	Canalen paa Bømmel-Øen, 6 Mile nordenfor Stavanger, der er <lb/>
bortaccorderet for Overslags-Summen, – er saa vidt færdig, at den <lb/>
allerede under forestaaende Vaarsilde Fiske vil kunne benyttes til <lb/>
Gjennemfart af Fiskerbaade, – men endnu ikke af Fartøier.</p>
                  <p xml:id="p420">	Med Slusseanlægget ved Skien gaaer det rask fremad.</p>
                  <p xml:id="p421">	Broen over Glommen, ved Kongsvinger, er bortaccorderet for <lb/>
Overslags-Summen (ca 13,000 Spdl), – og de forskjellige større <lb/>
Veiarbeider og Bro-Anlæg, hvortil Midler ere bevilgede, – ere i fuld <lb/>
Gang, – dog er der paa enkelte Steder Mangel paa Arbeidere. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 10de November 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h118">
                  <supplied resp="editor">Christiania 17. november 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h119">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p422">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 10de denne Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
9de dennes, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Tak.</p>
                  <p xml:id="p423">	Strax efterat have modtaget Deres Majestæts naadige Skrivelse, <lb/>
lod jeg kalde til mig Formanden for Studentersamfundets Bestyrelse, <lb/>
som Representant for de forskjellige Foreninger, som den 4de November <lb/>
havde samlet sig i Frimurerelogen til Festligholdelse af Foreningsdagen <lb/>
og Høistsalig Kong Carl Johans Minde.</p>
                  <p xml:id="p424">	Jeg meddeelte ham Deres Majestæts naadige Yttringer, hvilke af <lb/>
ham bleve modtagne i dybeste Underdanighed, idet han udtalte den levende <lb/>
Erkjendtlighed, hvormed dette dyrebare Beviis paa Deres Majestæts <lb/>
Naade vilde blive bevaret af det Norske Studenter-Samfund. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 17de November 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h120">
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. november 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h121">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p425">	Det første Brug af min Pen, efter min Tilbagekomst hertil, er <lb/>
for at nedlægge for Deres Majestæt Bevidnelsen af min underdanigste <lb/>
og hjerteligste Taknemmelighed for Deres Majestæts seneste naadige <lb/>
Modtagelse i Stockholm, hvorom Erindringen er mig ligesaa dyrebar som <lb/>
uforglemmelig.</p>
                  <p xml:id="p426">	Denne Erindring bringer mig til at glemme Reisens Besværlighed <lb/>
for min gamle Krop, medens Sjælen endnu reiser lige let.</p>
                  <p xml:id="p427">	Jeg lever nu i taknemmelig Erindring om den mig af Deres Majestæt <lb/>
og den samtlige Kongelige Familie beviiste megen Naade, om det <lb/>
uforandrede Venskab, hvormed jeg er bleven modtaget af gamle kjære  <lb/>
Venner, og jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for denne Nydelse <lb/>
for Deres Majestæt, Hvem jeg alene skylder den.</p>
                  <p xml:id="p428">	Jeg tilbagekalder i min Erindring enhver fortroelig Meddelelse, <lb/>
hvormed det har behaget Deres Majestæt at hædre mig og jeg erindrer <lb/>
med Tilfredsstillelse, at enhver min underdanigste Yttring bar Præget <lb/>
af mit inderlige Ønske: at Deres Majestæt maa kunne vedligeholde Sine <lb/>
Rigers neutrale fredelige Stilling. Den Klogskab og Kraft, hvormed <lb/>
dette hidindtil har lykket Deres Majestæt paaskjønnes taknemmelig af <lb/>
tvende Folk, den respecteres af Udlandet og er en sikkrere Borgen for <lb/>
min Konges Berømmelse og den skandinaviske Halvøes Uafhængighed, end <lb/>
Krigens mulige, men usikkre Trofæer.</p>
                  <p xml:id="p429">	Jeg vil ikke troe, at fremmede krigførende Magter, der føre Ordet <lb/>
Civilisation i Mund og Skjold, vil vise Barbari mod en uafhængig  <lb/>
Monarch, der uden at vise Sympathie for eller Antipathie mod Nogen, <lb/>
har etableret og befulgt den fredelige Politik, som uden at fornærme <lb/>
Nogen, Ene stemmer med Hans Rigers Velvære.</p>
                  <p xml:id="p430">	Deres Majestæts seneste værdige Feiring af Foreningsdagen har <lb/>
en høi Betydning for de forenede Riger; thi Deres Majestæt har derved <lb/>
befæstet den Forening, som var den store hedengangne Konges Storværk. <lb/>
Denne Feiring har her gjort et dybt og velgjørende Indtryk og jeg har <lb/>
nu oplevet, at den Forening, som for 40 Aar tilbage betragtedes med <lb/>
saa megen Uvillie, at jeg og de faae Landsmænd, som allerede da  <lb/>
tilraadede den og derfor mishandledes som Forrædere, nu af det norske <lb/>
Folk paaskjønnes og hjertelig feires.</p>
                  <p xml:id="p431">	Stiftamtmand Sems værdige Forsalg til Christiania Formandskab <lb/>
om paa Foreningsdagen at bespise Hovedstadens Fattige, mødte en uværdig <lb/>
Opposition af Ordføreren, Hr Assessor U. Motzfeldt.</p>
                  <p xml:id="p432">	Da Isen tvang Dampskibet fra Stockholm at standse ved Kungsør, <lb/>
var Hans Kongelige Høihed Kronprindssn saa naadig at befordre mig til <lb/>
Arboga, og jeg var saa lykkelig at naae Christiania forinden en senere <lb/>
falden Snee gjorde det vanskelig at kjøre med Hjul.</p>
                  <p xml:id="p433">	Efter min Søn Adams Ønske tillader jeg mig at lægge ham for Deres <lb/>
Majestæts Fødder. Han er idag reist til sit Hjem,– gjennemtrængt <lb/>
af Taknemmelighed for Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p434">	Saavidt jeg har erfaret, ere de offentlige Forretninger her i <lb/>
den sædvanlige Gang.</p>
                  <p xml:id="p435">	Regjeringens underdanigste Indstilling om naadig Afsked med <lb/>
Pension for Foged i Søndhordland og Hardanger, Ole Vidsteen, afsendes <lb/>
med Dagens Post, og tillader jeg mig at fremføre Regjeringens underdanige <lb/>
Ønske om, at Deres Majestæt vil benaade denne hæderlige Embedsmand <lb/>
med St Olafs Ordenen tilligemed Afskeden. Denne Kongelige Naade <lb/>
paa samme Tid, da han fratræder sin lange fortjenstfulde Embedsbane, <lb/>
vil have en dobbelt Værd for ham, medens jeg vover at nævne de til <lb/>
samme Kongelige Naade tidligere af mig anbefalede Hr Assessor Brun <lb/>
og Stiftsprovst Angell. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23de November 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h122">
                  <supplied resp="editor">Christiania 3. desember 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h123">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p436">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p437">	Statsraad Krogs underdanigste Ansøgning om Afskeed i Naade med <lb/>
Pension, vil afgaae med Morgendagens Post til Stockholm, og vover jeg <lb/>
at haabe, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde, at han, som har havt <lb/>
den Ære at være Medlem af sin Konges Statsraad i 32 Aar, maa erholde <lb/>
2/3 af sin Gage, nemlig 2000 Spdl. aarlig i Pension, hvortil Regjeringen <lb/>
har tilladt sig underdanigst at indstille ham.</p>
                  <p xml:id="p438">	Jeg beklager meget, at denne hæderlige Mand, 10 Aar yngre end <lb/>
jeg, er nødsaget til at trække sig tilbage paa Grund af legemlig Svaghed. <lb/>
Statsraad Krog har som Regjeringens ældste Medlem oftere havt den <lb/>
Ære med Værdighed at representere Deres Majestæt, og i denne Henseende <lb/>
vil ingen af hans tilbageblevne Colleger kunne erstatte ham.</p>
                  <p xml:id="p439">	I Forbindelse hermed skal jeg underdanigst indberette, at jeg, <lb/>
ifølge Deres Majestæts naadige Bemyndigelse, har tilbuden Amtmanden i <lb/>
Agershuus Amt, Møinichen, at indtræde i den vacant blivende Statsraadspost, <lb/>
og at han med underdanigst Taknemmelighed har modtaget dette <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilbud.</p>
                  <p xml:id="p440">	Regjeringens Medlemmer ere enige om, at Revisionsdepartementet, <lb/>
som det mindst besværlige Regjerings Departement i Almindelighed bør <lb/>
overdrages til den ældste Statsraad, nu Statsraad Vogt; men da vi ogsaa <lb/>
ere enige om, at det vilde være skadelig for Administrationen <hi rend="underline">nu</hi>
                     <lb/>
at foretage en Forandring i Departementernes Bestyrelse, formener det <lb/>
derfor hensigtsmæssigst, at Amtmand Møinichen for Tiden overtager  <lb/>
Bestyrelsen af Revisions Departementet, hvori han tidligere har været <lb/>
ansat.</p>
                  <p xml:id="p441">	Jeg tillader mig saaledes underdanigst at indstille, at Deres <lb/>
Majestæt, ved naadigst at bevilge Statsraad Krog Afsked, tillige  <lb/>
naadigst vil udnævne Amtmand Møinichen til Statsraad, med naadigst  <lb/>
Befaling, at han indtil videre skal overtage Revisions Departementets <lb/>
Bestyrelse".</p>
                  <p xml:id="p442">	Den af Deres Majestæt naadigst befalede Indstilling betræffende <lb/>
Armeen, er under forberedende Arbeide i Armee Departementet. Jeg <lb/>
forudseer, at denne Sags ansvarsfulde Behandling <hi rend="underline">nu</hi>  vil blive vanskelig <lb/>
og forvolde Regjeringen alvorlige Bekymringer.</p>
                  <p xml:id="p443">	Jeg vil idag give en officiel Middag i Anledning af Statsraad <lb/>
Langes Indtrædelse i Statsraadet, hvortil jeg, foruden Statsraadets <lb/>
og Høiesterets Medlemmer har indbuden de herværende militaire  <lb/>
Embedsmænd, som vare i Stockholm den 4de November. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3die December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h124">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. desember 1854</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h125">Underdanigst Apostille!</head>
                  <p xml:id="p444">	Efterat vedlagte var skrevet, havde jeg den Lykke at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, hvorfor <lb/>
jeg foreløbig nedlægger min underdanigste Taksigelse. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3die December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h126">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. desember 1854</supplied>
                  </head>
                  <opener>
                     <salute>Naadigste Konge!</salute>
                  </opener>
                  <p xml:id="p445">	Med Deres Majestæts naadigste Tilladelse har jeg giennem den <lb/>
Kongelige Norske Regiering indgivet min Afskeds-Ansøgning, og i <lb/>
denne Anledning vover jeg herved i dybeste Underdanighed at  <lb/>
fremtræde for Deres Majestæt med een fra Hiertets Inderste hentet  <lb/>
Taksigelse for al den Overbærelse og Naade, hvorpaa jeg i min lange <lb/>
Tjenesttiid har modtaget saa mange dyrebare Beviser. Rige Gaver <lb/>
faldt det ikke i min Lod at kunde offre i min Konges Tieneste, men <lb/>
redelig Villie og en levende Attraae efter at gjøre mig nogenledes <lb/>
værdig til Deres Majestæts Tillid og Naade har altid ledsaget mine <lb/>
Bestræbelser i de Kald, som naadigst have været mig anfortroede.</p>
                  <p xml:id="p446">	Tanken paa det Henrundne, fra Rigernes Forening og indtil <lb/>
denne Stund, opfylder mit taknemmelige Hierte med dyrebare Erindringer <lb/>
om Deres Majestæts Yndest og Naade, og disse Følelser lige <lb/>
varme og levende ved mine Dages Ende som i denne Stund skal oplive <lb/>
mine Alderdomsdage og blive mig et hædrende Vidnesbyrd om at mine <lb/>
svage Bestræbelser ikke have været aldeles frugtesløse.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 4de December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>N. J. Krog </persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h127">
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. desember 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h128">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p447">	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p448">	Senere er Intet indtruffet som har kunnet foranledige mig til <lb/>
at besvære Deres Majestæt med nogen underdanigst Rapport.</p>
                  <p xml:id="p449">	Høiesterets Justitiarius Bull er efter en kort Sygdom afgaaet <lb/>
ved Døden 69 Aar gammel. Han var en hæderlig Mand, en øm Familiefader <lb/>
og en oprigtig Ven; men som Embedsmand havde han overlevet sig og  <lb/>
derfor kaldte vor Herre ham i et for ham lykkeligt Øieblik.</p>
                  <p xml:id="p450">	Han efterlader en ved Aandsgaver udmærket sygelig Enke (en Søster <lb/>
af den som Retslærd berømte danske Premierminister Ørsted) og <lb/>
tre uforsørgede Døttre, jeg befrygter i en mislig oeconomisk Stilling.</p>
                  <p xml:id="p451">	Et usædvanlig ustadigt Vejrlig foranlediger her megen Sygelighed. <lb/>
Mig har det givet piinlige reumatiske Smerter, som forhindrede <lb/>
mig fra at bivaane det sædvanlige Statsraad igaar, hvor kun courante <lb/>
Sager blev behandlet.</p>
                  <p xml:id="p452">	Ved at gjentage min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at lykønske Deres Maejstæt til det lykkelige ja brillante <lb/>
Resultat af den sidste Rigsdag. Dette er for mig et nyt Bevis for at <lb/>
Ligevægten imellem de forskjællige statsborgerlige Interesser sikrere <lb/>
opnaaes og vedligeholdes med den gamle svenske Repræsentation, <hi rend="underline">under</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">en forstandig Ledning</hi>  end ved nogetsomhelst Et- eller Tokammersystem.</p>
                  <p xml:id="p453">	Deres Majestæts naadige Bemærkning, at Ruslands seneste Eftergivenhed, <lb/>
istedetfor at lede til Fred, snarere synes at ville forlænge <lb/>
den ødelæggende Krig, er desværre kun altfor sand og er for mig et <lb/>
nyt Bevis for at Contraparterne <hi rend="underline">ikke ville have Fred</hi>; <hi rend="underline">men Krig</hi>  à tout <lb/>
prix, en Tendens, som i mine Øine er barbarisk. Om Rusland fra  <lb/>
Begyndelsen har den svære Brøde at have foranlediget Krigen, saa have <lb/>
Contraparterne nu den større Brøde at forlænge den og alle dens Ulykker. <lb/>
Efter min ringe Formening er det ikke, som den store Hob indbilder <lb/>
sig, een Krig imellem Civilisation og Barbarie; men nu en Krig mellem <lb/>
Revolution og Orden, imellem Kossuth, Mazzini, Palmerston og den  <lb/>
bestaaende europæiske Ordens Opretholdere, blandt hvilke Deres Majestæt <lb/>
ifølge Sit Kongelige Kald og Sin ridderlige Tænkemaade indtager en <lb/>
fremragende Plads. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14de December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h129">
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. desember 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h130">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p454">	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p455">	Da det grove og plumpe Angreb som i underdanigst vedlagte <lb/>
Morgenblad er gjort paa Politimester Morgenstierne, turde blive  <lb/>
bemærket af Deres Majestæt, troer jeg at burde underdanigst meddele  <lb/>
følgende Oplysning i Anledning af dette Skjændige Misbrug af Avispressen.</p>
                  <p xml:id="p456">	Siden Kammerherre Morgenstierne blev gift har han hvert Aar <lb/>
feiret Keiser Nicolaus Navnedag ved en liden Middag i sit Huus for <lb/>
12 à 16 Personer, hvorved Keiserens Skaal i denne lille Vennekreds <lb/>
er bleven udbragt. Anledningen til denne aldeles private Feiring var <lb/>
det intime Forbindtligheds Forhold hvori salig Frue Morgenstiernes <lb/>
Familie Soltikow staaer til den Keiserlige Familie og den Erkjentlighed <lb/>
som Morgenstierne selv, Bærer af en russisk Orden, skylder Keiseren, <lb/>
der ved flere Leiligheder har viist ham personlig Naade og <lb/>
Velvillie. Disse anførte Omstændigheder ere uforandrede og om  <lb/>
Morgenstierne i Aar havde undladt den sædvanlige uskyldige Feiring  <lb/>
vilde man have søgt Anledningen i forandrede politiske Forholde men som <lb/>
ikke ere tilstede og altsaa ikke forbyde Deres Majestæts troe  <lb/>
Undersaatter at udbringe ligesaavel en Skaal for Keiser Nicolaus som for <lb/>
Dronning Victoria.</p>
                  <p xml:id="p457">	Ligesom jeg de foregaaende Aar har havt den Fornøielse at <lb/>
deeltage i de ovennævnte smaa Middage, vilde jeg heller ikke i Aar havt <lb/>
nogen Betænkelighed derimod, om ikke Upasselighed havde forhindret <lb/>
mig.</p>
                  <p xml:id="p458">	Da denne Upasselighed, der bestaaer i en piinlig reumatisk <lb/>
Affection, forhindrer mig fra at gaae ud, var Regjeringens Medlemmer <lb/>
i Gaar samlede i Statsraad hos mig. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20de December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h131">
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. desember 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h132">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p459">	Jeg føler mig forpligtet til underdanigst at henlede Deres <lb/>
Majestæts særdeles naadige Opmærksomhed paa en med Morgenposten afgaaende <lb/>
underdanigst Indstilling betræffende sidste Storthings Beslutning <lb/>
om Nedsættelse af en Commission til at gjøre Forslag til en Proceslov, <lb/>
                     <hi rend="underline">baseret paa Juryinstitutionen</hi>. Storthinget har derhos valgt til Medlemmer <lb/>
af denne Commission: Procurator Sverdrup, (Storthingets radicaleste <lb/>
Medlem) Lensmand Ueland, Høiesterets Assessor Motzfeldt, Byfoged <lb/>
Meldal, Advocat Dunker, og til Suppleanter: Advocat Kildal, den noksom <lb/>
bekjendte Rolf Olsen, Overlærer Daa.</p>
                  <p xml:id="p460">	Strax efterat denne Beslutning af Storthinget var fattet, tillod <lb/>
jeg mig derom foreløbig at yttre mig i min underdanige Rapport af 27e <lb/>
Julii dette Aar, og føler mig nu forpligtet til herom at udtale mig <lb/>
nærmere.</p>
                  <p xml:id="p461">	Deres Majestæt har udnævnt en Commission, hvis Formand, Sorenskriver <lb/>
Lasson er, til at foreslaae en ny Proceslov og derhos at erklære <lb/>
sig om Jury-Institutionens grundlovmæssige Anvendelighed og  <lb/>
Hensigtsmæssighed, hvorimod den af Storthinget i samme Øiemeed udnævnte <lb/>
Commission strax skal <hi rend="underline">basere sit Forslag paa Jury-institutionen</hi>.</p>
                  <p xml:id="p462">	Sømmeligt havde det været, om Storthinget havde oppebiet Resultatet <lb/>
af den Kongelige Commissions Granskning, dens Forslag og Deres <lb/>
Majestæts derved foranledigede Beslutning, – eller om det havde  <lb/>
andraget noget Ønske for Deres Majestæt i en anden Retning; men i dets <lb/>
Sted bevægede et Parties Utaalmodighed efter at faae Jury Institutionen <lb/>
indført, Storthinget til selv at anordne en Commission og at udnævne <lb/>
dens Medlemmer, af hvilke man ventede mere Tilbøielighed for Jury <lb/>
Institutionen, end af de Kongelige Lovcommissarier.</p>
                  <p xml:id="p463">	Spørgsmaalet er nu: om Deres Majestæt bør bifalde denne <lb/>
Storthingets Beslutning eller ikke?</p>
                  <p xml:id="p464">	Deres Majestæts herværende Raadgivere, med Undtagelse af 2de <lb/>
indstille den til naadigst Bifald, og jeg veed, at Statsraad Stang deler <lb/>
denne Anskuelse, hvorimod Statsraad Vogt og jeg paa det alvorligste <lb/>
fraraade Deres Majestæts Bifald.</p>
                  <p xml:id="p465">	Justits Departementet har i sin Indstilling oplyst, og derom ere <lb/>
alle Regjeringens Medlemmer enige, at det i Følge Grundloven og Sagens <lb/>
Natur eene tilkommer den executive Magt at beskikke Lovcommissarier, og <lb/>
                     <hi rend="underline">at Storthinget dertil ikke er berettiget</hi>. Med denne Anskuelse er det <lb/>
mig hartad uforklarligt, at Kongelige Raadgivere kunne tilraade Deres <lb/>
Majestæt at bifalde, <hi rend="underline">at Storthinget udøver et Kongeligt Prærogativ</hi>.  <lb/>
Saadant maatte lede til Kongemagtens yderligere Svækkelse og til de  <lb/>
fordærveligste Følger, som ikke kunne afværges ved Kongemagtens Protester <lb/>
og Reservationer, naar den derefter bifalder Storthingets Handlinger og <lb/>
Indgreb i dens grundlovmæssige Prærogativer. Det gjælder her om at  <lb/>
opretholde det Princip: at enhver Statsmagts grundlovmæssige Prærogativer <lb/>
skulle respecteres og holdes ved Magt. Om dette Princip svækkes eller <lb/>
frafaldes, maa det seent eller tidlig lede til Forfatningens Opløsning, <lb/>
og det er fra denne vigtige Synspunct, at jeg vover underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt om at ville offre denne vigtige Sag den nødvendige <lb/>
Tid og naadige Overveielse.</p>
                  <p xml:id="p466">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge nogle Bemærkninger af <lb/>
Statsraad Vogt og mit Votum under Sagens Circulation, hvori man kan <lb/>
yttre sig friere end i en Protocol.</p>
                  <p xml:id="p467">	Jeg paaskjønner Statsraad Vogts Nidkjærhed i denne Begivenhed for <lb/>
Kongemagten, saa meget mere som den ikke lønnes med samme Slags Bifald, <lb/>
som den modsatte Mening. Den fortjener derfor Deres Majestæts naadige <lb/>
Understøttelse, om den skal ventes vedligeholdt og om ikke Kongemagten <lb/>
skal tabe alt Forsvar.</p>
                  <p xml:id="p468">	Deres Majestæt vil uden Tvivl høre Statsraad Stang forsvare <lb/>
Pluralitetens Mening med advocatorisk Dygtighed. Vi have i Statsraadet <lb/>
her, hørt en lignende Plaidüre af Statsraad Petersen, uden at den dog <lb/>
har kunnet rokke Statsraad Vogt's og min Anskuelse, og Overbeviisning.</p>
                  <p xml:id="p469">	Jeg vil Intet yttre om de af Storthinget valgte Commissarier, <lb/>
men saa meget er vist: at Fleertallet ikke vilde være bleven valgt af <lb/>
Regjeringen, og af Suppleanterne neppe nogen. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28de December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h133">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 28. desember 1854</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p470">	Jeg er enig med Statsraad Vogt i, at nærværende Sag, dens Behandling <lb/>
og Afgjørelse er af høi Vigtighed, thi det gjælder om at opretholde  <lb/>
og for den executive Magt bevare et grundlovmæssigt Kongeligt <lb/>
Prærogativ; eller at opgive det og overdrage det til den anden Statsmagt.</p>
                  <p xml:id="p471">	At den Sætning: "at Lovecommissarier bør vælges og beskikkes af <lb/>
den executive Magt" har Medhold i Grundloven og Sagens Natur, er saa <lb/>
indlysende oplyst i Justitsdepartementets Indstilling, at neppe noget <lb/>
videre Argument derfor behøves, – medmindre det skulde være, at  <lb/>
Storthinget, ved at vælge og beskikke Lovcommissarier, ogsaa gjør Indgreb i <lb/>
Kongens Prærogativ ifølge Grundlovens 21de § : at vælge og beskikke <lb/>
alle Statens Embedsmænd, thi Commissarier, som beskikkes til at behandle <lb/>
et offentligt Hverv, ere kun forskjellige fra almindelige Embedsmænd  <lb/>
derved, at deres Virksomhed er indskrænket til et enkelt angivet <lb/>
Hverv og til den Tid dettes Behandling udfordrer. Jeg formener derfor, <lb/>
at deslige Commissarier bør betragtes som midlertidlige Embedsmænd, som <lb/>
det efter Grundlovens 21de § ene tilkommer Kongen at vælge og beskikke.</p>
                  <p xml:id="p472">	Naar Justitsdepartementet, efterat have oplyst den executive <lb/>
Magts Eneret og Storthingets Incompetence til at vælge og beskikke <lb/>
Lovcommissarier, ikke desto mindre tilraader Hans Majestæt at bifalde den <lb/>
incompetente Statsmagts Beslutning, saa aftvinger dette mig den  <lb/>
Bemærkning: at det ikke nytter med Pen og Blæk at forsvare grundlovmæssige <lb/>
Prærogativer, naar de, efterat være forsvarede, – faktisk opgives,  <lb/>
medens jeg anseer Regjeringen høielig forpligtet til at vaage over, at <lb/>
Intet den ene eller den anden Statsmagt tillagt Prærogativ i mindste <lb/>
Maade krænkes. Denne Pligts Opfyldelse er dobbelt nødvendig under den <lb/>
sig visende Tendentz til at tilvende Storthinget al Magt og Myndighed.</p>
                  <p xml:id="p473">	Storthinget, som har den lovgivende og bevilgende Myndighed, <lb/>
forsøger, ved Hjelp af selvgjorte Love, at svække den dømmende Magts <lb/>
Myndighed og Uafhængighed (t.Ex. ved den tilsigtede Juryinstitution, <lb/>
Ophævelse af Voteringens Hemmeligholdelse i Høiesteret) at gribe ind i <lb/>
den executive Magts administrative Myndighed (t.Ex. ved at faae  <lb/>
Overformynderivæsenets Bestyrelse henlagt under Communerne, ved den  <lb/>
heromhandlede Beslutning). – Denne Tendents er ikke bleven ubemærket i  <lb/>
selve Storthinget, hvor fra denne Synspunkt alvorlige Indvendinger  <lb/>
gjordes mod den heromhandlede Beslutning, hvor en Storthings Representant <lb/>
(Motzfeldt), som selv en af Storthingets valgte Lovcommissarier erklærede <lb/>
Beslutningen som en fiendtlig Demonstration mod Regjeringen.</p>
                  <p xml:id="p474">	Beslutningen vandt ikke desto mindre Pluralitet, formodentlig i <lb/>
den Forudsætning, at Regjeringen, efterat have protesteret derimod, som <lb/>
sædvanlig vilde føie sig og bifalde den.</p>
                  <p xml:id="p475">	Som et Exempel blandt mange paa Regjeringens Føielighed og dens <lb/>
Følger anføres: Grundloven har tydelig bestemt begge Statsmagters <lb/>
Myndighed med Hensyn til at forunde Pensioner, den har bemyndiget  <lb/>
Kongemagten til at tage Initiativet: men givet Storthinget den større Ret <lb/>
at bifalde eller forkaste Kongens Beslutning. Storthinget benytter ikke <lb/>
alene denne sin Ret ved enhver Leilighed: men den tager ikke sjelden <lb/>
ogsaa Kongemagtens Ret, Initiativet, – som Kongemagten, efterat have  <lb/>
Protesteret og reserveret sin Ret, jevnlig bifalder. Efter saadanne <lb/>
Erfaringer maa Storthingets Ringeagt for Kongemagtens grundlovmæssige <lb/>
Prærogativer ikke forundre; men desto nødvendigere synes det, ved en <lb/>
Leilighed som denne, at udtale og overholde et alvorligt Stop! om ikke <lb/>
den executive Statsmagt skal blive aldeles overfløiet og omsider <lb/>
reduceret til et Nul.</p>
                  <p xml:id="p476">	Denne Betragtning er for mig saa overveiende, at den vilde forbyde <lb/>
mig at tiltræde Indstillingen, om end derved turde vindes et ønskeligt  <lb/>
Resultat, thi dette gode vilde blive for dyrt kjøbt.</p>
                  <p xml:id="p477">	Paa Grund af mine her anførte Anskuelser og med Henhold til <lb/>
Statsraad Vogts vægtige Bemærkninger, bør jeg paa det Bestemteste  <lb/>
fraraade Hans Majestæt at bifalde den heromhandlede Storthingsbeslutning <lb/>
taget til Følge, hvorimod jeg underdanigst vil tilraade en Resolution <lb/>
omtrent som af Statsraad Vogt foreslaaet.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te December 1854</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h134">
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. desember 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h135">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p478">	Den norske Regjerings til Følge Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
afgivne Indberetning om Alt hvad der behøves, for at sætte den <lb/>
norske Armee <hi rend="underline">i marschfærdig Stand</hi>, vil blive afsendt i en hemmelig <lb/>
Protocol med Morgendagens Post, tilligemed en lignende Indberetning <lb/>
om hvad der behøves, til Søeforsvarets <hi rend="underline">Udrustning</hi>. Disse Indberetninger <lb/>
ere grundede paa de af de 2de militaire Departementschefer og <lb/>
Høistbefalende meddeelte Oplysninger og Beregninger, til hvis Bedømmelse <lb/>
Regjeringens øvrige Medlemmer mangle de nødvendige Fag- og Sagkundskaber, <lb/>
og forsaavidt, <hi rend="underline">uden disse</hi>, Bemærkninger maatte kunne gjøres, <lb/>
levnede den for Indberetningens Afgivelse bestemte Termin, ikke <lb/>
den til Granskning for Usagkyndige nødvendige Tid.</p>
                  <p xml:id="p479">	Af disse Indberetninger vil Deres Majestæt naadigst erfare, at <lb/>
der foruden de af Storthinget bevilgede Summer, blot til at sætte  <lb/>
Armeen <hi rend="underline">i marschfærdig Stand</hi>, udfordres 1,200,000 Speciedaler og til  <lb/>
Søeforsvarets <hi rend="underline">første Udrustning</hi>  omtrent 200,000 Speciedaler. Til disse <lb/>
overordentlige Udgifter er af det nylig opløste Storthing Intet  <lb/>
begjært og altsaa Intet bevilget, hvorimod Storthinget bevilgede de af <lb/>
Deres Majestæt til <hi rend="underline">Neutralitetens Opretholdelse</hi>  begjærte 300,000 <lb/>
Speciedaler, og derhos har bestemt og bevilget alle Statens øvrige  <lb/>
Udgifter for de følgende 3 Aar.</p>
                  <p xml:id="p480">	Udenfor hvad der saaledes af Storthinget er bevilget, er Regjeringen <lb/>
ikke berettiget til at disponere over Statens Midler, og om <lb/>
mere eller andet end det bevilgede udfordres, vil et overordentligt <lb/>
Storthings Sammenkaldelse være det eneste Middel, hvorved saadant kan <lb/>
                     <hi rend="underline">forsøges</hi>  opnaaet, men om Regjeringen kan tillade sig underdanigst at <lb/>
tilraade dette Middels Anvendelse, maa formeentlig dependere af, om <lb/>
og hvor vidt man kan vente; at Forsøget vil lykkes, i Mangel af hvilket <lb/>
Storthingets Sammenkaldelse kunde have saare betænkelige Følger.</p>
                  <p xml:id="p481">	Herom føler jeg mig forpligtet til foreløbig underdanigst at <lb/>
yttre mig ærlig og uforbeholdent.</p>
                  <p xml:id="p482">	Politiske Sympathier og Antipathier give sig gjerne og let tilkjende, <lb/>
saa længe de kunne udtrykkes med Ord, med Pen og Blæk, med <lb/>
Tryksværte; men de træde snart tilbage, naar de skulle bekræftes med <lb/>
Opoffrelse af Penge og Liv, som Mennesket længst muligt ønsker at spare <lb/>
og bevare. Da forsvinde Følelserne og man spørger: "er det uundgaaeligt <lb/>
nødvendigt at opoffre Liv og Velfærd, for at beholde en uafhængig <lb/>
Tilværelse? Om dette Spørgsmaal ikke kan besvares bejaende, <lb/>
vil man naturligviis foretrække at beholde Freden med dens Velsignelser, <lb/>
fremfor at udsætte dette for Staten største Gode for Fare og Tab.</p>
                  <p xml:id="p483">	De af Deres Majestæt antydede Rustninger hentyde ikke paa Fred; <lb/>
men paa Krig; de ville blive saaledes forstaaede inden- og udenrigs <lb/>
og ville ikke levne nogen Tvivl om, <hi rend="underline">mod hvem</hi>  de ere rettede. Hvor <lb/>
megen Antipathie i Tale og Skrift der end mod denne "Hvem", nemlig <lb/>
Rusland, er bleven yttret, saa vil denne Antipathie dog uden Tvivl <lb/>
forstumme, naar den skal bekræftes med de største Opoffrelser.</p>
                  <p xml:id="p484">	Storthinget vil spørge, om Rusland i den senere Aarrække virkelig <lb/>
har fornærmet Deres Majestæts forenede Riger eller fordret noget <lb/>
af dem, som ikke kan indvilges, uden at krænke deres Ære eller  <lb/>
Selvstændighed. Mig vitterlig kan dette Spørgsmaal ingenlunde besvares <lb/>
bekræftende, og <hi rend="underline">Formodninger</hi>  om Ruslands fiendtlige <hi rend="underline">Hensigter</hi>  kan ikke <lb/>
gjælde som Handlinger. Mig vitterlig har saaledes Rusland ikke  <lb/>
foranlediget, mindre provoceret Krig.</p>
                  <p xml:id="p485">	Ruslands forenede Fienders Fordring paa Deres Majestæts <lb/>
Medvirkning, paa Opoffrelse af de forenede Rigers Fred og Velvære, paa <lb/>
de uberegnelige med Krig forbundne Offre, uden anden Grund end disse <lb/>
Magters Villie, kan ikke fyldestgjøres uden med Opoffrelse af Rigernes <lb/>
Selvstændighed og Uafhængighed. Det vilde være oprørende om 2de <lb/>
krigførende Magter kunde tvinge en 3die selvstændig Magt til Krig, <lb/>
uden anden gyldig Grund end deres Villie; Deres Majestæts Rigers <lb/>
Selvstændighed og Uafhængighed vilde derved blive opoffret.</p>
                  <p xml:id="p486">	Om saadant indrømmedes, vilde den Stærkeres Ret indtræde i Europa <lb/>
istedetfor civiliserede Nationers Folkeret.</p>
                  <p xml:id="p487">	Jeg kan ikke troe, at Storthinget vil erkjende, at Rusland har <lb/>
givet Deres Majestæt tilstrækkelig Grund til Krig, eller at det vil <lb/>
finde en saadan i fremmede Regjeringers Ønske; jeg vil ikke troe, at <lb/>
dette Ønske vil overgaae til Fordring, om det mødes med en uafhængig <lb/>
Monarks Værdighed og Bestemthed, thi dette kan ikke skee, uden at <lb/>
gjøre Brud paa Folkeretten, og for denne have endog civiliserede  <lb/>
Regjeringer dog endnu nogen Respect.</p>
                  <p xml:id="p488">	For at bevæge Storthinget til de paatænkte Bevilgninger, maatte <lb/>
Deres Majestæt meddele dette de Grunde, de Anskuelser, som foranledige <lb/>
til at fordre dem, hvilket vilde være lig en Krigserklæring, thi <lb/>
hvad der meddeles et Storthing eller et hemmeligt Utskott, maa ansees <lb/>
som publiceret i Europa.</p>
                  <p xml:id="p489">	Da jeg ikke kan troe, at de Oplysninger, de Anskuelser, som <lb/>
maatte meddeles Storthinget, vilde bevæge dette til at bevilge meget <lb/>
betydelige Summer til Krig, da saadan Meddelelse kan have meget  <lb/>
betænkelige Følger, kan jeg ikke finde det tilraadeligt i denne Anledning  <lb/>
for Tiden at sammenkalde et overordentligt Storthing og beder i <lb/>
alle Fald underdanigst, at Deres Majestæt ikke herom vil afgive nogen <lb/>
Beslutning uden at have indhentet den Norske Regjerings underdanigste <lb/>
Betænkning.</p>
                  <p xml:id="p490">	Jeg maa vel indrømme, at enhver Armee burde være i en nogenlunde <lb/>
marschfærdig Stand, og at den norske Armée, efter hvad der nu er <lb/>
oplyst, er langt fra at være det. Jeg formener derfor at det bør haves <lb/>
for Øie, at afhjelpe de stedfindende Mangler og jeg troer, at det <lb/>
sidste Storthing dertil vilde have rakt en villig Haand, om de nu  <lb/>
oplyste Mangler var bleven det meddeelt; men da dette beklageligviis <lb/>
ikke skeet, formener jeg, at Øieblikket, for at faae Manglerne afhjulpne <lb/>
af et overordentligt Storthing, er høist ugunstigt, fordi de samme <lb/>
Mangler allerede existerede, forinden Storthinget blev opløst, og fordi <lb/>
det neppe vil være muligt at motivere Nødvendigheden af at afhjelpe <lb/>
Manglerne <hi rend="underline">mere nu</hi>
                     <hi rend="underline">end da</hi>, uden at compromittere Deres Majestæts <lb/>
Politik og Statens høieste Tarv.</p>
                  <p xml:id="p491">	Forinden jeg forlader denne vigtige Gjenstand, tør jeg tillade <lb/>
mig underdanigst at fremføre en Bemærkning, som dermed staaer i  <lb/>
Forbindelse.</p>
                  <p xml:id="p492">	Man har sagt: "at medens tilforen Souverainerne vare krigslystne, <lb/>
saa er det nu Folkene". Jeg troer virkelig ikke, at nogen af Europas <lb/>
nuregjerende Souverainer er krigslysten. Saa proclamerede t.E. <lb/>
de Franskes Keiser kort efter sin Regjerings Tiltrædelse, som sit <lb/>
Program: "L'empire c'est la paix", og jeg troer, at enhver Souverain <lb/>
gjerne vil anvende dette paa sin Regjering; men jeg troer derhos, <lb/>
at det beroer paa en Illusion, naar man nu formener Folkene mere <lb/>
krigslystne end tilforen.</p>
                  <p xml:id="p493">	Om Deres Majestæt kunde spørge Sit Svenske og Norske<hi rend="underline">Folk</hi>, da <lb/>
vilde de løfte sine velsignende og bedende Hænder, takke for den Fred, <lb/>
som Deres Majestæts Viisdom hidtil har bevaret dem, bede om, at maatte <lb/>
beholde den. Det er ikke Folket, som i offentlige Blade daglig fører <lb/>
det krigslystne Sprog, men det er Tidningsskrivere, som uden Hjemmel <lb/>
gerere sig som Folkets Ordførere og Talsmænd. Disse, som Intet <lb/>
have at tabe, men Alt at vinde; hvis fordærvelige Næring florerer <lb/>
bedst under Omvæltninger, bestræbe sig utrættelig for at fremkalde <lb/>
dem og Alt hvad de trykke, troes af den store Mængde. <hi rend="underline">De bedrage Fyrster</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">og Folk</hi>, de af- og indsætte Regjeringer, og deres Stemme har en <lb/>
mægtig Indflydelse paa Krig eller Fred. De trykke de groveste Løgne, <lb/>
                     <hi rend="underline">uden at de modsiges</hi>  eller berigtiges. – Saa debiterer et Christiania <lb/>
Blad i disse Dage, at Keiseren af Rusland er grusom nok til at forbyde <lb/>
Tilførsel til Finmarken, uagtet det er vitterligt, at Forbudet udgaaer <lb/>
fra de saa kaldte civiliserede Regjeringer. Christiania Posten <lb/>
optager <hi rend="underline">uden nogensomhelst Bemærkning</hi>  en Artikel af et engelsk Blad, <lb/>
hvori det fortælles, at Foreningsdagen feiredes her, ikke for at vise <lb/>
Sympathie for Broderfolket, for Foreningen, men for at vise Sympathie <lb/>
for Vestmagterne og for en Alliance med dem. Saadanne Løgne modsiges <lb/>
ikke; de troes og de gjøre sin tilsigtede Virkning! </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28de December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h136">
                  <supplied resp="editor">Christiania 28 desember 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h137">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p494">	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p495">	Hensigten med disse underdanige Linier, er kun at fremføre for <lb/>
Deres Majestæt min underdanige Taksigelse for det nu hensvundne Aar, <lb/>
min underdanige og hjertelige Lykønskning til det nye Aar. Gud holde <lb/>
Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt, det Kongelige Huus og Deres <lb/>
Majestæts Riger!</p>
                  <p xml:id="p496">	Tvende Folk velsigne Deres Majestæt taknemmelig, for den Viisdom, <lb/>
hvormed Deres Majestæt i det forløbne Aar har beskyttet deres <lb/>
Fred og Velvære, de nedbede Forsynets Bistand for Deres Majestæt i <lb/>
det nye Aar. En ond Dæmon har løssluppet alle menneskelige Lidenskaber <lb/>
i Europa, man brænder og myrder med Lidenskab, uden gyldig Grund, <lb/>
uden forstandigt eller billigt Formaal! Gud holde den onde Dæmon borte <lb/>
fra Deres Majestæts Riger!</p>
                  <p xml:id="p497">	Jeg beder naadigst tilgivet, at jeg i Dag besværer Deres Majestæt <lb/>
med 2de særskilte Rapporter, og udbeder naadig Overbærelse om <lb/>
de bære Præg af den rheumatiske Lidelse, hvorunder de ere skrevne. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28de December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h138">
                  <supplied resp="editor">Christiania 31. desember 1854</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h139">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p498">	Efterat min underdanigste Rapport af 28de denne Maaned, <lb/>
betræffende de af Storthinget besluttede og anordnede Lovcommission <lb/>
var skreven og afsendt, erindrer jeg, at Statsraad Stang som et  <lb/>
Argument for dens Bifald anførte: "at Storthingets Beslutning vil blive <lb/>
iværksat, enten Kongen sanctionnerer den eller ikke".</p>
                  <p xml:id="p499">	Dette Argument er blændende, men savner i sig selv al Gyldighed. <lb/>
Forholdt det sig virkelig saa, at Sagen var den samme, enten Kongen <lb/>
meddeelte Sanction eller ikke, da indsees ikke, hvorfor der opkastes <lb/>
Spørgsmaal om Sanction; thi Sanctions Meddelelse var da en unødvendig <lb/>
og unyttig Gjerning og Kongen ikkun figurerende. Men seet bort <lb/>
fra denne formelle Omstændighed, er det ganske uvist, om de valgte <lb/>
Commissarier, Alle eller nogle – ville befatte sig med Sagen, medmindre <lb/>
Kongen, ved at sanctionnere Beslutningen, tager med Storthinget <lb/>
Deel i deres Beskikkelse. Uden saadan Deeltagelse have de desforuden <lb/>
ikke Sikkerhed for, af Statscassen at erholde Udgifter erstattede og <lb/>
Honorarium tilstaaet eller Tilsagn om at fritages saa vidt fornødiges, <lb/>
for at bestyre Embeder, hvori de maatte være beskikkede.</p>
                  <p xml:id="p500">	Men om det endog forudsættes, at Commissarierne ville og kunne <lb/>
overtage Arbeidet, uden at Beslutninge er bleven sanctionneret, noget, <lb/>
som Ingen vil forhindre dem i, saavidt de ikke derved tilsidesætte <lb/>
dem paaliggende Pligter, saa som ved ikke at forvalte deres Embeder, <lb/>
saa er dog <hi rend="underline">Udarbeidelsen et privat Foretagende</hi>, der ikke kan <lb/>
tillægges eller vil blive tillagt den Betydning, som om Commissionen <lb/>
var bleven anordnet og Grundvolden lagt ved fælleds Beslutning <hi rend="underline">af</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Kongen</hi>  og Storthinget.</p>
                  <p xml:id="p501">	Forøvrigt maa jeg benytte Leiligheden til at opkaste et Spørgsmaal, <lb/>
som er af den Beskaffenhed, at det ikke letteligen kan fremsættes <lb/>
i et embedsmæssigt Foredrag.</p>
                  <p xml:id="p502">	Om Sveriges Riges Stænder i et Anliggende som det nærværende <lb/>
og medens samme havde været og var under Regjeringens Behandling ei <lb/>
tilfredsstillet med denne, nedsat til samme Sags Behandling en  <lb/>
Commission, som den her omhandlede, vilde da Kongen sanctionnere <lb/>
Beslutningen og derved fra Sin Side bevirke dens Iværksættelse? Jeg <lb/>
betvivler dette og jeg tilføier, at det ikke kan være tilraadeligt, enten <lb/>
at forflere Forskjellighederne mellem de forenede Rigers Styrelsesmaade, <lb/>
eller mindre at bevare Kongemagtens Anseelse i det ene end i <lb/>
det andet Rige. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 31te December 1854</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>