<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>138</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 9. april 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 9. april 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Igaar Aftes Klokken 10 afsendte jeg den fra Stockholm som Coureer <lb/>
hidkomne norske Jæger med Regjeringens underdanigste Indstillinger om <lb/>
Jernbaneanlægget og et Statslaan af 2 Millioner Species som jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p xml:id="p3">	I Forbindelse med førstnævnte Gjenstand føler jeg mig forpligtet <lb/>
til underdanigst at anbefale 2de Mænd, som derfor have en stor Fortjeneste, <lb/>
nemlig den herværende engelske Generalconsul Crowe og den europæisk <lb/>
berømte engelske Civilingenieur Stephenssen. Crowe var uden Tvivl <lb/>
den første, som alvorlig tænkte paa en norsk Jernbane. Han reiste i denne <lb/>
Hensigt til England, opvakte Stephenssens Interesse for Sagen og  <lb/>
tilveiebragte ved sine utrættelige Bestræbelser et Tilbud fra et engelsk <lb/>
Interessentskab, som, om constitutionelle Former havde tilladt dets <lb/>
øieblikkelige Antagelse, vilde have forskaffet Norge den første Jernbane <lb/>
uden Udgift for Statscassen. Crowe formaaede dernæst Stephenssen til <lb/>
med Assistenter med sit eget Dampskib at begive sig hid, hvor han  <lb/>
anstillede de fornødne locale Undersøgelser og derefter ved sin sagkyndige <lb/>
Veiledning har sat os i Stand til forhaabentlig selv at kunne udføre det <lb/>
store Værk. Da begge de nævnte Mænd med betydelige Opoffrelser væsentlig <lb/>
have bidraget til denne Nationalsags Fremme, uden nogensomhelst <lb/>
Godtgjørelse, tillader jeg mig underdanigst at udbede, at Deres Majestæt <lb/>
vil benaade Stephenssen med Sanct Olafs-Ordenens Commandeur Kors, <lb/>
Crowe med Ridderkorset. Om end Tilladelse til Modtagelse skulde møde <lb/>
Vanskelighed hos deres Regjering, vilde Deres Majestæt dog have viist <lb/>
dem Sin naadige Anerkjendelse.</p>
               <p xml:id="p4">	Den offentlige Rolighed har fremdeles været uforstyrret og har det <lb/>
hidindtil lykkes mig at afværge politiske Opinionsyttringer, hvortil <lb/>
de moderne saakaldte Banquetter, saa let give Anledning, og som jeg blandt <lb/>
andet vidste var paatænkt ved Middagen i Anledning af de danske Anliggender.</p>
               <p xml:id="p5">	Imidlertid ere Udsigterne for Næring, Skibsfart, Handel, ved de <lb/>
ulykkelige Verdensbegivenheder, blevne saa mørke, at jeg maatte fortvivle, <lb/>
om jeg ikke tidligere havde gjennemlevet svære Tider, dog neppe saa <lb/>
svære, som den nærværende.</p>
               <p xml:id="p6">	Under saadanne Omstændigheder gjælder det blandt Andet at tænke <lb/>
paa den arbeidende Classe, som i vor Tid spiller en saa betydelig Rulle. <lb/>
Om denne Gjenstand har jeg havt confidentielle Conferencer med Medlemmer <lb/>
af denne Byes Formandskab og derved erfaret, at vi her have 1200  <lb/>
Dagarbeidere, Proletarier, som om Sommeren ernære sig ved Dagarbeide; men <lb/>
hvoraf paa Grund af standsede private Arbeider, kun 300 kunne vente <lb/>
Beskjæftigelse anstundende Sommer. For at skaffe de øvrige 900 Livsophold <lb/>
                  <hi rend="underline">ved almeennyttige Arbeider</hi>, vil Christiania Commune yde 4,000 Speciedaler, <lb/>
og har Regjeringen foranlediget et overordentligt Amtsformandskabs Møde <lb/>
for Agershuus Amt, for at erholde et lignende Bidrag af Amtscommunen, <lb/>
som tør blive vanskeligere. Det manglende maa søges af Statscassen.</p>
               <p xml:id="p7">	Vor dygtige tilforordnede Canalinspecteur Waligorsky, har ikke <lb/>
kunnet modstaae den polske Fristelse. Han begjærte Reise-Tilladelse og da <lb/>
denne nægtedes, for ikke at foranledige politiske Collisioner, begjærte <lb/>
han Afskeed fra en Bestyrelse, hvorfor han oppebar 800 Speciedaler <lb/>
aarlig.</p>
               <p xml:id="p8">	Da offentlige Blade have omtalt min 4de Søn Leopolds personlige <lb/>
Deeltagelse i den danske Sag, finder jeg mig forpligtet til underdanigst <lb/>
at meddele, hvad jeg derom veed. Under hans Ophold i Kjøbenhavn fraraadede <lb/>
jeg ham indstændig en hver Yttring af Sympathie eller Deeltagelse for <lb/>
noget af de der stridende Partier og indbød ham til at komme hjem; men <lb/>
                  <hi rend="underline">før mit Brevs Modtagelse</hi>, havde han ladet sig antage som frivillig Menig <lb/>
i 10de Infanterie Bataillon, under Commando af en indfød Norsk,  <lb/>
Oberstlieutenant Ræder, og var med Bataillonen afmarscheret til Schleswig. <lb/>
Jeg kan ikke billige min Søns Beslutning; men jeg kan finde det tilgiveligt, <lb/>
at en ung Mand lader sig henrive af Enthousiasmus for en Sag, som <lb/>
han anseer for god, og fra denne Synspunkt beder jeg underdanigst, at <lb/>
Deres Majestæt naadigst vil bedømme min Søns Forhold.</p>
               <p xml:id="p9">	Efter confidentiel Aftale med Kongsbergs Sølvværks første Directeur <lb/>
Bøbert, vil Sølvproductionen dette Aar blive forøget med 200,000 Species <lb/>
Sølv, hvilket kan skee uden Skade for den bergmæssige Drift og uden <lb/>
Arbeidernes Forøgelse, – hvortil Regjeringen ikke er berettiget uden  <lb/>
Storthingets Samtykke. Det er imidlertid ønskeligt, at denne administrative <lb/>
Foranstaltning, ikke for det første maa blive omtalt.</p>
               <p xml:id="p10">	Jeg troer at burde omnævne en Beslutning af vor historiske Professor <lb/>
P.A. Munch, som har opvakt hans Collegers og almindelig vel grunded <lb/>
Uvillie. I en ved en slet Huusholdning foranlediget oeconomisk Forlegenhed, <lb/>
har han søgt og funden Hjelp hos Morgenbladets Redacteur Stabell, <lb/>
som har udløst ham fra hans Creditorer paa Vilkaar, at han, mod et  <lb/>
maanedligt Salair 30 Speciedaler skal indtræde som Medarbeider i Morgenbladet <lb/>
og skrive Artikler i dette Blads velbekjendte Smag, hvilket han som <lb/>
det synes allerede con amore opfylder. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9 April 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 9. april 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p xml:id="p11">	Efterat jeg i Gaar havde sluttet min hosfølgende underdanigste <lb/>
Rapport af 9de, bragte Stockholms Posten mig denne Dags Morgen Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 6te.</p>
               <p xml:id="p12">	For Øieblikket maa jeg indskrænke mig til den underdanigste <lb/>
Forsikkring, at jeg troeligen vil bestræbe mig for at opfylde Deres <lb/>
Majestæts naadige Befalinger saa godt jeg formaaer, forbeholdende mig min <lb/>
underdanigste Indberetning om Udfaldet ved næste Post.</p>
               <p xml:id="p13">	Deres Majestæts naadige Yttringer om min egen ringe Person have <lb/>
inderlig rørt mit gamle men endnu ungdommelig varme Hjerte, de have  <lb/>
opvakt min dybeste Taknemmelighed og ligesom jeg i oprigtig Ydmyghed <lb/>
erkjender, at det Ene er ved den Almægtiges Bistand at jeg har kunnet <lb/>
opnaae min største jordiske Lykke, Deres Majestæts Tilfredshed og Naade, <lb/>
saaledes beder jeg Ham, fra Hvem alle gode Gaver komme, om at  <lb/>
vedligeholde mig<note xml:id="ftn3" place="foot" n="3">Resten av dette PS mangler i den maskinskrevne avskriften.</note> disse Goder, ved at forunde <lb/> 
mig Evner, til endnu at kunne <lb/>
være Deres Majestæt og <lb/>Fædrenelandet til nogen Gavn.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10 April 1848</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til<lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>