<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>13</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 9. august 1844</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 9. august 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 2de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Med Dagens Post afgaaer Regjeringens underdanigste Indberetning om <lb/>
Kongsbergs Sølvværks Bestyrelse og Udbytte Aar 1843. Heraf vil naadigst <lb/>
erfares: at Sølvværket i benævnte Aar har produceret 17,322 Mark gediegent <lb/>
Sølv, at fra Hytten, inclusive Beholdning fra forrige Aar, er <lb/>
leveret 20,456 Mark, som solgt for . . . . . . . . . . . 		  186,920 Spd. <lb/>
at Sølvværket af Statscassen har oppebaaret 89,411 Spd <lb/>
hvoraf vedkommer det gamle Værks Pensioner  3,105 Spd  <hi rend="underline"> 86,261 Spd.</hi>
               </p>
               <p xml:id="p3">					Netto Revenue	  100,659 Spd. <lb/>
At Sølvværkets Krudtmølle har afgivet			  5,665 Spd. <lb/>
Dets Forstvæsen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .		  <hi rend="underline"> 2,267 Spd.</hi>
                  <lb/>
Sølvværket med underliggende Etablissements <lb/>
har saaledes 1843 givet reen Revenue . . . . . . . . . . 	  108,591 Spd. <lb/>
(434,400 Rigsdaler Rigsgjeld:) som bør paaskjønnes som en Guds Gave <lb/>
til den norske Stat. Ved Opgravning af den gamle Smeltehyttes Fundament <lb/>
er desuden funden Sølv for over 6,000 Spd. –</p>
               <p xml:id="p4">	Med Dagens Post afgaaer Regjeringens underdanigste Indberetning om <lb/>
        Kongsbergs Sølvværks Bestyrelse og Udbytte Aar 1843. Heraf vil naadigst <lb/>
        erfares: <lb/>
                  <table rend="noBorder" xml:id="table1">
                     <row>
                        <cell>at Sølvværket i benævnte Aar har produceret 17,322 Mark gediegent <lb/>Sølv, at fra Hytten, inclusive Beholdning fra forrige Aar, er <lb/>leveret 20,456 Mark,</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>som solgt for . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell/>
                        <cell>186,920 Spd.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>at Sølvværket af Statscassen har oppebaaret</cell>
                        <cell> 89,411 Spd</cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>hvoraf vedkommer det gamle Værks Pensioner</cell>
                        <cell> 3,105 Spd</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> 86,261 Spd.</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>					Netto Revenue</cell>
                        <cell/>
                        <cell> 100,659 Spd.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>At Sølvværkets Krudtmølle har afgivet</cell>
                        <cell/>
                        <cell> 5,665 Spd.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Dets Forstvæsen . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell/>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> 2,267 Spd.</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Sølvværket med underliggende Etablissements <lb/>har saaledes 1843 givet reen Revenue . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell/>
                        <cell> 108,591 Spd.</cell>
                     </row>
                  </table>
        (434,400 Rigsdaler Rigsgjeld:) som bør paaskjønnes som en Guds Gave <lb/>
        til den norske Stat. Ved Opgravning af den gamle Smeltehyttes Fundament <lb/>
        er desuden funden Sølv for over 6,000 Spd. –</p>
               <p xml:id="p5">	Sidste Stokholms Post bragte mig de af Deres Majestæt naadigst <lb/>
approberede Tegninger til det nye Unionsflag og Unionsvaaben, og det <lb/>
er en Trang for mit Hjerte, at gjentage min underdanigste Taksigelse <lb/>
for disse vakkre Kongelige Gaver. Det er nu en Række af Aar siden <lb/>
Høistsalig Kongen bifaldt dette, af Salig Hans Exelence Grev Wetterstedt <lb/>
og mig projecterede, Unionsvaaben. Han levnede Deres Majestæt <lb/>
den vakkre Arv at realisere det, og derfor være han og Deres Majestæt <lb/>
priset og takket.</p>
               <p xml:id="p6">	Medens Glæden og Taknemmeligheden over Unionsflagget og Vaabenet <lb/>
er almindelig og national, har en liden Omstændighed krænket den <lb/>
ømme norske Nationalfølelse, hvorpaa jeg anseer det for min Skyldighed <lb/>
underdanigst at henlede Deres Majestæts naadigste Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p7">	Under 22de Juni dette Aar har Deres Majestæt naadigst resolveret: <lb/>
"At det paa Officierernes Pompons nuhavende Kongelige Navneziffer skal <lb/>
ombyttes med det bestemte nye Kongelige Navneziffer etc." – I denne <lb/>
Resolution er Intet bestemt om Pomponens Farver, men i en medfulgt <lb/>
Tegning og Model befindes den af Høistsalig Kongen for Pomponen bestemte <lb/>
norske røde Nationalfarve ombyttet mod den svenske blaa Farve. Det  <lb/>
er denne Forandring som har opvakt norsk Bekymring.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg holder mig overbeviist om at Deres Majestæts naadigste Hensigt <lb/>
med høistbemeldte Resolution kun har været at ville forandre det <lb/>
Kongelige Navneziffer, at det har lagt uden for Deres Majestæts Hensigt <lb/>
at forandre Pomponens Farve fra norsk til svensk, og at den afgivne <lb/>
Approbation til saadan Forandring er foranlediget ved en mindre nøiagtig <lb/>
Foredragning eller Expedition; thi jeg kan umulig antage, at Deres <lb/>
Majestæt, som nylig har saa meget glædet det norske Folk, ved <lb/>
at forandre dets Unionsflags Farver fra svenske til norske, skulde have <lb/>
en modsat Anskuelse om en mindre betydende Gjenstand. Armeens  <lb/>
Høistbefalende deler denne Anskuelse, men har anseet det mindre passende i <lb/>
sin militaire Stilling at remonstrere mod en in optima forma expederet <lb/>
Ordre. Jeg derimod anseer det i den Stilling, som Deres Majestæt har <lb/>
havt den Naade at anbetroe mig, for min Pligt, underdanigst at henlede <lb/>
Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa Alt, som jeg formener stemmende <lb/>
med Deres Majestæts og Rigets Tarv, og tillader mig saaledes <lb/>
underdanigst at indstille: at Deres Majestæt naadigst vil indhente den <lb/>
høistbefalende Generals Erklæring om Gjenstanden, og derefter afgive <lb/>
den naadigste Resolution, hvortil denne maatte give Anledning. –</p>
               <p xml:id="p9">	Veiret vedbliver under Sommerens Løb at være høist ubehageligt <lb/>
og den rige Grøde, som pryder Ager og Eng, lider under en overflødig,  <lb/>
næsten daglig, Regn. – <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9de August 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>