<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>132</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 17. mars 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 17. mars 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Mine sidste underdanigste Rapporter vare af 12te og 13de.</p>
               <p xml:id="p2">	De Mennesker, som under nogle Aftener have forstyrret den offentlige <lb/>
Rolighed i denne Bye, <hi rend="underline">synes</hi>  nu at være tilbagebragte til Orden. <lb/>
De 2de sidste Aftener, den 14de og 15de, ere hengaaede i Stilhed, <lb/>
uden at den offentlige Rolighed har været forstyrret, og for Tiden  <lb/>
bebuder Intet nogen forestaaende Forandring.</p>
               <p xml:id="p3">	Da Morgenbladet har givet Meddelelser om det Passerede, som ere <lb/>
meget forskjellige fra hvad jeg derom under 12te underdanigst har  <lb/>
rapporteret, grundet paa hvad Politiemesteren og af mig udsendte Øienvidner <lb/>
have meddeelt mig, vil jeg tillade mig underdanigst at recapitulere de <lb/>
senere Dages Begivenheder.</p>
               <p xml:id="p4">	Efterat en republikansk Artikkel i Morgenbladet den 10de havde <lb/>
opvakt en høi Grad af Uvillie hos den studerende Ungdom, bragte nogle <lb/>
100 Studenter samme Dags Aften Hr Stabell et Charivari og Pereat; men <lb/>
da denne, <hi rend="underline">averteret om Besøget</hi>, var fraværende, ansaae Studenterne <lb/>
Hensigten forfeilet og besluttede at gjentage Besøget Løverdags Aften den <lb/>
11te. Ved denne Leilighed var ikke alene Studenternes Antal betydelig <lb/>
forøget; men Haandværkere og mange Andre havde ubudne sluttet sig til <lb/>
Toget, som udgjorde over 2,000 Mennesker.</p>
               <p xml:id="p5">	For at neutralisere den ventede Manifestation og give den et andet <lb/>
Udseende, havde Stabell og Medredacteurer (Procuratorerne Kildal og <lb/>
Gaarder, en R. Olsen, Ingemann med flere) leiet et Antal Siauere, som <lb/>
yttrede Bifald ved Hurras medens den store Mængde peeb, og saaledes <lb/>
gaves i Morgenbladet denne Aftens Optrin Udseende af en Hyldning for <lb/>
Stabell. Paafølgende Søndags Morgen anvendte jeg alle mulige Midler, for <lb/>
at afværge et 3die Tog, hvilket lykkedes for Studenternes Vedkommende, <lb/>
hvorimod en stor Mængde Pøbel samme Dags Aften atter begav sig til <lb/>
Stabells Bopæl, som denne Gang maatte erfare, at der ikke var Spørgsmaal <lb/>
om nogen Hyldning; thi Vinduer indsloges og andre Pøbelexcesser udøvedes, <lb/>
som kun standsedes ved hans Bøn om Skaansel for hans syge Hustrue.</p>
               <p xml:id="p6">	Ved Folkemassens Tilbagekomst til Byen besvaredes Politiemesterens <lb/>
Opfordringer til at begive sig hjem, med et bestemt Nei, hvorimod man <lb/>
kastede store Iisstykker paa ham og det øvrige Politiepersonal og  <lb/>
forfulgte dem med Skrig og Støi til Commandantens Bolig, hvor  <lb/>
Politiemesteren søgte Tilflugt med blødende Ansigt og et forslaaet Knæ. Her <lb/>
indesluttedes Pøbelmassen af et Compagnie Musqueterer, hvorefter den <lb/>
ydmygelig bad om at maatte gaae hjem, som bevilgedes, efter at 53 Voldsmænd <lb/>
vare arresterede.</p>
               <p xml:id="p7">	Efterat jeg den 13de havde modtaget Politiemesterens Rapport om <lb/>
disse voldsomme Optrin, sammenkaldte jeg Regjeringens Medlemmer, for at <lb/>
fatte Beslutning om de hensigtsmæssigste Midler til at afværge sammes <lb/>
Gjentagelse, i hvilken Hensigt det paalagdes de tilkaldte Overøvrigheder <lb/>
strax at udstede en advarende Kundgjørelse. Længere hen paa Dagen <lb/>
erfarede jeg Pøbelens Hensigt, om Aftenen at angribe Raadhuset, befrie <lb/>
de den foregaaende Aften Arresterede og udøve andre Excesser. Ifølge <lb/>
heraf opmarscherede i Mørkningen ridende Jægere og ridende Artillerister <lb/>
for Raadhuset, hvor en stor Folkemasse samledes, som efter i flere <lb/>
Timer at have i uafbrudt Taushed begabet det opstillede Militair, <lb/>
begav sig taus hjem. I Ridehuset holdtes et Compagnie Musqueteerer færdig, <lb/>
ligesom Kanoner og Kartætscher holdtes i Beredskab, og var den øvrige <lb/>
Garnison beordret at rykke ud efter et fra Fæstningen givet Signal. <lb/>
Jeg lad underhaanden disse Foranstaltninger komme til Publicums Kundskab <lb/>
med Tillæg at de, om behøvedes, ufeilbarlig vilde blive iværksatte, <lb/>
og jeg er saare glad ved, at Forberedelserne have været tilstrækkelige <lb/>
til at afværge videre Uorden og Fredsforstyrrelse.</p>
               <p xml:id="p8">	Det er mig en behagelig Pligt underdanigst at indberette, at alle <lb/>
vedkommende Autoriteter, Byens Overøvrighed, Stiftamtmand Sem, den <lb/>
constituerede Politiemester Morgenstjerne, og det øvrige Politiepersonal, <lb/>
med Omtanke og Uforskrækthed have opfyldt deres Functioner, ligesom de <lb/>
militaire Autoriteter med Beredvillighed og Iver have ydet Bistand.</p>
               <p xml:id="p9">	Min første Tanke Mandag var at lade Raadstuen besætte og beskytte <lb/>
af Borgermilitair; men jeg frafaldt den 1o fordi Borgercorpset efter <lb/>
Reglementet ikke kan anvendes, forinden Allarmtrommen og Stormklokken <lb/>
har været brugt, og der var endnu ikke Anledning til at gjøre saamegen <lb/>
Allarm; 2o fordi jeg havde erfaret, at desværre flere mindre Borgere <lb/>
have deeltaget i Gadespectaclerne.</p>
               <p xml:id="p10">	I Alt ere siden Søndag Aften arresterede 70 Personer, hvoraf til <lb/>
Dato ere løsladte 30, de fleste, efterat have annammet vel fortjent <lb/>
corporlig Correction. Over de øvrige fortgaae Forhørerne. Blandt de <lb/>
tilbageværende Arresterede er en Handelsborger (citoyen marchand!) Bergh, <lb/>
der i Matrosdragt ivrig deeltog i Gadeuordnerne Søndag Aften. Denne <lb/>
Gadehelt daanede af Forskrækkelse, da han den paafølgende Morgen blev <lb/>
arresteret.</p>
               <p xml:id="p11">	Min Bal for Hendes Majestæt Dronningens Fødselsdag var meget <lb/>
munter og animeret. Blandt mine Gjæster var – Hr A.B. Stabell, indbuden <lb/>
som Odelsthingets President. Denne Indbydelse var et haardt Offer, som <lb/>
jeg troede at skylde min og hans offentlige Stilling og hvorved jeg fulgte <lb/>
Høistsalig Kongens Exempel som i sin Tid befalede Advocat Hielm, som <lb/>
Odelsthingets President, til Sit Taffel. Indbydelsen syntes at gjøre et <lb/>
godt Indtryk paa Hr Stabell.</p>
               <p xml:id="p12">	For mig er det et synderligt Tidens Tegn paa samme Tid, da et <lb/>
europæisk Kongedømme anden Gang maa vige for Republikken, ere de  <lb/>
republicanske Former tilintetgjorte i den sydamerikanske Republik Guatemala, <lb/>
Præsidenten bortjaget og Monarchiet proclameret.</p>
               <p xml:id="p13">	Deres Majestæt venter Krig og andre Ulykker og disse Onder kunne <lb/>
neppe udeblive. Den nye Republik vil for sin egen Tilværelse neppe længe <lb/>
kunne undvære Krig. Angreb fra dens Side vil blive den bedste Allierede <lb/>
for de angrebne Stater og omvendt Angreb fra disses Side styrke <lb/>
Republikken.</p>
               <p xml:id="p14">	Medens jeg nu den 17de slutter disse Linier, spaaer man mig nye <lb/>
Gadeuordener denne Dags Aften, uden at kunne angive nogensomhelst <lb/>
Anledning. Jeg vil gjøre alt muligt, for at afværge Uordener, men om de <lb/>
skulde indtræffe og alle lempelige Midler skulde befindes frugtesløse,  <lb/>
bestræbe mig for ikke for tidlig og ikke for seent med Kraft at anvende <lb/>
den væbnede Magt.</p>
               <p xml:id="p15">	I offentlige Blade seer jeg med Forundring det modsatte Indtryk, <lb/>
som den nye Republik har gjort paa de Studerende i Upsala mod her. Dette <lb/>
er Vand paa Morgenbladets Mølle!</p>
               <p xml:id="p16">	Iøvrigt erfarer jeg af Dagens Morgenblad, at dette allerede kjender <lb/>
mere af Hans Excellence Løvenhjelms Depescher end jeg. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de Marts 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst 		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>