<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>147</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 11. mai 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 11. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	For at godtgjøre, at det uagtet min ivrige Bestræbelse ikke har <lb/>
været mig muligt at faae den i Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
4de omhandlede vigtige Sag hastigere behandlet og expederet end  <lb/>
hidindtil skeet, nødsages jeg til underdanigst at meddele hvorledes Sagen <lb/>
her er bleven behandlet.</p>
               <p xml:id="p3">	I det den 8de samlede Statsraad oplæste jeg  1o Protocollen fra <lb/>
Stockholm af 3die, indeholdende Deres Majestæts naadige Meddelelse til <lb/>
det hemmelige Utskott;  2o de medfulgte 15 pièces justificatives; <lb/>
3o Deres Majestæts naadige Skrivelse til mig af 4de;  4to Grundlovens <lb/>
25de § og 26de §. Det øiensynlig gode Indtryk, som Documenterne <lb/>
No 1 og 3 havde gjort paa Regjeringens Medlemmer tilintetgjordes snart <lb/>
af Statsraad Stang, som strax bemægtigede sig Ordet og i et lidenskabeligt <lb/>
uendelig langt Foredrag søgte at bevise Dannemarks Uret med Hensyn <lb/>
paa Slesvig, de danske Kongers forræderiske Færd mod dette Hertugdømme, <lb/>
de fremmede Troppers Besættelse af Jylland, provoceret ved den danske <lb/>
Embargo og Blokade etc. etc. Den derved foranledigede lange Discussion <lb/>
blev høist ubehagelig, især ved Stangs heftige Tone og Manerer, og jeg <lb/>
mærkede strax, at hans Foredrag gjorde Indtryk især paa de 2de yngste <lb/>
Medlemmer, hvem han ved alle Leiligheder courtiserer, medens han viser <lb/>
os andre Ringeagt.</p>
               <p xml:id="p4">	Under dette Indtryk hævedes Statsraadet, da Tiden var medgaaet.</p>
               <p xml:id="p5">	Sessionen den paafølgende Dag den 9de medgik til at undersøge og <lb/>
overveie de af vedkommende Departementer fremlagte foreløbige Beretniner <lb/>
om Rigets financielle Stilling og Forsvarsmidler, der dog ingenlunde lød <lb/>
saa ynkelige som Stang den foregaaende Dag havde skildret dem.</p>
               <p xml:id="p6">	Under Sessionen igaar den 10de yttrede paa min Opfordring – <lb/>
Sørenssen og Riddervold sig overeensstemmende med Stangs Anskuelser og <lb/>
tiltraadte det af ham i Form af en statistisk politisk Afhandling affattede <lb/>
vidtløftige Votum, hvorved al activ Deeltagelse i de danske Anliggender <lb/>
fraraades, med mindre Deres Majestæt maatte beslutte en saadan for Sverige, <lb/>
i hvilket Tilfælde de dog erkjende at Norge ikke bør staae tilbage. Jeg <lb/>
hørte endog en løs Yttring om, at det vilde være klogere, at benytte <lb/>
Omstændighederne til at blive frie for Sundtolden end at hjelpe Dannemark.</p>
               <p xml:id="p7">	Efter en herved foranlediget langvarig Discussion, oplæste jeg <lb/>
underdanigst vedlagte Concept til mit paatænkte Votum, som i <hi rend="underline">det væsentlige</hi>
                  <lb/>
tiltraadtes af Regjeringens øvrige Medlemmer, med Forbehold af  <lb/>
Forandringer, hvorom vi ville søge i en hos mig til i Eftermiddag berammet <lb/>
Samling,at blive enige, hvorefter Sagens endelige Behandling vil blive <lb/>
foretaget i Statsraad i Morgen, og om den, som jeg haaber, da bliver <lb/>
tilendebragt, vil jeg expedere den ved Coureer, Løverdag den 13de. Uden <lb/>
Stangs Deeltagelse vilde Gjenstanden uden Tvivl været bleven hastigere <lb/>
og ønskeligere behandlet.</p>
               <p xml:id="p8">	Under forløbne 34 Aar har jeg ofte erfaret, at vor Grundlov byder <lb/>
Styrelsen mange og store Vanskeligheder under Fred; jeg erfarer nu, at <lb/>
disse ere end flere og større, naar Spørgsmaal opstaaer om Krig. Til at <lb/>
overraske en Fiende due vore grundlovmæssige Former aldeles ikke.</p>
               <p xml:id="p9">	Stemningen for eller mod Dannemark er her deelt imellem 2 skarpt <lb/>
modstaaende Partier. Det ene, hvortil hører vore Militaire, al vor Ungdom, <lb/>
og ikke faae Ældre, er høist begeistret; det andet, bestaaende af  <lb/>
Handlende, Næringsdrivende og andre frygte Krigen og ængstiges med Grund <lb/>
for dens Følger. Advocat Dunker er ligesaa enthousiastisk for den danske <lb/>
Sag som hans fordums Kammerad, Statsraad Stang, er fanatisk antidansk.</p>
               <p xml:id="p10">	Jeg deler fuldkommen Deres Majestæts ædle Følelser og Anskuelser, <lb/>
saavel om det Slesvigske som om det nordiske Spørgsmaal, men jeg tilstaaer <lb/>
ærlig, at det vilde i høi Grad forurolige mig, om Deres Majestæt tog <lb/>
activ Deel, uden at være sikkrere paa russisk og engelsk Medhold, end <lb/>
der hidindtil er mig bekjendt.</p>
               <p xml:id="p11">	Vort danske Parties Begeistring forøgedes ved min Søn Leopolds <lb/>
uventede Ankomst hertil i Overgaar med Dampskibet fra Kjøbenhavn, hvorhen han <lb/>
retournerede idag Morges. Den danske Krigsminister havde sent ham, for at <lb/>
engagere nogle dygtige Frivillige, hvoraf han medførte 20, blandt Andre <lb/>
en Søn af Statsraad Vogt, en Ditto af Amtmand Blom, – og maaskee for at <lb/>
virke paa Stemningen her, hvorefter han strax vender tilbage til sin <lb/>
Bataillon i Fyen med brændende Længsel efter nye Feldtslag. Alle Skibe i <lb/>
Havnen flaggede ved de Frivilliges Afgang.</p>
               <p xml:id="p12">	Saa vanskelig som det er for en menig Soldat (og kun i denne <lb/>
Stilling vilde min Søn begynde) til at finde Leilighed til at udmærke sig, <lb/>
har min Søn været heldig. Han har deeltaget i alle Affairer, og da han, <lb/>
efterat de fleste af hans Compagnies Officierer i Slaget ved Slesvig vare <lb/>
skudte eller saarede, 2de Gange fremførte det tilbageværende Mandskab <lb/>
mod Fienden, nedskiød han med sin sidste Riefle Kugle en høi preussisk <lb/>
Officeer af Hesten. Han blev udnævnt til Underofficier og tilsagt  <lb/>
Tapperhedsmedaillen, som er under Myntning. Min Søn siger, at Preusserne <lb/>
maneuvrere i Slag som paa Paradepladsen, men at de ikke kunne maale sig <lb/>
med de danske i at bruge Bajonetten. Begeistringen i Danmark er vedvarende <lb/>
lige varm i Armeen som hos Folket.</p>
               <p xml:id="p13">	Samme Dampskib bragte Grev Plessen, nuværende dansk Minister i <lb/>
Berlin, hertil paa en Lystreise. Han er vist en af de faae, som i denne Tid <lb/>
kan forlyste sig, men han er politisk Amphibium, da hans Fader har  <lb/>
Eiendomme i Danmark, og i Holsteen, og hans Sprog er mere tydsk end dansk.</p>
               <p xml:id="p14">	Det desværre nu paa Storthinget raadende Stabelske Partie, har i <lb/>
Gaar udmærket sig ved med 3 Stemmers Pluralitet at udvotere Falsen fra <lb/>
Vice-Presidentskabet altsaa ogsaa fra Presidentskabet, og istedet for <lb/>
ham at vælge Byfoged Christensen. I denne Anledning vil der i Aften af <lb/>
et talrigt Publicum blive bragt Falsen en Serenade og Hurra.</p>
               <p xml:id="p15">	Efterat den herværende russiske Generalconsul Tscheffkine flere Gange <lb/>
for mig havde yttret Formodning om Hans Majestæt Keiserens Tilbøielighed  <lb/>
til at præstere det Statslaan, som Norge tiltrænger og som under <lb/>
nærværende Omstændigheder turde blive meget vanskeligt at opnaae <lb/>
paa noget andet Sted, har Statsraad Vogt herom tilskrevet Ministeren  <lb/>
Nordin og Generalconsul Sterky overeensstemmende med underdanigst vedlagte <lb/>
Copier, og tillader jeg mig underdanigst at anbefale denne for Norge <lb/>
høist vigtige Gjenstand til Deres Majestæts naadigste Understøttelse.</p>
               <p xml:id="p16">	Efter flere Timers Conference denne Eftermiddag med Statsraaderne <lb/>
Krog, Vogt og Foss, finder jeg mig nødsaget til at omarbeide mit  <lb/>
tiltænkte Votum, om jeg skal kunne gjøre mig Haab om, at see det tiltraadt <lb/>
af nogle Colleger, hvilket i Forbindelse med den Tid Beretningens <lb/>
Udfærdigelse kræver, vil gjøre Sagens Expedition før Mandag den 15de  <lb/>
umulig, Vor Grundlov passer ikke for Krig!</p>
               <p xml:id="p17">	Deres Majestæts naadige Befalinger i den i Aften modtagne naadige <lb/>
Skrivelse af 8de vil jeg bestræbe mig for at opfylde, saa snart jeg <lb/>
har expederet Krigs Spørgsmaalet, som nu optager al min Tid.</p>
               <p xml:id="p18">	Stockholms Posten bragte Consul Faye Anmodning fra den preussiske <lb/>
Minister dersteds om at advare herværende preussiske Skippere om den <lb/>
Fare, som et sandsynligt Fredsbrud fra de forenede Rigers Side, for dem <lb/>
kunde medføre.</p>
               <p xml:id="p19">	Foreløbig tillader jeg mig underdanigst at nedlægge Consul Fayes <lb/>
dybe Erkjendtlighed for den ham tiltænkte Kongelige Naade. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11 Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 11. mai 1848</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p20">	Ifølge Deres Majestæts i Norsk Statsraad i Stockholm afgivne <lb/>
naadigste Befaling af 3die denne Maaned paaligger det os at fremstille vor <lb/>
underdanigste Betænkning om Deres Majestæts naadigste Meddelelse af <lb/>
2den denne Maaned til den nu forsamlede Svenske Rigsdags hemmelige Utskott, <lb/>
hvorved det har behaget Deres Majestæt,at tilkjendegive Høistsammes <lb/>
politiske Anskuelser i Anledning af den imellem Naboriget Dannemark <lb/>
og det tydske Forbund udbrudte Krig og som Følge deraf Deres Majestæts <lb/>
Hensigt at ville med svensk og norsk væbnet Magt bistaae Hs <lb/>
Majt Kongen af Dannemark til at forsvare hans danske Arvelande mod <lb/>
fiendtligt Angreb.</p>
               <p xml:id="p21">	Ved i denne Anledning, overeensstemmende med Grundlovens 26de § <lb/>
at fremlægge vor underdanigste Beretning om Rigets Tilstand med Hensyn <lb/>
til dets Finantser og Forsvarsmidler, for saavidt samme for Øieblikket <lb/>
approximativ kan opgives, bør vi i Underdanighed til Deres Majestæts <lb/>
vise Bedømmelse fremstille de betænkelige Følger for Norge, som en <lb/>
Krigstilstand med vedkommende tydske Forbundsstater vilde medføre.</p>
               <p xml:id="p22">	Krigen vilde meget forøge den Forlegenhed og Næringsløshed, som <lb/>
allerede nu existerer, som en Følge af den standsede Trælastudførsel; <lb/>
den vilde have en skadelig Indflydelse paa vor Skibsfart, paa Afsætningen <lb/>
af norske Fiskeproducter, paa vor Handelsrørelse og endelig paa vor <lb/>
offentlige og private Credit i Udlandet.</p>
               <p xml:id="p23">	Disse Onder ere visselig store; men en sund Politik fordrer for de <lb/>
nordiske Riger, at Dannemark ikke opløses som nordisk Stat, hvilket synes <lb/>
at være en nærliggende Følge af tydske Troppers Indrykken i de danske <lb/>
Arvelande, og vi holde os overbeviiste om, at det norske Folk er villig <lb/>
til at gjøre enhver mulig Opoffrelse, som dets Ære, dets Pligt mod et <lb/>
agtet stambeslægtet Nabofolk maatte kræve, at det i denne Henseende <lb/>
ikke vil staae tilbage for sit svenske Broderfolk.</p>
               <p xml:id="p24">	Vi henstille saaledes til Deres Majestæts Viisdom at fatte de <lb/>
Beslutninger, som de forenede Rigers Værdighed fremtidige Sikkerhed og <lb/>
Selvstændighed maatte kræve, efter overeensstemmende med Grundlovens <lb/>
25de og 26de §er at have af Storthinget begjært Bevilgning til de  <lb/>
nødvendige Udgifter og dets Samtykke til de norske Troppers Anvendelse.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>