<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>153</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 30. mai 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 30. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	I Haab om, at Overbringeren heraf Candidatus juris, Politiefuldmægtig <lb/>
Meltzer, vil kunne naae Stockholm forinden Deres Majestæts Afreise <lb/>
den 1ste Juni, iler jeg underdanigst at indberette, at Storthinget efter <lb/>
langvarige Discussioner i afvigte Nat Klokken 12 1/2 eenstemmig har  <lb/>
bevilget den af Deres Majestæt naadigst foreslaaede Anvendelse af norske <lb/>
Tropper og Roflottille, samt den dertil calculerede Pengesum.</p>
               <p xml:id="p3">	Antagende, at den Norske Statsraads Afdelings Medlemmer, ved <lb/>
Courerens Ankomst, allerede vil have forladt Stockholm, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at tilstille Deres Majestæt directe, Storthingets ovennævnte <lb/>
Beslutning med Bilag, samt Regjeringens derom afgivne underdanigste <lb/>
Indstilling, som Deres Majestæt, naar Omstændighederne tillade, vil <lb/>
have den Naade at lade Sig in optima forma foredrage, for derefter at <lb/>
blive protocolleret.</p>
               <p xml:id="p4">	I Anledning af denne Sag oplevede jeg i Gaar en bekymret Dag. <lb/>
Efterat Aspecterne i Comiteen i Søndag vare meget gunstige, meddeelte dens <lb/>
Formand, Borgemester Bretteville, mig i Gaar Formiddag, at det  <lb/>
revolutionaire Parti med Stabell i Spidsen, anstrængede alle Kræfter mod  <lb/>
Deres Majestæts naadige Proposition, som de kun vilde bevilge under den <lb/>
Betingelse, at Deres Majestæt tillige vilde indrømme den i den paatænkte <lb/>
Adresse begjærte Statsraadsforandring.</p>
               <p xml:id="p5">	Indigneret svarede jeg: at Deres Majestæt ikke vil lade Sig aftvinge <lb/>
Concessioner, at Deres Majestæt ikke fordrer nogen Pengebevilgning <lb/>
for Sig; men for at opretholde Rigets Selvstændighed og Ære, og at jeg <lb/>
maatte overlade til dem, om de vilde opoffre disse dyrebare Gjenstande, <lb/>
om de turde vove at udsætte sig og Storthinget for det frygtelige Nederlag, <lb/>
som vilde overgaae dem, for saadan deres Færd. Den sidste Trudsel <lb/>
virkede meest og derefter meldte Bretteville mig, at Partiet vilde  <lb/>
frafalde enhver Betingelse; men at en <hi rend="underline">eenstemmig</hi>  Beslutning, som jeg saa <lb/>
meget ønskede, ikke vilde kunne opnaaes, uden mit Samtykke til at Comiteens <lb/>
Indstilling maatte medfølge Beslutningen. Jeg fandt dette vistnok <lb/>
ganske overflødig, men ogsaa uskadelig, og jeg samtykkede, for at opnaae <lb/>
Eenstemmighed.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg kan ikke noksom prise den Klogskab og Nidkjærhed, hvormed <lb/>
Bretteville har ledet og behandlet denne vigtige Sag.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg anseer nu min danske Campagne sluttet, og som jeg ikke faaer <lb/>
Tilladelse til at gaae med i Feldten, som jeg helst ønskede, agter jeg i <lb/>
Morgen at flytte til Holgerslyst.</p>
               <p xml:id="p8">	Enhver Anstrængelse vil nu skee for at faae Tropperne snarest mulig <lb/>
afskibet, og en Contraordre vilde blive et Sørgebudskab for dem som for <lb/>
det norske Folk. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 30te Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>