<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>154</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 18. september 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 18. september 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Finants Departementet har vel ikke modtaget nogen Beretning fra <lb/>
Borgemester Bretteville og Generalconsul Faye angaaende Laanesagen, men af <lb/>
privat Brev fra Bretteville til Statsraad Vogt sees, at det mindre er at <lb/>
betvivle, at Laan vil erholdes, end at Vilkaarene ville blive taalelige. <lb/>
Disse synes at ville blive af den Beskaffenhed, at de ikke kunne kaldes <lb/>
overdrevent haarde, om det var Tilfældet, at Laan skulde optages, for <lb/>
at dække Statscassens Udgifter under Omstændigheder, da formedelst Krig <lb/>
eller andre Uheld enten Udgifterne oversteg eller Indtægterne gik under <lb/>
det Sædvanlige. Men anderledes maa nærværende Laanesag betragtes. Den <lb/>
laante Sum skal efter den af Storthinget givne Bemyndigelse, efterat <lb/>
deraf er udredet det Fornødne til at dække de ved midlertidig Credit <lb/>
tilveiebragte 600,000 Speciedaler, – anvendes til Udlaan, fortrinsvis mod <lb/>
betryggende Pant i faste Eiendomme og med Hensyn til denne Anvendelse er <lb/>
det foreskrevet, at, ved Laanets Optagelse, skal det paasees, at  <lb/>
Statscassen intet Tab kommer til at lide, hvilket bliver vanskeligt paa <lb/>
Forhaand at bestemme. Det er paa Grund heraf ikke umuligt, at man kommer til <lb/>
at optage to Laan, og af disse det ene til Dækkelse af de 600,000  <lb/>
Speciedaler, om end Vilkaarene maatte synes byrdefulde, og det andet for at <lb/>
tilveiebringe Fonds til nye Udlaan. Med dette sidste Laans Afslutning vil <lb/>
det ikke haste saameget med for det første.</p>
               <p xml:id="p3">	Den norske Statscassens gamle Kunde, Hofraad Hambro, bliver <lb/>
sandsynligviis den, med hvem man kommer til at afslutte Laanene, og der er <lb/>
Anledning til at troe, at de Banquiers i Hamburg og Altona, som kunde være <lb/>
at handle med i denne Sag, ere i Forstaaelse med ham. Det tør forresten <lb/>
indtræffe, at for nogen Deel norske Statsobligationer vil finde Afsætning <lb/>
i Kjøbenhavn, og sammesteds kunne anbringes uden at henhøre til noget  <lb/>
for en større Sum omcontraheret Laan.</p>
               <p xml:id="p4">	Bretteville og Faye vare den 12te dennes i Hamburg, og agtede næste <lb/>
Dag at fortsætte Reisen videre. De have gjennem Bretteville begjært <lb/>
sig meddeelt adskillige Oplysninger og Beregninger samt i visse Punkter <lb/>
Formening underhaanden om hvad man skulde kunne gaae ind paa ved <lb/>
Afslutning af Laanet.</p>
               <p xml:id="p5">	Veiret vedbliver at begunstige Indbjergningen og Beretningerne fra <lb/>
det sydlige Partie af Landet giver fremdeles Haab om en god Høst. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18 September 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>N. J. Krog.</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>