<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>152</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 28. mai 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 28. mai 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Statsraadets Session den paafølgende Dag optoges af Protocollers <lb/>
og Documenters Oplæsning og da det var umuligt, hastigere at faae  <lb/>
reenskrevet de Documenter, som skulde medfølge Deres Majestæts naadige <lb/>
Proposition, maatte dennes Overbringelse til Storthinget udsættes til igaar <lb/>
Morges Klokken 9. For at oplyse Urigtigheden af Hr Stabells Bemærkning <lb/>
om Sagens <hi rend="underline">langsomme</hi>  Behandling i Regjeringen, har jeg til paalidelige <lb/>
Storthingsmænd givet en chronologisk Fortegnelse, hvoraf Copie <lb/>
underdanigst vedlægges, over Sagens Behandling. Denne viser desværre, <lb/>
at den har medtaget en heel Maaned; men derhos, at dette Tidstab <lb/>
er en uundgaaelig Følge af constitutionelle Forskrifter, som nu, da <lb/>
de første Gang skulde anvendes, naar Spørgsmaal om Krig opstaaer, have <lb/>
viist sig for Tilfældet aldeles ubrugbare.</p>
               <p xml:id="p3">	Storthinget udnævnte strax til den Kongelige Propositions Behandling <lb/>
en Comité, hvori heldigviis Borgemester Bretteville er Formand, og <lb/>
hvori Schweigaard og Falsen have Sæde.</p>
               <p xml:id="p4">	Igaar Eftermiddag havde jeg en lang Conference med Falsen, <lb/>
Schweigaard, Blom, v,d, Lippe, Lange, Fougstad, Bretteville, som i dette <lb/>
Øieblik hos mig gjør sig bekjendt med de Documenter, hvis Indhold kan gjøre <lb/>
en god Virkning paa Comitéen. Alle nævnte Herrer holde sig overbeviiste <lb/>
om, at Storthinget med stor Pluralitet vil bifalde Deres Majestæts  <lb/>
naadige Proposition, hvorom jeg vil afgive underdanigst Indberetning ved <lb/>
Coureer, om Tid derved kan vindes.</p>
               <p xml:id="p5">	Saasnart Storthinget har afgivet Beslutning, vil Regjeringen, til <lb/>
Følge Deres Majestæts naadige Bemyndigelse, træffe nødvendige  <lb/>
Foranstaltninger til Troppernes snarest mulige Samling og Afskibning. I <lb/>
denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at spørge, om Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil tillade, at Tropperne <hi rend="underline">maa sendes directe til Fyhn</hi>? hvorved <lb/>
megen Tid og Penge vilde vindes.</p>
               <p xml:id="p6">	Da jeg i Statsraadet den 26de oplæste Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 22de bemærkede jeg, at Stangs Consternation allerede var <lb/>
overgaaet til Arrighed. Han yttrede, at jeg vel kunde forskaane ham og <lb/>
Colleger for, saa ofte at høre Deres Majestæts Utilfredshed, hvortil <lb/>
jeg svarede: at det er min Pligt at meddele hvad Deres Majestæt behager <lb/>
at meddele mig, til Sine Raadgiveres Kundskab, at jeg iøvrigt finder Deres <lb/>
Majestæts Utilfredshed saa vel grundet som moderat udtrykt. I denne <lb/>
Anledning udbad Riddervold den følgende Dag (Stang havde støbt Kuglen, <lb/>
som Bispen skjød!) Copie af Deres Majestæts naadige Skrivelse, betræffende <lb/>
Minoritetens Dissents, hvortil jeg replicerede: at jeg aldrig giver <lb/>
Copier af Deres Majestæts naadige Skrivelser, men at jeg var villig <lb/>
til atter at oplæse den af 22de. Dette skeede og jeg formoder, at de <lb/>
3de Statsraader vil benytte den til en Explication om deres loyale <lb/>
Sindelag. Sandheden er dog, at de 3 Herrer i en høist vigtig Begivenhed <lb/>
have protocolleret en Anskuelse, rakt stridende mod Deres Majestæts, at de <lb/>
derved have opvakt Deres Majestæts vel grundede Utilfredshed, derimod <lb/>
det revolutionaire Storthingsparties høieste Bifald, som om det behøvedes <lb/>
vilde belønne dem med Hurras og Pensioner! Nu! man kan ikke vente Bifald <lb/>
af alle Parter! Hvorvidt de 3 Herrers Votum finder samme Gjenklang i <lb/>
Storthinget som i Morgenbladet vil Voteringen vise.</p>
               <p xml:id="p7">	Med Morgenposten expederes underdanigste Indstillinger om naadigst <lb/>
Tilladelse for 3 Cavallerie officierer til at gaae i fremmed Krigstjeneste, <lb/>
hvorimod Intet indvendes, fordi de tilhøre et Corps som ikke er bestemt <lb/>
til Udmarsch. Anderledes forholder det sig med Premier Lieutenant <lb/>
Lundh, som staaer ved Norske Jægercorps, der hvert Øieblik kan vente <lb/>
Marschordre. Commandoen har ikke villet erklære sig mod hans Ansøgning, <lb/>
fordi Lundh for Tiden er ansat i Armée-Departementet, som har anbefalet <lb/>
hans Ansøgning, hvilket viser, at han der kan undværes. Da saa er, synes <lb/>
det mere i sin Orden, at Lieutenant Lundh gaaer i Feldten med det Corps, <lb/>
hvorved han er ansat, end at det tillades ham at gaae i fremmed Tjeneste, <lb/>
som Regjeringen ikke vilde have anbefalet, om den havde været oplyst om <lb/>
Omstændighederne, som jeg først senere har erfaret. Paa Grund af disse <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at indstille: at Deres Majestæt <hi rend="underline">ikke vil</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">tillade</hi>  Premier Lieutenant Lundh for Tiden at gaae i fremmed Tjeneste.</p>
               <p xml:id="p8">	Igaar meddeelte jeg paa den i Ordens Statuterne foreskrevne Maade <lb/>
i Nærværelse af Ceremoniemesteren og Kammerherre Holst, Consul Faye <lb/>
det ham naadigst forundte Sanct Olafs Ridderkors, hvorfor han bad mig <lb/>
nedlægge for Deres Majestæt sin underdanigste Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
25de. Jeg beklager næsten at Udsigterne allerede nu ere saa fredelige, <lb/>
fordi jeg vilde beklage, om vore stridslystne Tropper ikke skulde faae <lb/>
nogen Anledning til at vise sin Dygtighed og fordi jeg heller vilde see <lb/>
Tydskerne udjagede af vore Tropper end udnegocierede af Lord Palmerston. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 Mai 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>