<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>169</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 28. desember 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 28. desember 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 24de denne Maaned have <lb/>
vi havt Indberetning om Cholera i Bergen til den 21de, hvorefter fra <lb/>
den 17de til den benævnte Dag, 22 nye Sygdomstilfælde og 13 Dødsfald <lb/>
vare indtrufne. Sygdommen havde endnu ikke viist sig i andre Dele af <lb/>
Byen end i det oprindelige fattige Strøg og senere i 2de Fattighuse. <lb/>
Stadsphysicus i Bergen erklærer, at Sygdommen viser sig at være  <lb/>
contagiøs, hvorom Erfaring for længst har overbeviist mig; men hvorom vore <lb/>
fleste Læger endnu tiltrænge en sørgelig Erfaring, den de for seent <lb/>
vil faae.</p>
               <p xml:id="p2">	I Bergen var den 21de indrettet et Lazaret til 100 Patienter. Byens <lb/>
egne Læger, i Forening med de herfra afsendte, ville afgive den fornødne <lb/>
Lægehjelp, Apothekerne ere vel forsynede med Lægemidler og holder <lb/>
jeg mig iøvrigt overbeviist om, at Stiftamtmand Hagerup vil foranstalte <lb/>
Alt hensigtsmæssigt til Sygdommens Standsning. For Sygdommens videre <lb/>
Udbredelse ere Omstændighederne derimod beklageligviis altfor gunstige og <lb/>
det er en haard og vanskelig Kamp at kjæmpe derimod.</p>
               <p xml:id="p3">	Vore Læger i Centralcommissionen, som alle vore yngre Læger have <lb/>
nu en Gang den fixe Anskuelse, at Cholera morbus ikke forplantes ved <lb/>
Smitte og at alle Foranstaltninger mod dens Indtrængen og videre Udbredelse <lb/>
ere unødvendige, ere en unyttig Opoffrelse af store materielle Interesser. <lb/>
At denne Anskuelse, som endog deles af Statsraader, hvoriblandt <lb/>
dog <hi rend="underline">ikke</hi>  er Marine Departementets Chef, er populair for Handlende og  <lb/>
Søfarende, er naturlig og den er dobbelt vanskelig, næsten umulig at  <lb/>
modarbeide i dette Øieblik, da Sildefiskeriet sætter Handelsmænd, Søfarende <lb/>
og den vidtstrakte vestlige Kysts hele Befolkning i Bevægelse. Central <lb/>
Commissionens principale Forslag var, fra det Øieblik Cholera havde <lb/>
viist sig i Bergen, at ophæve al Quarantaine i det hele Rige, hvilket <lb/>
Statsraad Erichsen var enig med mig om bestemt at forkaste, hvorimod jeg <lb/>
med Hensyn paa de oven paapegede Omstændigheder maatte være enig med <lb/>
ham om Nødvendigheden af Modificationer med mindre man vilde gjøre  <lb/>
Sildefiskeriet umuligt, hvilket efter Omstændighederne er umuligt. Man <lb/>
enedes omsider om, saaledes som af underdanigst vedlagte Copie naadigst <lb/>
vil erfares, at erklære Staden Bergen for Cholera smittet og indtil <lb/>
videre at suspendere Quarantaine-Forskrifterne i det Kyst-District, hvor <lb/>
Sildefiskeriet foregaaer, fordi de ved Siden af dette, ikke vilde kunne <lb/>
overholdes.</p>
               <p xml:id="p4">	Det eneste, som under disse Omstændigheder herfra kan gjøres mod <lb/>
Sygdommens Udbredelse, er at give Øvrighederne i hiint District Instruction <lb/>
for indtræffende Tilfælde og at sende flere Læger did, hvilket <lb/>
allerede er foranstaltet.</p>
               <p xml:id="p5">	Som dette Aar begyndte, saa slutter det, med Landeplager! I en stor <lb/>
Deel af Europa politisk, i en anden physisk Cholera. Den sidste er  <lb/>
ulykkelig, den første end ulykkeligere.</p>
               <p xml:id="p6">	Gud give Deres Majestæter med høie Familie et godt og lyksaligt <lb/>
Nytaar!</p>
               <p xml:id="p7">	Af en dansk Avis har jeg erfaret, at den franske Regjering har <lb/>
forbuden slesvigske Skibe at indløbe i franske Havne, med andre end danske <lb/>
Nationalitetsmærker. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 Decbr. 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 28. desember 1848</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="expanded">A f s k r i f t</hi>
               </head>
               <p xml:id="p8">af Marine-Departementets Circulaire-Skrivelse af 25de December 1848 <lb/>
til de Amter, Overlodse og Qvarantaine-Commissioner, hvorunder samtlige <lb/>
Søstæder og Havne paa Kyststrækningen fra Østerriisøer til Trondhjem, <lb/>
begge inclusive, sortere.</p>
               <p xml:id="p9">			  oOo</p>
               <p xml:id="p10">	Da Departementet har modtaget Indberetning om, at enkelte Tilfælde <lb/>
af den ondartede Cholera-Sygdom have viist sig i Staden Bergen, saa <lb/>
bestemmes herved foreløbig <lb/>
                  <list xml:id="list11">
                     <label>1.</label>
                     <item>	at de fra Bergen ankommende Fartøier i alle Norske Stæder og Havne <lb/>
udenfor Strækningen imellem Stat og Flekkefjord indtil videre blive at <lb/>
behandle som kommende fra et af Cholera smittet Sted, og </item>
                     <lb/>
                     <label>2.</label>
                     <item>	at al Qvarantaine med Hensyn til den ondartede Cholera indtil videre <lb/>
ophæves i alle Stæder og Havne i Strækningen imellem Stat og Flekkefjord, <lb/>
dog saaledes, at Fartøier, der ankomme til noget i bemeldte Strækning <lb/>
liggende Sted, hvor denne Sygdom endnu ikke har viist sig, undergives <lb/>
den bestemte Qvarantaine, forsaavidt de paa Afseilingsstedet eller <lb/>
under Reisen have havt, eller ved Ankomsten have ombord Syge eller Døde, <lb/>
hvis Sygdom skjønnes at være eller at have været den ondartede Cholera.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p12">	Hvilket herved tjenstlig meddeles til Efterretning og snarest mulig <lb/>
Kundgjørelse for samtlige Vedkommende.</p>
               <closer>				in fidem copia<lb/>
                  <signed>
                     <persName>P. Blix</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>