<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>164</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 23. november 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 23. november 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 19de denne Maaned har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 16de.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg begyndte sidst med at erklære Vinteren befæstet med tilfrosne <lb/>
Vande, Snee og Slædeføre; men Intet i denne Verden synes mere fast og <lb/>
paalideligt! Den samme Foranderlighed og Tilbøielighed til Extremer i <lb/>
den physiske Atmosphære som i den moralske og politiske! Endnu den 20de <lb/>
havde vi 7 Grader Kulde; den 21de 7 Grader Varme og Regn, som borttog <lb/>
alle Vinterens Kjendemærker.</p>
               <p xml:id="p3">	I Statsraad den 21de sagde jeg Statsraad Fleischer med hjertelige <lb/>
Følelser Farvel, som han lige hjertelig besvarede: Efterat jeg havde  <lb/>
oplæst Deres Majestæts naadige Afskeds Skrivelse til ham, hvorfor han <lb/>
udtrykte sin dybe Taknemmelighed, forlod han Statsraadet inderlig rørt og <lb/>
efterlod samme Følelse hos os Andre.</p>
               <p xml:id="p4">	Statsraad Fleischers Sagkundskab og Dygtighed ere vanskelig at <lb/>
erstatte, og om han med disse fortrinlige Egenskaber, havde forenet en mere <lb/>
rolig (lugn) Sindsstemning og en større Virksomhed, skulde han endnu  <lb/>
længe kunne have været et meget gavnligt Medlem af Deres Majestæts  <lb/>
Statsraad.</p>
               <p xml:id="p5">	  Statsraad Fleischer har før sin Fratrædelse foredraget en underdanigst <lb/>
Indstilling om den militaire Høiskoles Reorganisation, saa vidt de <lb/>
dertil bevilgede Midler kunne tilstede. Jeg tillader mig underdanigst at <lb/>
anbefale denne Indstilling til Deres Majestæts sagkyndige Bedømmelse og <lb/>
naadigste Resolution, for at Høiskolens afbrudte Virksomhed maa igjen <lb/>
kunne komme i Gang snarest mulig.</p>
               <p xml:id="p6">	Da jeg ikke kunde finde det passende, at Statsraad Sylow,<hi rend="underline">efter</hi>
                  <hi rend="underline">at</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">have taget Sæde</hi>  i Regjeringen, skulde qva Inspecteur over de militaire <lb/>
Værksteder, aflevere disses mange Detaillesager, til hvis Modtagelse <lb/>
derhos en anden først maatte af Armee-Departementet constitueres, har <lb/>
Regjeringen efter mit Forslag constitueret Statsraad Sibbern til dette <lb/>
Departements Bestyrelse for de Dage, som ville medgaae for Sylow til <lb/>
Afleveringen, hvorefter jeg vil introducere ham i Statsraadet.</p>
               <p xml:id="p7">	Sylow vil i hosfølgende Skrivelse have bevidnet Deres Majestæt sin <lb/>
underdanige Taknemmelighed for den ham beviiste naadige Tillid.</p>
               <p xml:id="p8">	Den her ansatte danske Generalconsul (for Tiden opholdende sig i <lb/>
Kjøbenhavn) har, efter den danske Udenrigs Ministers Ordre henvendt sig <lb/>
til Departementet for det Indre med Anmodning om, at den norske Regjering <lb/>
vil forbyde Slesvigske Skibe, der ikke ved Flag, Mærke og Documenter  <lb/>
erkjende dansk Nationalitet, Adgang til og Ophold i norske Havne.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg formoder, at den hos Deres Majestæt accrediterede danske <lb/>
Minister vil have fremsat det samme Ønske <hi rend="underline">paa rette Sted</hi>, nemlig til Deres <lb/>
Majestæts Udenrigs Minister, og at i denne Anledning den norske Regjerings <lb/>
Betænkning vil befales indhentet for Norges Vedkommende.</p>
               <p xml:id="p10">	Statsraad Petersen vil imidlertid svare den danske Generalconsul: <lb/>
at da hans Anmodning angaaer en politisk og diplomatisk Gjenstand, som <lb/>
ligger udenfor den norske Regjerings Ressort, – maa denne indskrænke sig <lb/>
til at andrage den fremførte Anmodning for Deres Majestæt.</p>
               <p xml:id="p11">	Jeg hører, at Ole Bull gjør ivrig Cour til Stabell og Morgenbladets <lb/>
andre Redacteurer.</p>
               <p xml:id="p12">	Statsraad Collett og Familie har havt den Sorg, at en af hans Sønner, <lb/>
25 Aar gammel, som studerede Medicin, uden foregaaende Tegn til  <lb/>
Ildebefindende, blev funden død i sin Seng i Gaar Morges, formodentlig i  <lb/>
Følge af et indvortes Slag.</p>
               <p xml:id="p13">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Nummer af Bladet <lb/>
"Nordstjernen", fordi det indeholder en formeentlig rigtig Meddelelse om <lb/>
Capitaine Hagerups Storthingsfærd, uden at jeg vil erkjende Rigtigheden af <lb/>
de øvrige Yttringer om ham. Erichsen synes roest af en af Hagerups Uvenner, <lb/>
for at udøse Bitterheder mod denne, hvortil hans Forhold ved Storthinget <lb/>
har givet god Anledning. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23 Novbr. 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>