<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>160</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 26. oktober 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 26. oktober 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Med underdanigst Henhold til min sidste underdanigste Rapport af <lb/>
22de, skal jeg nu tillade mig underdanigst at indberette Udfaldet af <lb/>
min Underhandling med Ritmester Sylow.</p>
               <p xml:id="p2">	Til Følge Deres Majestæts naadige Befaling af 16de meddeelte jeg <lb/>
i Statsraadet den 24de fortroelig Deres Majestæts naadige Beslutning <lb/>
at ville udnævne Ritmester Sylow til Statsraad og Chef for Armee- <lb/>
Departementet, saafremt Statsraadets Medlemmer ikke havde Betænkeligheder <lb/>
derimod at anføre.</p>
               <p xml:id="p3">	Paa min Opfordring yttrede Statsraad Fleischer sig paa den <lb/>
fordeelagtigste Maade om Sylows Dygtighed til Armee-Departementets  <lb/>
Bestyrelse og Ingen havde nogen Betænkelighed mod hans Udnævnelse at anføre, <lb/>
hvorhos dog Statsraad Sørenssen meget bestemt yttrede sig for Krigscommissair <lb/>
Brochs Valg, en Mening, for hvilken ogsaa Statsraaderne Krog og Riddervold  <lb/>
erklærede sig. Da imidlertid Deres Majestæts Spørgsmaal ene og <lb/>
alene gaaer ud paa, om nogen Betænkelighed haves mod Sylows Udnævnelse <lb/>
og ingen saadan yttredes, ansaae jeg mig i Følge Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling forpligtet til i Gaar at henvende mig til ham.</p>
               <p xml:id="p4">	Ritmester Sylow syntes virkelig overrasket ved Deres Majestæts <lb/>
naadige Tilbud, som han, efter yttret beskeden Tvivl om sin Dygtighed,  <lb/>
erklærede sig villig til med underdanigst Taknemmelighed at modtage, om <lb/>
han kunde forbeholdes Adgang til, i Tilfælde af Afgang fra Statsraads- <lb/>
Embedet, at maatte træde tilbage i sin nuværende Stilling som Inspecteur <lb/>
for Armeens Værksteder og Bestyrer af det militaire Expeditionsbureau <lb/>
under Armee-Departementet saaledes som han i vedlagte underdanigste <lb/>
skriftlige Erklæring har angivet.</p>
               <p xml:id="p5">	Denne Betingelse fandt jeg af Tidsomstændighederne foranlediget og <lb/>
derhos saa beskeden, at jeg i første Øieblik ikke tog i Betænkning at <lb/>
love min underdanige Anbefaling til sammes naadige Opfyldelse, hvortil <lb/>
ogsaa min Kundskab om Regjeringens Forlegenhed kan have bidraget.</p>
               <p xml:id="p6">	Nærmere Overveielse har dog opvakt nogle mine Betænkeligheder som <lb/>
jeg føler mig forpligtet til underdanigst at fremstille.</p>
               <p xml:id="p7">	Ritmester Sylows nærværende Bestillinger ere saa underordnede at <lb/>
det, hvor ulige i vor Tid end Begreberne om Decorum ere, dog kunde erkjendes <lb/>
mindre passende for en Mand, der har indehavt et Statsraads Embede, <lb/>
at gaae tilbage til en saa underordnet Stilling og for Regjeringen maaskee <lb/>
infra dignitatem udtrykkelig at forbeholde ham en saadan Tilbagegang. <lb/>
Saadant synes derhos i oeconomisk Henseende mindre nødvendigt, da det <lb/>
altid vil staae i Deres Majestæts Magt at forunde Sylow et mere passende <lb/>
Embede til Erstatning for hans nu havende Embedsindtægt, 1300 Speciedaler.</p>
               <p xml:id="p8">	Om Deres Majestæt deler denne Anskuelse og naadigst vil befale mig <lb/>
at meddele Sylow den, haaber jeg, at han vil frafalde den fremsatte <lb/>
Betingelse, hvilket dog maa være bragt paa det Rene, forinden hans <lb/>
Udnævnelse kan finde Sted.</p>
               <p xml:id="p9">	Statsraad Erichsen har bedet mig at nedlægge for Deres Majestæt <lb/>
hans underdanigste Taknemmelighed for det ham givne høie Beviis paa Deres <lb/>
Majestæts naadige Tillid. Han er vendt tilbage til Horten, for at ordne <lb/>
sine Anliggender der, hvortil han har udbedet sig 14 Dage, forinden han <lb/>
kan modtage Marine-Departementets Bestyrelse.</p>
               <p xml:id="p10">	En norsk Maler Balchen, som for sin Kunst har mere Iver og Flid end <lb/>
han maaskee har Talent, havde havt den Lykke at erhverve sig Kong Louis <lb/>
Philips Beskyttelse og betydelige Bestillinger; men hvoraf Frugten ogsaa <lb/>
blev ham berøvet ved den ulykkelige Februar Revolution. Han er derved <lb/>
kommet i en høist trængende Stilling og er nu paa Veien <hi rend="underline">over Stockholm</hi>  til <lb/>
Dresden hvor han har Kone og Børn. Da han er en lige saa værdig som <lb/>
trængende Mand, vover jeg underdanigst at anbefale ham til den Kongelige <lb/>
Naade, at Deres Majestæt vil forunde ham nogen Fortjeneste.</p>
               <p xml:id="p11">	Generalconsul Faye og Borgemester Bretteville, som ere tilbagekomne <lb/>
fra deres udenlandske Reise, have saa vel udrettet deres offentlige Ærende,  <lb/>
at jeg underdanigst udbeder mig Tilladelse til derfor at bevidne dem <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilfredshed. De kunne ikke noksom rose sig af <lb/>
Baron Rhehausens ivrige og dygtige Bistand og yttre sig med megen <lb/>
Tilfredshed om Generalconsul Tottie, hvilke begge jeg gjerne ved Leilighed <lb/>
skulde unde Sanct Olofs Ordenen.</p>
               <p xml:id="p12">	Den i mit sidste omklagede Frost, forsvandt Gud skee Tak snart, dog <lb/>
ikke uden at have gjort Skade. Istedetfor 7 Grader Kulde, have vi senere <lb/>
havt 7 Grader Varme. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 26 Oct. 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. oktober 1848</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p13">	Det mig saa hædrende Tilbud modtages med taknemmelig Underdanighed, <lb/>
naar det maatte behage Hs Majestæt at tilføie Resolutionen om <lb/>
bemeldte min Udnævnelse: At det naadigst skal være mig forbeholdt, <lb/>
ved min eventuelle Afgang fra Statsraadsembedet, igjen at kunne indtræde <lb/>
i de Poster jeg ved Armeens Depat.bestyrelse og i Armeedepartementet  <lb/>
nu indhaver.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 25de October 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Th. Sylow</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. oktober 1848</supplied>
               </head>
               <opener>Naadigste Konge!</opener>
               <p xml:id="p14">	Det er med tillidsfuld Forhaabning om ei at paadrage mig Deres <lb/>
Majestæts Mishag, at jeg herved i dybeste Underdanighed vover at henvænde <lb/>
mig til Høistsamme med en Fremstilling af nogle Forhold, der ei allene <lb/>
for mit Vedkommende ere af Vigtighed, men som ogsaa fra ei høiere og <lb/>
almenere Synspunkt betragtede turde findes værdige til Deres Kongelige <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p15">	Det har under 26de April d. A., i Anledning af min frembragte <lb/>
underdanigste Ansøgning om Afsked i Naade fra mit indehavende Embede, <lb/>
naadigst behaget Deres Majestæt at resolvere – "denne Sag udsættes".</p>
               <p xml:id="p16">	Vel har jeg maattet betragte denne Kongelige Resolution som <lb/>
fornemmeligen begrundet i Vanskeligheder der kunne have mødt ved Valget af <lb/>
en, til at beklæde den Plads i Deres Majestæts Statsraad der ved min Afgang <lb/>
skulde vorde ledig, disponibel og fuldkommen skikket Personlighed; men <lb/>
jeg har dog ogsaa i den naadigst besluttede Henstand med min Entledigelse <lb/>
troet at finde et lige naadigt Udtryk af Deres Majestæts Kongelige  <lb/>
Bevaagenhed for mig, og Høistsammes hædrende Bifald til den Nidkjærhed <lb/>
hvormed jeg har stræbt at virke i mit Kald: – Jeg skal, naadigste Konge! <lb/>
ei tillade mig noget Forsøg paa at tolke Deres Majestæt hvad jeg i denne <lb/>
Troe har følt.</p>
               <p xml:id="p17">	De samme Omstændigheder der i sin Tid bevægede mig til underdanigst <lb/>
at anholde om naadigst Afskedigelse ere forøvrigt dog endnu tilstede; – <lb/>
de opfordre mig endog med forøget Styrke til, i Underdanighed at nedlægge <lb/>
den samme Bøn for Deres Majestæts og Thronens Fod! I saa Henseende <lb/>
være det mig naadigst tilladt, blot at fremhæve den vigtige og indviklede <lb/>
Opgave som Udarbeidelsen af et nyt Forslag til Lov om Værnepligten <lb/>
opstiller og som hovedsagelig af Armeedepartementet vil blive, i  <lb/>
underdanigst Foredrag at behandle. Det er, naadigste Konge! tilvisse ei med <lb/>
Alderdommens svækkede Kræfter man tør tiltroe sig at kunne fremvirke <lb/>
noget tilfredsstillende Resultat i en, af saa høist forskiællige Interesser <lb/>
og Meninger gjennemkrydset Sag. Sees derhos hen til, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst har behaget at bestemme Udgangen af indeværende Aar <lb/>
som den yderste Termine for underdanigst Indstilling om de, tildeels nye, <lb/>
Principer hvorpaa saadan Lov er formeent at burde bygges, og at i  <lb/>
underdanigst Følge deraf, Tiden til at bearbeide denne vanskeligste Deel af <lb/>
Opgaven, meget snart vil være udrenden, saa turde Udnævnelsen af den <lb/>
Departementschef – Armeedepartementets nemlig – hvem hiin underdanigste <lb/>
Indstillings Foredrag paahviler, vel og tiltrænge den snarest muelige <lb/>
naadigste Afgjørelse.</p>
               <p xml:id="p18">	Vistnok er i bemeldte Departement Intet bleven forsømt af hvad i <lb/>
Mellemtiden kunde foretages til Sagens Fremme; men det vil naadigst  <lb/>
findes af sig selv indlysende, at man hermed dog ei skulde være kommet <lb/>
Endemaalet synderlig nærmere, hvis det senere maatte vise sig at de <lb/>
militaire Departementers nye Chefer ikke troede underdanigst at kunne <lb/>
indstille de foreløbig vundne Resultater til Deres Majestæts naadigste <lb/>
Bifald.</p>
               <p xml:id="p19">	At Deres Kongelige Majestæt i de her forklarede Omstændigheder <lb/>
maatte finde en yderligere og afgjørende Bevæggrund til, uden forøget <lb/>
Henstand naadigst at indvilge min underdanigste og her gjentagne Bøn om <lb/>
naadigst Afløsning fra min indehavende, og eminentere Gaver end mine <lb/>
tiltrængende, Embedsstilling, er hvad jeg underdanigst fordrister mig til <lb/>
at haabe.</p>
               <closer>
                  <salute>Dyb er den Følelse af Ærefrygt, Taknemmelighed og undersaatelig <lb/>
Hengivenhed, hvormed jeg har den Ære at være,<lb/>
    				Naadigste Konge,<lb/>
    			  Deres Majestæts <lb/>
        troefaste og underdanigste<lb/>
                    					  Tjener</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Fleischer</persName>
                  </signed>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28de September <lb/>
        	  1848</date>
                  </dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>