<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>168</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 24. desember 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 24. desember 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg beklager, at maatte underdanigst indberette, at Cholera har viist <lb/>
sig i Bergen. Fra den 10de til den 18de har der været 11 Sygdomstilfælde <lb/>
og 3de Dødsfald, efter 11, 23 og 25 Timers Forløb. Det første <lb/>
Tilfælde indtraf i et fattigt Vagterhuus i en Udkant af Byen, hvor Sygdommen <lb/>
hidindtil har holdt sig. Beroligende er det at vide, den folkerige <lb/>
Bye undergivet Stiftamtmand Hagerups erfarne, dygtige og virksomme Styrelse, <lb/>
og at denne brave Embedsmand øieblikkelig har iværksat Alt hvad <lb/>
der staaer i menneskelig Magt, for at standse det Onde og afværge dets <lb/>
videre Udbredelse. Herfra vil imorgen 3 Læger afgaae til Bergen.</p>
               <p xml:id="p3">	Om Anledningen til Landeplagen yttres Intet i de forskjellige <lb/>
Indberetninger; men jeg antager, at et Skib, som den 20de November forlod <lb/>
Vlaardingen, hvor Cholera herskede, og ombord paa hvilket en Passageer <lb/>
døede af Cholera den 27de, Dagen før dets Ankomst til Bergen, – har <lb/>
bragt Sygdommen did. Herom har jeg forlangt nøiagtige Oplysninger af <lb/>
Stiftamtmand Hagerup.</p>
               <p xml:id="p4">	Beklagelig er det, at det nærforestaaende Sildefiskerie vil <lb/>
foranledige talrige Almue-Samlinger ved Kysten, som ikke kunne afværges.</p>
               <p xml:id="p5">	Med Morgenposten afgaaer en underdanigst Indstilling om naadigst <lb/>
Afsked for Senior blandt Norges Læger og Professorer, Skjelderup, med <lb/>
Behold af fuld Gage, 1800 Species som Pension. <lb/>
Han har været Professor ved Kjøbenhavns Universitet fra 1805, ved <lb/>
Christiania's siden 1814, har store Fortjenester som Lærer og Autor, <lb/>
53 Aar Kongelig Embedsmand, og er nu 80 Aar gammel. Regjeringen har <lb/>
eenstemmig anmodet mig om underdanigst at udbede for Professor Skjelderup, <lb/>
Commandeur Korset af Sanct Olafs Ordenen, som Beviis paa Deres Majestæts <lb/>
naadige Tilfredshed med hans lange og udmærkede Embedsførelse, et Ønske <lb/>
som jeg tillader mig underdanigst at anbefale. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24de December 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>