<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>167</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 17. desember 1848</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 17. desember 1848</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Siden denne afgaves har jeg været syg og tildeels sængeliggende, <lb/>
som forhindrede mig fra at deeltage i 2de den 12te og 13de afholdte <lb/>
Statsraad, hvorimod jeg bivaanede det den 15de afholdte, i Haab om at <lb/>
kunne bivirke en ønskelig Enighed betræffende det under Qvæstion bragte <lb/>
slesvigske Flag, et Haab, som jeg beklager ikke er bleven opfyldt.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Copie af mit til <lb/>
Protocollen afgivne Votum, som viser min Anskuelse om det vakte Spørgsmaal, <lb/>
hvori Statsraaderne Vogt, Sibbern, Sørenssen, i det Væsentlige ere enige, <lb/>
dog saaledes at disse efter andre Præmisser ere komne til det samme <lb/>
Resultat. Petersen og Sylow ere af en modsat Formening, den Riddervold <lb/>
deler, dog saaledes, at han ikke vil tage nogensomhelst Notits af  <lb/>
Danmarks Fordring. Denne Protocollation er et Sidestykke til den, som  <lb/>
afgaves om Krigs-Spørgsmaalet. Jeg beklager Mangel paa Statsmandsblik  <lb/>
udenfor Departements Styrelsen. Statsraad Erichsen har som fraværende ikke  <lb/>
deeltaget i disse ubehagelige Forhandlinger.</p>
               <p xml:id="p4">	Efter Statsraad Riddervolds Formening er en neutral Stat ikke <lb/>
berettiget, ikke forpligtet til at skjelne imellem en anden Stats lovlige <lb/>
og oprøreriske Regjering! Den skal vise samme Agtelse mod denne, som mod <lb/>
hiin! Jeg skjønner ikke rettere end at saadanne Anskuelser maa føre til <lb/>
den samme Opløsning af de hidindtil bestaaende Folkeretlige Forholde  <lb/>
imellem de forskjellige Stater som de moderne politiske Anskuelser have <lb/>
ført til Opløsning af Staternes indre Forholde.</p>
               <p xml:id="p5">	Under Discussionen yttredes Attraa efter at vide, hvorledes <lb/>
Qvæstionen betragtes af den engelske Regjering, noget som jeg ogsaa gjerne <lb/>
vilde vide, uden at dette vilde forandre min Mening, men under alle <lb/>
Omstændigheder holder jeg mig overbeviist om, at om en insurrectionel <lb/>
Regjering i Irland, anbefalede et irsk Flag for irske Skibe, vilde den <lb/>
engelske Regjering fremføre en lignende Protest derimod, som nu den danske, <lb/>
og at visse Statsraader ikke vilde være saa tappre mod en engelsk som <lb/>
mod den danske Fordring.</p>
               <p xml:id="p6">	Vi svæve i daglig Frygt for, at see vor Postforbindelse med det <lb/>
øvrige Europa gjennem de danske Hertugdømmer afbrudt, som vilde have <lb/>
høist sørgelige Følger for vore mercantile og andre Forretninger og <lb/>
opvække en overordentlig Utilfredshed.</p>
               <p xml:id="p7">	Hans Excellence Due har sendt mig Copie af en energisk Note om <lb/>
denne vigtige Gjenstand til Baron d'Ohsson; men jeg befrygter, at den vil <lb/>
blive uden Virkning, fordi Slesvigholsteenerne have en overveiende <lb/>
Indflydelse i Frankfurt, hvor deres bekjendte Agitator Beseler nu er een af <lb/>
Forsamlingens Vicepræsidenter. I Mangel af Hjelp derfra, burde England <lb/>
for sin egen Interesse og som formeentlig Garant af Malmø Conventionen <lb/>
overeensstemmende med denne peremtorisk fordre Post-Forbindelsens <lb/>
Gjenoprettelse; men formodentlig vil Lord Palmerston indskrænke sig til <lb/>
Noter uden Virkning. I Mangel af al anden Hjelp vilde Maalet sikkrest <lb/>
opnaaes ved en peremtorisk Fordring til Vedkommende om uden Ophold at  <lb/>
opfylde en Bestemmelse af Conventionen, der er af saa stor Vigtighed for de <lb/>
forenede Riger, ledsaget af en væbnet Trudsel med Kiels Bombardement. <lb/>
Gjenstandens Vigtighed fortjener en Kraftanstrængelse, som uden Tvivl <lb/>
vilde vinde Sympathie indenrigs og opvække Respect for Deres Majestæts <lb/>
retfærdige Fordringer udenrigs. Hvorvidt en saadan Foranstaltning i <lb/>
politisk og militairisk Henseende kan være tilraadelig, tør jeg ikke <lb/>
bedømme. God Effect vilde den gjøre!</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale den af Regjeringen til <lb/>
Slotsforvalter indstillede Høst. Han har i en Række af Aar været ansat <lb/>
med Slotsbygningen som Materialforvalter og har saaledes fuldkommen <lb/>
Localkundskab. Han er en retskaffen, for denne Bestilling dygtig Mand,  <lb/>
som i Mangel af denne Ansættelse vilde blive brødløs.</p>
               <p xml:id="p9">	Med underdanigst Taknemmelighed har jeg modtaget Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 7de, Deres Majestæts seneste naadige Udnævnelse <lb/>
af St Olafs Riddere, ere tilfaldne værdige Mænd. Den, der har funden <lb/>
Betænkelighed ved Wessels Udnævnelse, har ikke havt Anledning til at <lb/>
kjende ham saa nøie som jeg; han var ikke fød, da Wessell blev Embedsmand. <lb/>
En 60 Aars hæderlig Embedsbane, 56 Aars hæderlig Bestyrelse af det samme <lb/>
Embede, 82 Aars Alder, ere vistnok mere end almindelige Qvalificationer <lb/>
til Kongelig Naade, men da Begreberne herom ere forskjellige, frafalder <lb/>
jeg villig som skyldig mit underdanigste Forslag.</p>
               <p xml:id="p10">	Saavidt skrevet har jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 14de hvoraf jeg med Tilfredsstillelse erfarer Deres  <lb/>
Majestæts naadige Bifald til den Maade, hvormed jeg har behandlet det her <lb/>
fundne Brev. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de Decbr. 1848. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. desember 1848</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p11">	Ved den i Malmø den 27de August d. A. sluttede Vaabenstilstands <lb/>
Conventions § 7 har Kongen af Danmark forbeholdt sig og er ham af hans <lb/>
Medcontrahent indrømmet Landshøihedens Udøvelse i Hertugdømmerne under <lb/>
Vaabenstilstanden, thi ifølge denne er det i hans Navn, altsaa paa hans  <lb/>
Vegne, at den der etablerede Styrelse skal regjere.</p>
               <p xml:id="p12">	Til Landshøihedens Prærogativer hører det unægtelig at bestemme <lb/>
Hertugdømmernes Flag og øvrige Nationalitetsmærker, og naar, som Tilfældet <lb/>
er, Kongen af Danmark har bestemt disse, men hans Undersaatter <lb/>
i Hertugdømmerne mod hans Villie og Forbud bruge et andet Flag, andre <lb/>
Nationalitetsmærker, da bør disse af venskabelige Magter betragtes som <lb/>
lovstridige og oprøreriske mod Kongen af Danmarks Landshøihed, for hvilken <lb/>
han af dem er berettiget til at fordre Anerkjendelse og Agtelse. <lb/>
Efter folkeretlige Principer er ingen Stat berettiget til at yde en anden <lb/>
Stats oprørske Undersaatter nogen middelbar eller umiddelbar Hjelp; <lb/>
men at tilstede, det er: factisk anerkjende de oprøreriske  <lb/>
Nationalitetsmærker indenfor Statens Territorium mod Kongen af Danmarks <lb/>
af hans Medcontrahent bifaldte Protest (see den tydske Centralmagts <lb/>
Commissairs Erklæring af 28de Octbr sidstl.), vilde være en Begunstigelse <lb/>
mod de oprøriske Undersaatter og en fiendtlig Handling mod deres retmæssige <lb/>
Regjering.</p>
               <p xml:id="p13">	Om disse Anskuelser ere rigtige, saa følger deraf, at den danske <lb/>
Regjerings Fordring er grundet i folkeretlige Principer, altsaa retmæssig, <lb/>
og om saa er, da maa Hans Majestæts Regjering have retlig Adgang, <lb/>
ja Forpligtelse til, ligesaavel at forbyde slesvig-holsteenske Skibe med <lb/>
andre end danske Nationalitetsmærker at losse og lade i norske Havne, <lb/>
som den neppe burde eller vilde betænke sig paa et lignende Forbud mod <lb/>
irske eller finske Skibe med andre Nationalitetsmærker end de af deres <lb/>
lovlige Regjeringer bestemte. Jeg skjelner ikke imellem holsteenske og <lb/>
slesvigske Skibe, fordi Kongen af Danmark endog under en blot Personal <lb/>
Union med Holsteen, hvis Gyldighed endnu Ingen har benægtet, er i  <lb/>
Besiddelse af den samme Landshøihed i dette Hertugdømme som i Slesvig og <lb/>
følgelig har Ret til ogsaa at bestemme de holsteenske Skibes  <lb/>
Nationalitetsmærker, saa længe han ikke derpaa udtrykkelig har renonceret. <lb/>
Derfor gjelder den tydske Commissairs Erklæring af 28de October lige meget <lb/>
de holsteenske som de slesvigske Skibes Flag. Det vilde derfor formeentlig <lb/>
være inconsequent at behandle holsteenske Skibe anderledes i de <lb/>
forenede Rigers Havne end slesvigske; men da i den danske Fordring ikkun <lb/>
er omnævnt slesvigske Skibe og ikkun om disse den norske Regjerings  <lb/>
Betænkning er fordret, bør denne vel dertil være indskrænket.</p>
               <p xml:id="p14">	Fra disse Synspunkter formener jeg underdanigst, at det af Deres <lb/>
Majestæt naadigst bør bestemmes: <lb/>
1o at slesvigske Skibe ikke skulle nyde Toldclarering i de forenede <lb/>
 Rigers Havne, med mindre de fare under dansk Flag og ere forsynede <lb/>
        med øvrige danske Nationalitetsmærker, 2o<note xml:id="ftn4" place="foot" n="4">Punkt 2 er overstrøket i originalen.</note> at denne naadige  <lb/>
 Bestemmelse skal offentliggjøres i de slesvigske Consulat Districter <lb/>
 og de fornødne Ordres til sammes Efterlevelse indenrigs gives.</p>
               <p xml:id="p15">	Denne Anskuelse staaer formeentlig ikke i Strid med den af den <lb/>
norske Regjering under 13de October d. A. yttrede Formening om  <lb/>
privilegeret Told, fordi denne ikke i Norge er begrundet paa Nationalitet <lb/>
eller paa Tractater, men alene paa Reciprocitet, hvoraf følger, at Skibe <lb/>
fra ethvert Land, hvor norske Skibe behandles som privilegerede, have <lb/>
Fordring paa samme Begunstigelse i Norge, uden Hensyn til hiint Lands <lb/>
Regjering. Dette Toldspørgsmaal vilde iøvrigt aldeles bortfalde, om den <lb/>
her yttrede Anskuelse om det andet Spørgsmaal maatte befindes rigtig.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <date>12te Decbr 1848</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>