<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>177</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 16. februar 1849</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 16. februar 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Efter sidste Indberetning fra Bergen af 12te d. M. vare fra den <lb/>
9. til den 12 Februar angrebne af Cholera i Byen 34, døde 37 Personer, <lb/>
i det hele angrebne 769 døde 472. Stadsphysicus antager fremdeles, at <lb/>
Sygdommen er i Aftagende.</p>
               <p xml:id="p3">	Fra Landdistricterne er det umuligt at erholde nøiagtige Opgaver; <lb/>
men Sygdommen synes der snarere at være tiltagende end aftagende.  <lb/>
Ogsaa blandt den fiskende Almue har destoværre flere Cholera Tilfælde <lb/>
viist sig. Lazaretter med Læger ere anbragte paa flere Steder af Kysten.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
8de. I Anledning af de deri berørte Gjenstande, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst gjentagende at yttre, at den physiske Cholera visselig er en <lb/>
haard Landeplage, men at den i en stor Deel af Europa herskende moralske <lb/>
og politiske Cholera medfører end større Ulykker. Jeg kjender intet <lb/>
Middel til at afværge og underkue denne største Ulykke, som kan ramme <lb/>
et Folk end det af Deres Majestæt paapegede: Kraft hos Regjeringen og <lb/>
paalidelige Soldater. I Mangel af disse Elementer, og af <hi rend="underline">deres Anvendelse</hi>
                  <lb/>
vil den europæiske Samfunds Orden snart blive opløst og Europas <lb/>
Folkeslag mod al deres saakaldte maaskee overdrevne Oplysning, gaae <lb/>
tilbage til Barbarie.</p>
               <p xml:id="p5">	Lykkeligviis er den seneste i Paris forberedede Explosion afværget! <lb/>
Men – for hvor mange Dage eller Uger? Ulykkeligviis ere de Mænd, <lb/>
som nu indehave Statens høieste Embeder i moralsk Henseende ikke stort <lb/>
bedre end Pakket, hvorfra de have sit Udspring. Barrot forfulgte og <lb/>
anklagede Guizot, Ledru-Rollin anklager nu Barrot! Mennesker uden <lb/>
Religion og Moralitet ere de vildeste og fordærveligste Dyr, som Gud har <lb/>
skabt.</p>
               <p xml:id="p6">	Den samme Menneskerace styrer og regjerer i en stor Deel af <lb/>
Tydskland og Italien. Det var grusomt at ødelægge den Muur, hvormed <lb/>
Chineserne havde afspærret sig mod Europæerne.</p>
               <p xml:id="p7">	Greve Plessen agter om faae Dage at afreise til Kjøbenhavn; hans <lb/>
Broder har meddeelt ham fra Berlin, at Kongen af Preussen har yttret sig <lb/>
forsonlig mod ham og at ingen Tilbøielighed til Krigens Fornyelse spores <lb/>
i Berlin.</p>
               <p xml:id="p8">	Kongen af Preussen har handlet uklogt og haardt mod Danmark. Ludvig <lb/>
den 16des Alliance med Englands den Gang oprøreriske amerikanske <lb/>
Undersaatter, befordrede den Revolution, hvoraf hans og hans Dynasties  <lb/>
Fald blev en Følge.</p>
               <p xml:id="p9">	Louis Blanc yttrer i denne Anledning: "Par quel vertige les <lb/>
Conseillers du Roi l'avaient ils poussé à tendre la main a des insurgents! <lb/>
Jeg lægger til: Helas! ce vertige a couté chèr à Sa dynastie, à la France, <lb/>
à l'Europe! Kongen af Preussen burde have erindret dette og tænkt: <lb/>
vestogia me terrent<note xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
                     <hi rend="italic">vestogia me terrent</hi>: uttrykket er "vestigia me terrent", sporene skremmer meg (Horats)</note>.</p>
               <p xml:id="p10">	Dronningen af Englands Throntale giver et for mig uventet Haab om, <lb/>
at Hovedvanskelighederne mod Fred imellem Tydskland og Danmark allerede <lb/>
skulle være hævede.</p>
               <p xml:id="p11">	Greve Plessen, (lige meget Holstener som Dansk) vil vide, at <lb/>
Stemningen i Hertugdømmerne ingenlunde er saa krigerisk, som de der raadende <lb/>
Demagogers terroristiske Presse lyder. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 16 Februar 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>