<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>170</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 7. januar 1849</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 7. januar 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 28de forrige Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
1ste dennes og tillader jeg mig at bevidne min underdanigste  <lb/>
Taknemmelighed for den deri yttrede naadige Deeltagelse for mig og mine, som <lb/>
for Hendes Majestæt Dronningens for mig saa dyrebare Erindring.</p>
               <p xml:id="p2">	Fra de Storhertugelige hessiske og badiske Udenrigs Ministerier <lb/>
har jeg modtaget forbindtlige Taksigelser for min dem meddeelte Underretning <lb/>
og det her fundne Brev, fra førstnævnte under 23de, fra sidstnævnte <lb/>
af 25de December. Begge erkjende Brevets Indhold og Tendentz <lb/>
stemmende med den nu i Tydskland beklageligviis raadende Aand og forbeholde <lb/>
sig nærmere Meddelelser. Det badiske Ministerium udbeder sig derhos <lb/>
nogle Oplysninger, som jeg ikke tidligere har villet søge her, for <lb/>
ikke at opvække Vedkommendes Opmærksomhed paa, at Brevet her er funden <lb/>
og afbenyttet.</p>
               <p xml:id="p3">	Det skulde imidlertid være forunderligt, om man ikke i Berlin skulde <lb/>
kunne komme paa Spoer af den forbryderske Brevskriver ved Hjelp af <lb/>
det originale Brev.</p>
               <p xml:id="p4">	Efter sidste Rapport fra Bergen vare fra den 10de til 31te December <lb/>
angrebne af Cholera 92 Personer, helbredede 2, døde 60, tilbageværende <lb/>
Syge 30. Sygdommen har saaledes ikke grebet hastig om sig, men <lb/>
derimod viist sig meget dødelig. Det store Dødelighed blandt de paa <lb/>
Lazaretterne behandlede Syge, har allerede hos Almuen opvakt større Frygt <lb/>
for Lazaretterne end for selve Sygdommen og den sædvanlige Troe, at de <lb/>
føres did, for at forgiftes.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg deler aldeles Deres Majestæts Anskuelse om denne Landeplage <lb/>
idet jeg anseer Cholera morbus for en frygtelig Landeplage, mod hvilken <lb/>
Styrelsen bør anvende alle mulige hensigtsmæssige Midler. Jeg beklager <lb/>
derfor dobbelt, at her ogsaa i denne Begivenhed hersker en Begrebs <lb/>
Forvirring, som arbeider mod den paa Erfaring grundede Anskuelse, og lammer, <lb/>
ja tilintetgjør dennes Foranstaltninger mod det Onde. Denne Opposition <lb/>
har sit Udspring fra vore Læger, den finder Medhold hos notable svenske <lb/>
Læger, som jeg kunde nævne og hos engelske, som vedlagte nylig afgivne <lb/>
Betænkning af the general board of health viser. <lb/>
Herfra ere 8 Læger sendte til Bergen og ligeledes til de meest <lb/>
besøgte Fiskesteder, hvis Overøvrigheders Opmærksomhed er henledet paa <lb/>
den truende Fare.</p>
               <p xml:id="p6">	Sildefiskeriet har begyndt tidlig under gunstige Aspecter ved <lb/>
Stavanger.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale Capitaine Colbjørnsens <lb/>
naadige Udnævnelse til Oberstlieutenant og Chef for det Østerdalske <lb/>
Jægercorps, overbeviist om, at dette vakkre Corps vil i ham, selv fød <lb/>
Østerdøl, faae en dygtig og værdig Chef, der allerede som ung Officier <lb/>
har udmærket sig ved det Staffeldtske Jægercorps. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7de Januar 1849</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. januar 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Copi</hi>.</head>
               <p xml:id="p8">	From evidence, of which they have now laid before your Lordship <lb/>
a part, the General Board of Health beg to state that they have arrived <lb/>
at the conviction that the expense incurred by quarantaine  <lb/>
establishments is worse than waste of the public money, and that the  <lb/>
general experience of their inutility and mischievousness, justifies and <lb/>
requires their abandonment. They are also of that opinion that it would <lb/>
be alike honourable and advantageous to Great Britain to set an exemple <lb/>
to other nations of discontinuing for the future the enforcement of  <lb/>
regulations which in the judgement of all competent and disinterested <lb/>
persons who have paid attention to their operations, cannot be carried <lb/>
into effect without inflicting evils of a most grievous nature, without <lb/>
any compensating benefit whatever, and which had their origin in <lb/>
times when the nature of epidemic diseases and the laws which regulate <lb/>
their rise and spread, were comparatively unknown.</p>
               <closer>
                  <salute>			  I have etc.</salute>
                  <signed>(signed)<lb/>
                     <persName>The Right Hon. Viscount Palmerston</persName>
                     <persName>Henry Austin</persName>
                     <lb/>
    			G.B.C.			Secretary</signed>
                  <lb/>
    	  etc. 	  etc.  etc.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>