<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>182</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 15. mars 1849</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 15. mars 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de og 9de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Igaar havde jeg den Ære at feire Hendes Majestæt Dronningens høie <lb/>
Fødselsdag ved en munter Bal, hvis talrige Gjæster forenede sig med mig <lb/>
i oprigtige Ønsker for Hendes Majestæt.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for den min yngste Søn <lb/>
Herman beviiste Kongelige Naade. Jeg ønsker, at han maa kunne blive <lb/>
nyttig og behagelig for Hans Kongelige Høihed Kronprindsen og jeg vover at <lb/>
haabe det,fordi han har gode Kundskaber, en jævn blid Characteer, gode <lb/>
religieuse og politiske Grundsætninger.</p>
               <p xml:id="p4">	Til Følge Deres Majestæts naadige Beslutning vil slesvigske Skibe <lb/>
i Mangel af danske Nationalitetsbeviis, blive behandlede som uprivilegerede <lb/>
i norske Havne, det er, de ville have at betale 50 procent Tillæg <lb/>
til de almindelige Toldafgifter; men derefter opstaaer det Spørgsmaal, <lb/>
hvorledes holsteenske Skibe under lige Omstændigheder skulle behandles, <lb/>
hvorfor ingen Bestemmelse haves, medens det dog formeentlig vilde være <lb/>
høist uconsequent at behandle disse gunstigere end hine.</p>
               <p xml:id="p5">	En ganske vittig (quick) Farce under Navn af Nyaarsaften 1849 blev <lb/>
givet paa det herværende offentlige Theater, hvor flere af Nutidens <lb/>
Daarskaber, blandt andet Journalistikken blev persifleret og truet med <lb/>
at hænges paa en Lygtepæl. Morgenbladets Redacteur Stabell, hvem Acteuren <lb/>
skal have fremstillet umiskjendelig i Journalistikker, fortørnedes <lb/>
saare meget, og for at give ham en Reparation, gav hans Venner ham <lb/>
et Festmaaltid, hvorved mange patriotiske Taler og Skaaler fremførtes <lb/>
til hans og Consorters Ære. I dette Selskab besluttedes Oprettelsen af <lb/>
en demokratisk Forening, hvis Statuter jeg tillader mig underdanigst at <lb/>
vedlægge tilligemed den derom modtagne Rapport. Jeg vil med Opmærksomhed <lb/>
følge den videre Udvikling af Selskabets Virksomhed; Ole Bull, som <lb/>
senest har været i en god politisk Skole i Paris, har i de omnævnte <lb/>
Begivenheder spillet en virksom Rolle.</p>
               <p xml:id="p6">	Den af Deres Majestæt naadigst befalede Regjeringens nærmere <lb/>
Betænkning om de af Marine Departementet foreslaaede yderligere quarantaine <lb/>
Foranstaltninger vil først kunne afsendes med næste Post, hvorom <lb/>
jeg da tør forbeholde min nærmere underdanigste Yttring. Medens vi  <lb/>
discuttere og protocollere om Choleraepidemien, griber den med langsomme <lb/>
Skridt mere og mere om sig.</p>
               <p xml:id="p7">	Fra Bergen lyder den sidste Beretning om Cholera gunstigere; kun <lb/>
enkelte Tilfælde indtræffe daglig, derimod er den i Stavanger og  <lb/>
Landdistricterne i Tiltagende dog ikke betydelig; eet Sygdoms Tilfælde er <lb/>
ogsaa indtruffen i Egersund. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15 Marts 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. mars 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Note</hi>.</head>
               <p xml:id="p8">	I det Selskab, som den 30te Januar afholdtes paa Klingenberg blev <lb/>
der af nogle Personer bestemt at man den paafølgende Fredag den 2den <lb/>
Febr. skulde mødes i Hotel de Scandinavie for at komme overeens om <lb/>
Stiftelsen af et Selskab, hvis Tendents dengang kun sagdes at være den, <lb/>
"at sætte en Skranke eller en Dæmning for de glacéhandskede Herrers <lb/>
Anmasselser ved alle forefaldende Anledninger." – I det Hele 14 Personer, <lb/>
hvoriblandt Høiesteretsadvocat Kildahl. Prokurator Gaarder, Depotforvalter <lb/>
Gløersen og Cand. juris Rolf Olsen fremmødte og blev eenige om at <lb/>
danne et demokratisk Selskab samt at sørge for at bringe et saa stort <lb/>
Antal Medlemmer som mueligt til at tegne sig som Deeltagende, hvorhos <lb/>
de fire førstnævnte Personer overdroges at udarbeide Selskabets Statuter. <lb/>
De tvende Foreninger af Handlende og af Haandværkere ere saagodt <lb/>
som, en masse, indtraadte i det nu stiftede demokratiske Selskab, saa <lb/>
at det er at forudsee at disse Foreninger, i det mindste midlertidigen, <lb/>
ville opløse sig. Efter flere forberedende Møder i hvilke optoges som <lb/>
Medlemmer blandt andre Morgenbladets Redaktør Hr A.B. Stabell og Hr <lb/>
Stadshauptmand Ytteborg har man igaar under et Møde i Hotel de Scandinavie <lb/>
vedtaget hosfølgende Statuter. I Udkastet til disse var der optaget <lb/>
en Bestemmelse om at Selskabet skulde have to Festdage, nemlig  <lb/>
Stiftelsesdagen den 2den Feb., og den 17de Mai, men denne sidste Dag blev <lb/>
efter lang og ivrig Debat udslettet. –</p>
               <p xml:id="p9">	Saavel under denne Debat som ved andre Anledninger skulle flere af <lb/>
Medlemmerne, men især DHrr Stabell, Ytteborg, Gløersen o. Fl.  <lb/>
væsentlig have bidraget til at holde de meest Radikale indenfor visse af <lb/>
dem udpælede Skranker. – Det her i Staden gjængse Rygte at Ole Bull <lb/>
skulde have doteret det demokratiske Selskab med en Sum af 1000 Spd. <lb/>
medfører ikke Rigtighed og Hr Bull er til Dato ikke engang Medlem af <lb/>
Selskabet. – Hvad der med en mere end barnagtig Glæde beskjæftiger <lb/>
en stor Deel af Medlemmerne er den uindskrænkede Magt, de haabe at komme <lb/>
i Besiddelse af over Comunevalgene og Valgene til Storthinget. De <lb/>
meest stortalende nævne allerede som designerede Repræsentanter fra <lb/>
Christiania Brøderne Kildahl, Prokurator Gaarder og Stadshauptmand  <lb/>
Ytteborg. Som en Mærkelighed kan anføres at Morgenbladets Medredaktør Hr <lb/>
Cand. juris Rolf Olsen ikke skal nyde synderlig Anseelse i det  <lb/>
demokratiske Selskab og at han endnu ikke sammesteds har været valgt til <lb/>
nogen Tillidspost.</p>
               <p xml:id="p10">	Selskabets Præsident er for Tiden Høiesteretsadvokat Kildahl og <lb/>
dets 4 Formænd ere DHrr Bankadministrator Stabell, Prokurator Gaarden, <lb/>
Depotforvalter Gløersen og Kjøbmand Kildahl. Stadshauptmand Ytteborg er <lb/>
Formand i Valgcomiteen. Saavidt mig bekjendt er ingen Officier eller  <lb/>
Militair Medlem af Selskabet, der nu skal tælle henved 300 Medlemmer. – <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste Marts 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. mars 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" rend="left" xml:id="h6">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>. </head>
               <head type="sub2" xml:id="h7">
                  <hi rend="underline">Love</hi>. </head>
               <p xml:id="p11">for den demokratiske Forening i Christiania, stiftet <lb/>
    	2den Februar 1849. <lb/>
               </p>
               <list xml:id="list12">
                  <label>§ 1.</label>
                  <item> Foreningens Navn er den demokratiske.	 </item>
                  <lb/>
                  <label>§ 2.</label>
                  <item> Dens Formaal er, paa lovbunden Maade at virke for Folkefrihedens
    		Udvikling.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 3.</label>
                  <item> Dette søges opnaaet ved Forhandlinger angaaende politiske og <lb/>
    		offentlige Spørgsmaale, og ved desangaaende at fatte Beslutninger. <lb/>
    		Efter Evne vil man derhos søge at virke for Udgivelsen af <lb/>
    		politiske Folkeskrifter og Oprettelsen af lignende Foreninger <lb/>
    		udenfor Christiania.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 4.</label>
                  <item> Sammenkomster holdes ordentligviis een Gang ugentligen.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 5.</label>
                  <item> I selskabelige Øiemed kunne Medlemmerne samles efter den <lb/>
    		Anledning, som Bestyrelsen dertil maatte aabne.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 6.</label>
                  <item> Medlem af Foreningen er, uanseet Opholdsted Enhver, der bliver <lb/>
    		indmeldt af et ældre Medlem og med Enstemmighed antagen af <lb/>
    		Prøvelses Udvalget (§ 8). Udmeldelse af Foreningen skeer til <lb/>
    		Bestyrelsen.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 7.</label>
                  <item> Reisende kunne med Formandens Samtykke for en Tid af indtil een <lb/>
    		Maaned tilstedes Adgang til Sammenkomsterne, dog uden Ret til <lb/>
    		at deeltage i Afstemningen.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 8.</label>
                  <item> Foreningens Bestyrelse bestaaer af en særskilt af Foreningens <lb/>
    		Medlemmer valgt Ordfører samt 4 andre Formænd. Bestyrelsen, i <lb/>
    		Forening med 5 andre dertil særskilt udvalgte Medlemmer, udgjør <lb/>
    		det i § 6 omhandlede Prøvelses Udvalg. Derhos udvælges en <lb/>
    		Protocolfører og en Casserer. I Tilfælde af Forfald optræde <lb/>
    		Suppleanter, som kunne udkaares ved særskilt Stemmegivning.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 9.</label>
                  <item> Enhver pligter at overtage Foreningens Ombud og ikkun i Tilfælde <lb/>
    		af gyldigt Forfald kunne de derfra forløves. Valg afholdes ved <lb/>
    		hvert Qvartals Udløb; de Fratrædende kunne da undslaae sig for <lb/>
    		Gjenvalg.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 10.</label>
                  <item> Ordføreren, der tillige præsiderer i Bestyrelsen og Prøvelses <lb/>
    		Udvalget leder Forhandlingerne i Sammenkomsterne og vaager over <lb/>
    		samt haandhæver den indvortes Orden, der nærmere kan bestemmes <lb/>
    		ved et Reglement. Ordføreren har afgjørende Stemme i Tilfælde <lb/>
    		af lige deelte Meninger.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 11.</label>
                  <item> Bestyrelsen afgjør alle løbende Forretninger, forvalter Oeconomien, <lb/>
    		besørger fattede Beslutninger fuldbyrdede og udfører overhovedet <lb/>
    		Alt, som enten ved denne Lov eller ved gyldig Beslutning er <lb/>
    		den overdraget.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 12.</label>
                  <item> Foreningens Budget voteres af Medlemmerne, til Bestridelse af <lb/>
    		tilfældige Udgifter bevilges en passende Sum.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 13.</label>
                  <item> Bestyrelsen angiver hvilke Gjenstande blive at forhandle i enhver <lb/>
    		Sammenkomst. Ønskes en Materie undergivet Forhandling, gjør <lb/>
    		vedkommende Medlem herom Anmeldelse for Bestyrelsen og tilstedes <lb/>
    		ikke denne Discussion over Sagen, kan Foreningens endelige Bestemmelse <lb/>
    		herom æskes.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 14.</label>
                  <item> Ethvert Medlem er pligtig til at rette sig efter den vedtagne Orden, <lb/>
    		samt at fremme Foreningens Formaal.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 15.</label>
                  <item> Medlemmer kunne udelukkes. Udelukkelse er ubetinget Følgen af at <lb/>
    		have undladt at handle i Overeensstemmelse med fattede Beslutninger.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 16.</label>
                  <item> Til at paasee Orden og god Skik ved de selskabelige Sammenkomster <lb/>
    		udvælger Bestyrelsen 4 Tilsynsmænd. En af disse bør skifteviis <lb/>
    		være tilstede ved enhver Sammenkomst og have Medlemmerne at rette <lb/>
    		sig efter hans Forskrifter.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 17.</label>
                  <item> Størrelsen af Medlemmernes Contingent bliver nærmere at bestemme; <lb/>
    		den maa dog om Aaret ikke udgjøre mere end 2 Spd. for hvert <lb/>
    		Medlem. Den betales altid for et fuldt Qvartal.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 18.</label>
                  <item> Foreningen festligholder sin Stiftelsesdag den 2den Februar. <lb/>
§ 19. Foreningen kan besluttes stillet i Beroe for en Tid; derimod kan <lb/>
    		den ikke ophæves, saafremt et Antal af 10 Medlemmer eller derover <lb/>
    		modsætter sig.</item>
                  <lb/>
                  <label>§ 20.</label>
                  <item> Forslag til Forandringer i disse Love fremsættes skriftligen for <lb/>
    		Bestyrelsen, og hvis denne ikke bifalder samme, ere de hermed <lb/>
    		endeligen forkastede. Indstiller derimod Bestyrelsen Forslagene til <lb/>
    		Antagelse, foredrages de i en Samling for at komme under endelig <lb/>
    		Afgjørelse i en følgende, der, – for at kunne fatte Beslutning – maa <lb/>
    		bivaanes af mindst en Halvpart af de i Christiania boende Medlemmer.</item>
                  <lb/>
               </list>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9 Februar 1849</date>
                  </dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>