<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>193</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 7. juni 1849</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 7. juni 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg troer at burde henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed <lb/>
paa en ikke uvigtig Gjenstand for Regjeringens seneste Discussioner, til <lb/>
hvis Bedømmelse jeg beder mig naadigst tilladt at give en underdanigst <lb/>
detailleret Beretning. I en lang Række af Aar har den største Deel af <lb/>
Statens Bygninger for over een Million Speciedalers Værdie været forsikkret <lb/>
for Beskadigelse eller Ødelæggelse ved Ildebrand i Landets almindelige <lb/>
Brandforsikkringscasse, hvorimod en ikke ringe Deel Stats-Bygninger, <lb/>
isærdeleshed militaire have været uforsikkrede paa Grund af <lb/>
deres mindre farlige Beliggenhed eller andre specielle Grunde. Til <lb/>
sidstnævnte hører det nu færdige Kongelige Slot, hvorfor man har troet, at <lb/>
det hele Statssamfund, for hvis Regning det er bygget, bør bære Resicoen, <lb/>
som derhos formindskes ved Slottets isolerede Beliggenhed.</p>
               <p xml:id="p3">	I Slutningen af 1846 opkastede Statsraad Schmidt, som i Statsraad <lb/>
Vogts Fraværelse bestyrede Finants-Departementet, det Spørgsmaal til <lb/>
Indre-Departementet, om det ikke, til Besparelse af den aarlige  <lb/>
Brandcontingent, maatte være hensigtsmæssigt, at lade alle Statens <lb/>
Bygninger udgaae af Brandforsikkringscassen, hvorom Statsraad Stang i  <lb/>
Svarskrivelse af 9de Januar 1847 med fuld Føie yttrede, at saadant i høi <lb/>
Grad vilde være uhensigtsmæssig og utilraadelig, hvorefter Spørgsmaalet <lb/>
for den Gang bortfaldt. Imidlertid arriperede Statsrevisionen 1848, <lb/>
hvoraf Statsraad Sørenssen var Medlem, – den samme uheldige Idee, som <lb/>
Storthinget, efter en meget overfladisk Behandling bifaldt og derefter <lb/>
anmodede, – hvilket uden Tvivl ansaaes for en Befaling, – Regjeringen <lb/>
om at foranstalte, at alle Statens Bygninger skulle udgaae af den <lb/>
almindelige Brandforsikkringscasse fra 1ste Januar 1849.</p>
               <p xml:id="p4">	Sagens Behandling har imidlertid krævet saa lang Tid, at det har <lb/>
været umuligt at opfylde Storthingets Anmodning til den bestemte Termin <lb/>
og Regjeringen seer sig først nu istand til derom ved Dagens Post <lb/>
at afgive sin underdanigste Indstilling.</p>
               <p xml:id="p5">	Under Sagens Discussion i Regjeringen har den Mening været <lb/>
overveiende, at den af Storthinget omanmodede Foranstaltning vil i høi Grad <lb/>
være uhensigtsmæssig saavel fra den financielle som fra den statsoeconomiske <lb/>
Synspunct, men Meningerne ere forskjellige, om eller hvorvidt <lb/>
Regjeringen fra den constitutionelle Synspunct er forpligtet til med <lb/>
blind Lydighed at opfylde Storthingets omnævnte Anmodning.</p>
               <p xml:id="p6">	I sidstnævnte Henseende ere Statsraad Vogt og jeg enige om, ikke <lb/>
at ansee Storthingets Anmodning som en Beslutning, der uden at være af <lb/>
Deres Majestæt naadigst bifaldt, har Krav paa Regjeringens Lydighed, <lb/>
idet vi ikke erkjende at Grundloven har givet Storthinget Eneraadighed <lb/>
over Statens Eiendomme. Storthingets Beslutninger betræffende disse ere <lb/>
nemlig ikke i Grundlovens § 82 anført blandt dem, hvortil Kongens Sanction <lb/>
                  <hi rend="underline">ikke</hi>  udfordres, og dens 19de § som bemyndiger Storthinget til at <lb/>
bestemme, hvorledes Statens Eiendomme skulle anvendes og bestyres, byder <lb/>
derhos, "at dette skal skee paa den for <hi rend="underline">Almeenvæsenet</hi>  nyttigste <hi rend="underline">Maade</hi>, <lb/>
hvilket vi ikke ville dispensere Kongemagten fra at bedømme. Om denne <lb/>
vor Anskuelse er rigtig, skulde Deres Majestæt kunne nægte Bifald til <lb/>
Storthingets Beslutning, lade dets Anmodning være uopfyldt, og derved <lb/>
forhindre de deraf følgende Ulemper; men beklageligviis møder herimod <lb/>
en anden constitutionel Hindring.</p>
               <p xml:id="p7">	Det samme Storthing nemlig, som har anmodet Regjeringen om, at lade <lb/>
alle Statens Bygninger udgaae af Brandforsikkringen, har i Budgetforslaget <lb/>
bevilget de for mange Statsbygninger foreslaaede Udgifter, <hi rend="underline">inclusive</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">den aarlige Brandcontingent</hi>  hvilket sidste derimod ikke er bevilget for <lb/>
mange andre offentlige Bygninger, der i samlet Beløb vare assurerede for <lb/>
569,695 Speciedaler, og som maa udgaae af Brandforsikkringen, fordi  <lb/>
Storthinget ikke har villet bevilge Midler til for disse at betale den <lb/>
aarlige Brandcontingent, som Deres Majestæts Raadgivere ikke kunne  <lb/>
tilraade at udbetale mod Storthingets Nægtelse, uden at hjemfalde under <lb/>
Ansvarlighedslovens § 1 litr. d saa lydende: "Den Kongelige Raadgivere, der <lb/>
tilraader at uden Storthingets Samtykke Handlinger foretages, hvortil <lb/>
Beslutning af Storthinget udfordres (hvortil i Almindelighed Penge  <lb/>
Bevilgning maa henregnes) skal dømmes til Embedsforbrydelse, og efter dennes <lb/>
Beskaffenhed uværdig til Embede." Denne Lovbestemmelse nødsager saaledes <lb/>
Regjeringen til underdanigst at indstille: at Deres Majestæt naadigst  <lb/>
vil befale, at Storthingets Anmodning om at de Statens Bygninger, <lb/>
hvortil det ikke har bevilget Brandcontingent, skal udgaae af  <lb/>
Brandforsikkringen, maa tages til Følge." Heraf vil følge, at om nogen af de <lb/>
af Brandforsikkringen udgaaede offentlige Bygninger, assurerede for et <lb/>
samlet Beløb af 569,695 Spdl. bliver ødelagt ved Ildebrand, vil den ikke <lb/>
kunne erstattes uden at Storthinget dertil bevilger Penge, hvilket er <lb/>
høist usikkert og i alle Fald medtager lang Tid.</p>
               <p xml:id="p8">	Blandt disse udgaaende Bygninger er det Kongl. Palais og Stiftsgaarden <lb/>
i Christiania, Stiftsgaarden i Trondhjem, Stiftsamtmandsboligen i <lb/>
Christianssand, tilsammen assurerede for 86,830 Spdl. hvorfor den aarlige <lb/>
ordinaire Brandcontingent beløber 234 Speciedaler. Jeg beklager meest, <lb/>
at disse Bygninger skulle udgaae af Brandforsikkringen, fordi enhver af <lb/>
dem i Ulykkestilfælde høieligen vilde savnes, medens jeg holder mig <lb/>
overbeviist om, at Storthinget ikke vilde bevilge Penge til disse <lb/>
Bygningers Erstatning.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg holder mig saa overbeviist om den omhandlede Foranstaltnings <lb/>
Uhensigtsmæssighed og Skadelighed, at jeg fandt mig beføiet til for <lb/>
mine Colleger at foreslaae en underdanigst Indstilling som vedlagt, men <lb/>
da de vare utilbøielige til at tiltræde den og de af dem, som bedst <lb/>
kjende vort Storthings Majoritets noble Sindelag, indstændig fraraadede <lb/>
mig den, kan jeg ikke finde Gjenstanden af den Betydenhed, at jeg <hi rend="underline">derfor</hi>
                  <lb/>
bør udsætte mig for at slutte mit offentlige Liv ved en vanærende Dom.</p>
               <p xml:id="p10">	Jeg maa saaledes ved Grundloven og Ansvarlighedsloven ansee mig <lb/>
forhindret fra at stemme mod en Foranstaltning, der efter min bedste  <lb/>
Overbeviisning strider mod "Almenvæsenets" mod Statens Tarv: jeg nødsages <lb/>
tvertimod til at tilraade denne Foranstaltning, som jeg anseer for <lb/>
uhensigtsmæssig og skadelig, fordi det modsatte Raad skulde kunne ansees <lb/>
for en strafbar Forbrydelse mod Grundlov og Ansvarlighedslov. Saadan <lb/>
Stilling er piinlig for den samvittighedsfulde Kongelige Raadgiver og <lb/>
det er en Trang for mig, herom underdanigst at udtale mig uforbeholden <lb/>
for Deres Majestæt. Af Kongelige Raadgivere, der som de norske ere <lb/>
Lænkebundne ved constitutionelle Former, kan neppe med Billighed i alle <lb/>
Begivenheder ventes de bedste Raad!</p>
               <p xml:id="p11">	Luftens Temperatur er i de senere Dage bleven saa kold, at vi i <lb/>
Stedet for Sommer, have en grøn Vinter. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7de Juni 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. juni 1849</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p12">	De Grunde, der ere anførte, blandt Andet i Indre-Departementets <lb/>
Skrivelse til Finants Departementet af 9de Januar 1847, for at  <lb/>
vedligeholde Statens Bygninger forsikkrede for Beskadigelse eller  <lb/>
Tilintetgjørelse ved Ildebrand, ere efter min Anskuelse meget vægtigere end <lb/>
de for den modsatte Mening anførte. En aarlig Udgift af omtrent 1400 <lb/>
Speciedl. som efter Finants Departementets Beregning vilde bespares <lb/>
ved at lade de nu foreslaaede Bygninger udgaae af Brandforsikkringen, <lb/>
er for Statscassen, d. e. for de Skatteydende, langt mindre følelig, <lb/>
end efter en indtruffen Ulykke paa eengang at udrede ikkun en enkelt <lb/>
af de nu brandforsikkrede Bygningers Værdie eller at maatte savne den. <lb/>
Denne Anskuelse vil et kommende Storthing forhaabentlig dele, naar det <lb/>
er bleven bekjendt med de under Sagens senere Behandling fremførte <lb/>
Oplysninger som sidstafholdte Storthing ikke sees at have tilfulde kjendt <lb/>
og derfor ikke har kunnet tage i Betragtning da det anmodede Regjeringen <lb/>
om at lade alle Statens Bygninger udgaae af Brandforsikkringen.</p>
               <p xml:id="p13">	At iværksætte denne Anmodning nu for den tilbageværende Deel <lb/>
af denne Budgettermin, forinden et kommende Storthing har havt Anledning <lb/>
til at tage Sagen under nærmere Overveielse, kan jeg ikke finde <lb/>
stemmende med Statens Tarv og derfor ikke forsvarlig at tilraade.</p>
               <p xml:id="p14">	Fra denne Synspunct finder jeg mig forpligtet til underdanigst at <lb/>
indstille, at Deres Majestæt naadigst vil befale: <lb/>
                  <list xml:id="list15">
                     <label>1o	</label>
                     <item>at alle denne Gjenstand vedkommende Oplysninger skulle meddeles <lb/>
    næstkommende ordentlige Storthing med naadigst Indbydelse til at <lb/>
    bevilge de fornødne Midler til at holde følgende Statens Bygninger <lb/>
    brandforsikkrede (her nævnes de nu til at udgaae og til at <lb/>
    vedblive foreslaaede, – samt efter nærmere Opgave Bygninger ved Hortens <lb/>
    	Værft).</item>
                     <lb/>
                     <label>2o	</label>
                     <item>at de Brandcontingenter, som udfordres til at vedligeholde de i <lb/>
        Finants Departementets Indstilling under benævnte Bygninger <lb/>
        brandforsikkrede, imidlertid og til en endelig Beslutning er tagen, <lb/>
    	maa udredes af de til tilfældige Udgifter bevilgede Midler.</item>
                  </list>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2 Juni 1849</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>