<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>191</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 20. mai 1849</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 20. mai 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	I Anledning af Deres Majestæts naadigste Beslutning af 30te forrige <lb/>
Maaned, hvorved Sognepræst til Aas, Sandborg, naadigst blev udnævnt <lb/>
til Sognepræst i Naboekaldet Kraagstad, paa Grund af den af Statsraad <lb/>
Stang under Sagens Foredrag for Deres Majestæt releverede Omstændighed, <lb/>
at Aas Præstegaard maa kunne blive anvendt til et Agerdyrknings <lb/>
Seminarium, hvorom Deres Majestæts Norske Regjering ikke har yttret sig, – <lb/>
tillader jeg mig for Deres Majestæt underdanigst at forklare, hvorfor <lb/>
Regjeringen antog, at den af Statsraad Stang releverede Omstændighed <lb/>
ved denne Leilighed ikke burde komme i Betragtning og derfor ikke har <lb/>
berørt den.</p>
               <p xml:id="p3">	Da vi under 31te Marts indgik med underdanigst Indstilling om <lb/>
Besættelse af det ledige Kraagstad Sognekald, havde vi, ved at gjennemgaae <lb/>
Ansøgerne, og hvad der til Fordeel for enhver af dem især kunde <lb/>
anføres, vel for Øine de formelle Egenskaber, der ikke kunne lades af <lb/>
sigte, saasom Alder, Tjenestetid og akademiske Vidnesbyrd, men vi undlode <lb/>
dog derhos ikke at tage et sammenlignende Hensyn til hvorvidt Vedkommende <lb/>
ved deres Forhold i den forløbne Tid havde gjort sig fortjent <lb/>
til Befordring eller til attraaet Forflyttelse. Fra denne Synspunct og <lb/>
da de Vidnesbyrd der vare meddeelte Sognpræst til Aas Præstegjeld, <lb/>
Sandberg, ikke syntes at tale for ham, naar han sammenlignedes med flere <lb/>
af hans Medansøgere, saa blev han, uanseet Alder, Tjenestetid og  <lb/>
akademiske Vidnesbyrd, ikke nævnt blandt dem, paa hvilke vi troede  <lb/>
fortrinligst at burde henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed, og  <lb/>
maatte det desforuden efter vor Formening være at hensee til, at saafremt <lb/>
Befordring maatte være ham at forunde eller Forflyttelse efter hans Ønske <lb/>
maatte være ham at tildele, havde vi Grund til ikke at ansee det tjenligt,  <lb/>
at han ansættes i Kraagstad Kald, som er Aas Kald nær beliggende <lb/>
og hvis Menighed derfor kunde befrygtes ugjerne at ville modtage ham.</p>
               <p xml:id="p4">	I denne Anskuelse stadfæstedes vi senere, da det erfaredes <lb/>
paatænkt, at Kraagstad Menighed, om Sandberg af os var bleven indstillet <lb/>
til deres Sjelesørger, ved en Petition til Deres Majestæt vilde have <lb/>
bedet sig forskaanet for ham og vi maatte erkjende, at Kraagstad Menigheds <lb/>
Uvillie mod Sandberg, kan være velbegrundet i dennes mindre anbefalelige <lb/>
præstelige Forhold, som er vel kjendt i Kraagstad, der er Naboekald til <lb/>
Aas.</p>
               <p xml:id="p5">	Vi vilde imidlertid ikke i en officiel Indstilling udvikle denne <lb/>
Anskuelse, af Skaansomhed mod Sogneprest Sandberg og vi troede dette <lb/>
saameget mindre nødvendigt, da vi antog, at hans korte Tjenestetid i Aas, <lb/>
                  <hi rend="underline">efter en almindelig Regel</hi>, vilde være tilstrækkelig til at forebygge hans <lb/>
Forflyttelse til Kraagstad, hvortil vi ikke ansaae ham fortjent og som vi  <lb/>
paa Grund af denne Menigheds Uvillie mod ham, ansaae skadelig.</p>
               <p xml:id="p6">	Om den Omstændighed, at Aas Præstegaard muligen kan blive valgt til <lb/>
et Agerdyrknings Seminarium, og dette materielle Gode udenfor Kirkens Tarv, <lb/>
i sin Tid kunde gjøre Sognepræst Sandbergs Forflyttelse tilraadelig, ansaa <lb/>
vi det i alle Fald mindre betænkeligt, at han blev forflyttet til en <lb/>
længer bortfjernet Menighed, hos hvilken hans Forhold ikke allerede havde <lb/>
opvakt samme Uvillie mod ham som i Kraagstad, ligesom vi heller ikke kunde <lb/>
ansee hans Forflyttelse paa denne af Statsraad Stang anførte Grund for at <lb/>
være paatrængende. Aas Præstegaards Anvendelse til et Agerdyrknings <lb/>
Seminarium er nemlig ingenlunde en afgjort Sag. Den er i Regjeringens <lb/>
Indstilling af 18de December 1847 kun paapeget i Mangel af nogen bedre,  <lb/>
og Indre Departementet (Statsraad Stang) har i samme Indstilling yttret: <lb/>
"at Aas Præstegaard ingenlunde fyldestgjør alle de Fordringer, der kunne <lb/>
gjøres til en Gaard, hvorpaa et Agerdyrknings Seminarium skal anlægges," <lb/>
og dets Indstilling gaaer derfor ikke ud paa denne Gaards Valg, men paa <lb/>
Bevilgelse af 30,000 Speciedaler <hi rend="underline">til Indkjøb af en Eiendom</hi>  til et <lb/>
Agerdyrknings Seminarium.</p>
               <p xml:id="p7">	Aas Præstegaard kan saaledes ikke engang ansees designeret til et <lb/>
Agerdyrknings Seminarium, forinden Deres Majestæt derom har afgivet <lb/>
naadigst Beslutning, og Storthinget <hi rend="underline">dertil har bevilget Penge</hi>  og forinden <lb/>
dette er skeet, turde der have frembudt sig en mindre betænkelig Anledning <lb/>
til Sognepræst Sandbergs Forflyttelse end den nu valgte.</p>
               <p xml:id="p8">	Vi have ved Statsraad Petersen ladet meddele Statsraad Stang gyldige <lb/>
Grunde mod at indstille Sandberg forinden vor underdanigste Indstilling <lb/>
om Kraagstads Kalds Besættelse var Deres Majestæt foredraget. De have <lb/>
dog ikke forhindret ham fra at andrage paa en naadig Beslutning, modsat <lb/>
den, som Alle Deres Majestæts øvrige Raadgivere underdanigst havde  <lb/>
indstillet, og Deres Majestæt har naadigst bifaldt hans Enestaaende Mening.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg respecterer i Underdanighed den Kongelige Beslutning, men det maa <lb/>
være mig tilladt at beklage den.</p>
               <p xml:id="p10">	Regjeringens Medlemmer vare tilbøielige til at afgive en underdanigst <lb/>
officiel Forklaring over deres Handlemaade i denne Begivenhed, til <lb/>
Veiledning for den Bedømmelse, som den i sin Tid vil blive undergiven, men <lb/>
ved nærmere Overveielse troede vi at burde indskrænke os til denne, som jeg <lb/>
paa egne og Collegers Vegne har tilladt mig underdanigst at fremføre og <lb/>
som vi i Underdanighed bede Deres Majestæt at ville i Naade modtage.</p>
               <p xml:id="p11">	Den 17de Mai dette Aar er her hengaaet fredelig og stille. <lb/>
Politiemester Fougstad havde med Conduite og Fliid afværget paatænkte  <lb/>
Uordener og derhos skjænkede vor Herre os just den Dag en høielig  <lb/>
tiltrængende Regn, der var velgjørende for Bye og Bygd. Vor saakaldte <lb/>
demokratiske Forening havde indbuden til en Festmiddag med Bemærkning, at <lb/>
Localet kun tilstedede Adgang for 200 Personer, hvilket var unødvendigt, <lb/>
da kun 36 Liebhabere tegnede sig hvorefter Middagen blev afsagt.</p>
               <p xml:id="p12">	Jeg tillader mig at bringe i Deres Majestæts naadige Erindring <lb/>
        følgende mine underdanigste Indstillinger: <lb/>
               </p>
               <list xml:id="list13">
                  <label>1o</label>
                  <item>	I underdanigst Rapport af 19de April, det forestaaende Statsraads <lb/>
    	Ombytte.</item>
                  <lb/>
                  <label>2o</label>
                  <item>	I do af 22de April, de militaire Departementers Regnskaber for vore <lb/>
    	Land- og Søe Expeditioner forrige Aar.</item>
                  <lb/>
                  <label>3o</label>
                  <item>	I do af 26de April, Amtmand Heidmanns naadige Udnævnelse til <lb/>
Commandeur af Sanct Olafs Ordenen.</item>
               </list>
               <lb/>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20 Mai 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>