<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>205</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 16. november 1849</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 16. november 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Med Henhold til denne tillader jeg mig underdanigst at indberette <lb/>
at Capitaine Lieutenant Sigholt ved et Skud har sluttet sit sørgelige <lb/>
jordiske Liv.</p>
               <p xml:id="p3">	Samme Dag, som Høiesteret havde afsagt sin Dom, begav en hans <lb/>
herværende Slægtning sig til Frederiksværn, for at give Sigholt Meddelelse <lb/>
og bragte ham derhos den fornødne pecuniaire Hjelp, for at kunne <lb/>
ved Flugt unddrage sig den idømte Strafs Fuldbyrdelse. Sigholt modtog <lb/>
Meddelelsen med tilsyneladende Rolighed; men da den Reisende efter nogle <lb/>
Timers Hvile kom tilbage, fandt han hans afsjelede Legeme. Tvende <lb/>
hans Brødre have tidligere ved Selvmord endt deres Liv.</p>
               <p xml:id="p4">	Sigholts Evner anvendte i en god Retning, maatte kunne have udrettet <lb/>
meget godt; men da de kun brugtes til det Onde, have de forvoldt megen <lb/>
uforskyldt Bekymring og Skade og sluttelig hans egen Ulykke.</p>
               <p xml:id="p5">	For sine mange trykte Producter kunde han i den seneste Tid kun <lb/>
finde Plads i Thranes Arbeiderblad og vor Presse er ved hans Bortgang <lb/>
bleven fri for et farligt og giftigt Ukrud.</p>
               <p xml:id="p6">	Endnu nogle Dage før Dommen afsagdes modtog Regjeringen under et <lb/>
pseudonymt Navn, men kjendelig fra Sigholt, en ligesaa løgnagtig som <lb/>
infernal Anklage mod næsten alle hans Cammerader.</p>
               <p xml:id="p7">	Han var Ridder af den Keiserlige Russiske St Stanislaus Ordens <lb/>
3die Classe og af den franske Æreslegion.</p>
               <p xml:id="p8">	Sidste Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 8de <lb/>
hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. Den var høieligen <lb/>
efterlængtet og glædede mig derfor dobbelt. Deres Majestæts naadige <lb/>
Meddelelser udgjøre min eneste, i alle Fald min bedste Trøst, under et <lb/>
uafbrudt mindre behageligt Forretningsliv. Aarstiden er mørk som Livets <lb/>
Aften, Veiret er afskyeligt, Veiene næsten ufremkommelige og som Følge <lb/>
af denne triste Omgivelse, Sindet nedtrykt. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16 November 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>