<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>210</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 10. januar 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 10. januar 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 27 December, har jeg <lb/>
havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme <lb/>
Dato og 3die Januar, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p2">	De militaire Departements Chefer have endnu ikke yttret sig over <lb/>
de af Statsraadets øvrige Medlemmer foreslaaede Principper for en <lb/>
Værnepligtslov, men i Mangel heraf vil jeg om nogle Dage gjøre  <lb/>
Erindring herom, da det lider med Tiden.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg takker underdanigst for det naadige Hensyn, som Deres Majestæt <lb/>
har taget til mine underdanigste Bemærkninger ved Afgjørelsen af <lb/>
nogle senere Regjerings Indstillinger. Afgjørelsen er derved efter min <lb/>
fulde Overbeviisning bleven retfærdig og rigtig og Folk gjøre derhos <lb/>
den gavnlige Erfaring, at det er Deres Majestæt Selv, ikke altid  <lb/>
Regjeringens Pluralitet, som endelig afgjør deres Anliggender.</p>
               <p xml:id="p4">	Det mig naadigst meddeelte Statsdocument, som jeg skyldigst bevarer, <lb/>
har for mig en stor Interesse, men jeg befrygter med Deres Majestæt, <lb/>
at det kommer for seent.</p>
               <p xml:id="p5">	Det af Naturen saa rigelig velsignede lille Dannemarks indre og <lb/>
ydre Forholde, ere komne i en ulykkelig Stilling.</p>
               <p xml:id="p6">	Folket var i Sekler lykkeligt og trivedes under en uindskrænket <lb/>
Regjerings faderlige Styrelse. Souveraineteten var i Formen en Yderlighed, <lb/>
i Realiteten en Lykke. Man gik brat over til en anden farligere <lb/>
Yderlighed, til en Folke Representation, dannet af almindelig Stemmeret <lb/>
og Resultatet er en Representation, blottet for Capaciteter, eller <lb/>
hvori disse i alle Fald ere i en afgjort Minoritet. Hvad kan der ventes <lb/>
for Land og Folk af en saadan Forsamling? Forstyrrelse og Ulykke! naar <lb/>
Monarchens Veto ikke længere kan afværge og modstaae.</p>
               <p xml:id="p7">	De ydre Forholde ere ikke bedre. De samme Regenter, som have <lb/>
kjæmpet paa Liv og Død, for at undertrykke Oprøret i deres egne Stater, <lb/>
have understøttet det i de danske Hertugdømmer, hvor en revolutionair <lb/>
Regjering fremdeles opretholdes af en legitim Magt. Alle deraf flydende <lb/>
Ulykker har Kongen af Preussen paa sin tydske Samvittighed.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Ønsker for <lb/>
mig og mine i det ny Aar. Gud opfylde dem!, – som Deres Majestæts <lb/>
Kongelige Ønske, at Forsynet fremdeles vil forskaane vor nordiske Halvøe <lb/>
fra de Ulykker, som i de sidste 2de Aar have rammet andre Lande. I denne <lb/>
Hensigt ønsker Styrelsen at gjøre hvad den formaaer; men den formaaer <lb/>
alt for Lidet. Den norske Regjering har til Exempel ikke Myndighed til <lb/>
at forhindre en ublu Agitator Thrane fra at udsaae Utilfredshed blandt <lb/>
Folkets laveste Classer, til at opvigle disse mod de mere Formuende, med <lb/>
den bestaaende Orden; den har ikke Myndighed til at slukke saadan Ild i <lb/>
sin Oprindelse. Først, naar Ilden er udbrudt i lys Lue, har Styrelsen <lb/>
Lov til at forsøge at slukke og da er det for seent, eller opnaaes i <lb/>
alle Fald ikke uden at nedrive meget, uden store Ulykker. Saa lidet <lb/>
praktiske vise sig de moderne Regjeringsformer! Englands Statsorganisation <lb/>
og Regjeringsform ere ikke moderne; de ere antique, men de ere <lb/>
practiske.</p>
               <p xml:id="p9">	Den trodsige Deeltagelse for den dømte Sigholdt, som aflivede sig <lb/>
selv, har i enkelte Tilfælde yttret sig paa en Maade, som ikke alene maa <lb/>
ansees daddelværdig, men strafværdig. Efter vor ældre Lovgivning maatte <lb/>
Selvmordere ikke begraves i Kirkegaard, ikke jordfæstes, ikke hædres <lb/>
med Liigprædiken; men ved Kongligt Rescript af 1735 blev det overladt <lb/>
til vedkommende Amtmand i ethvert enkelt Tilfælde at afgjøre, hvorledes <lb/>
med Selvmorderes Begravelse skal forholdes. Efterat Amtmanden havde <lb/>
resolveret at Sigholdts Liig maatte begraves i Kirkegaarden, dog uden <lb/>
Klokkernes Ringning, havde Sognepræsten til Frederiksværn Sverdrup den <lb/>
malconduite ved Jordpaakastelsen at holde en Liigtale, hvori han, <lb/>
istedetfor at bede om Tilgivelse for den ulykkelige Selvmorder, bad Gud <lb/>
tilgive dem som ved deres Forfølgelser havde foranlediget hans Ulykke og <lb/>
Selvmord. Da vi imidlertid antage, at Pastor Sverdrup i Amtmandens <lb/>
Resolution kan finde en juridisk Undskyldning for at have holdt Liigtale, og <lb/>
han saaledes neppe herfor vilde blive dømt til Straf, indstiller <lb/>
Regjeringen underdanigst til Deres Majestæts naadige Bifald: at det maa <lb/>
beroe ved en Irettesættelse af Biskoppen for Talens Indhold.	</p>
               <p xml:id="p10">	Dermed har Justits Departementet med Regjeringens Samtykke decreteret <lb/>
justitiel Tiltale mod Redacteurerne af Bladene Nordstjernen og Drammens <lb/>
Adresse for trykte Artikle, hvis Forfattere de ikke ville angive, <lb/>
hvori yttres en uforskammet Ringeagt mod Høiesteret (omnævnt i Grundlovens <lb/>
§ 100) i Anledning af den mod Sigholdt afsagte Dom. Domstolenes  <lb/>
Uafhængighed og Anseelse bør dog længst mulig opretholdes.</p>
               <p xml:id="p11">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Beredvillighed <lb/>
til at ville lindre Nøden i det betrængte Sælbo Præstegjeld ved den <lb/>
betydelige Gave af 160 Spd. som meget overgaaer min Forventning, da jeg <lb/>
allerede maatte ansee en Gave af 100 Speciedaler for meget Kongelig. <lb/>
Senere ere 3 andre Sogne i Søndre Trondhjems og 1 i Nordre Trondhjems Amt <lb/>
anmeldte som meget trængende uden at jeg dog veed om deres Nød kan <lb/>
sammenlignes med den i Sælbo, hvorom jeg imidlertid vil indhente Oplysning <lb/>
af vedkommende Amtmænd. Jeg henstiller saaledes underdanigst om det maa <lb/>
være mig naadigst tilladt at fordele de 160 Spd. imellem flere trængende <lb/>
Præstgjelde, om dertil skulde <hi rend="underline">være fuld Anledning</hi>, men i modsat Fald <lb/>
at reducere den Kongelige Gave til Sælbo alene, til 100 Speciedaler. <lb/>
Herom modsees Deres Majestæts nærmere naadige Befaling.</p>
               <p xml:id="p12">	Da Statsraad Sibbern ved Podagra forhindres fra at deeltage i <lb/>
Forretninger, har Regjeringen tilforordnet Statsraad Vogt til at bestyre <lb/>
Finants Departementet tilligemed Kirke Departementet.</p>
               <p xml:id="p13">	Vi have i den senere Tid en ønskelig Vinter med faa Grader Kulde og <lb/>
tilstrækkelig Snee for et godt Slædeføre. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10 Januar 1850. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>