<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>214</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 7. februar 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 7. februar 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Statsraad Stang blev heller ikke til Statsraadet den 2den denne <lb/>
Maaned færdig med det meget, som han betræffende Værnepligtssagen <lb/>
ønsker Protocollen tilført; men dette blev omsider oplæst og omhandlet <lb/>
i en den 4de afholdt Extrasession og tiltraadt af mig og Statsraaderne  <lb/>
Vogt, Sibbern, Stang, Sørenssen. Sylow vedbliver i det Væsentlige  <lb/>
sin første Indstilling, hvori Krog har erklæret sig enig og <lb/>
Erichsen afgiver sit særskilte Votum.</p>
               <p xml:id="p3">	Alt hvad Statsraad Stang har skrevet, maa betragtes som et <lb/>
Indlæg mod Sylows Indstilling og som Præmisser til den ovennævnte  <lb/>
Pluralitets underdanigste Indstilling om de Principper, hvorpaa  <lb/>
Værnepligtsloven formenes at burde begrundes, hvoraf jeg allerede i min <lb/>
underdanigste Rapport af 20 December, har tilladt mig at fremsende, en <lb/>
ordlydende Copie.</p>
               <p xml:id="p4">	Saaledes vil denne vidtløftige Indstilling omsider blive afsendt <lb/>
med Morgenposten, for at blive Deres Majestæt underdanigst foredraget.</p>
               <p xml:id="p5">	Saavidt jeg har kunnet erfare ere alle Statsraadets Medlemmer, med <lb/>
Undtagelse af Stang, enige i det Ønske, at Deres Majestæt naadigst vil <lb/>
befale, at flere sagkyndige Mænd skulle deeltage med de militaire  <lb/>
Departements-chefer i Lovens Udarbeidelse. Jeg vilde have anført dette <lb/>
Ønske i Indstillingen; men da Stang erklærede sig derimod, forudsaae <lb/>
jeg, at det kun vilde føre til en <hi rend="underline">uendelig</hi>  Discussion at inhærere og <lb/>
troede jeg saa meget mere at kunne give efter, som jeg vover at troe, <lb/>
at Deres Majestæt proprio motu vil give den hertil sigtende naadige <lb/>
Befaling overeensstemmende med Deres Majestæts naadige confidentielle <lb/>
Yttringer i og udenfor Statsraadet.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg udbeder da underdanigst og indstændigst, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil befale, at de militaire Departementschefer skulle  <lb/>
udarbeide et Forslag til en Værnepligtslov, <hi rend="underline">i Forening med visse dertil</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">naadigst udnævnte sagkyndige Mænd</hi>.</p>
               <p xml:id="p7">	En saadan Behandling af denne vigtige Sag, synes ikke allene <lb/>
hensigtsmæssig, men nødvendig med Hensyn paa, at de militaire  <lb/>
Departementschefer, ikke hylde de Principper for Loven, som Deres Majestæt <lb/>
forhaabentlig naadigst vil bifalde.</p>
               <p xml:id="p8">	Til Hensigtens Opnaaelse kan vælges 2 Maader, enten, at Deres <lb/>
Majestæt befaler Regjeringen at foreslaae sagkyndige Mænd, eller at <lb/>
Deres Majestæt, med Hensyn paa den presserende knappe Tid naadigst Selv <lb/>
vil tage Initiativet og behage at udnævne dem <hi rend="underline">i den afgivende naadigste</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Resolution</hi>.</p>
               <p xml:id="p9">	I første Fald vil Discussionen i Regjeringen om de udnævnende <lb/>
Mænd uden Tvivl medtage lang Tid, uden at man vil blive enig om Valget, <lb/>
medens det dog er høist nødvendig, at den saa længe forhalede Sag uden <lb/>
videre Ophold tages under Arbeide. Fra denne Synspunct, maa jeg ansee <lb/>
det saare ønskeligt, at Deres Majestæt vil have den Naade Selv at tage <lb/>
Initiativet.</p>
               <p xml:id="p10">	Med Henhold til underdanigst vedlagte Copie af Generallieutenant <lb/>
Blochs Brev til mig (Bilag Litr A) tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
foreslaae som Medarbeidere 1o Generallieutenant Bloch; 2o Generalmajor <lb/>
Meydell; 3o Capitaine Holmboe, 4o Capitaine Fasting, og som <lb/>
Secretair Ingenieur-Lieutenant Ræder.</p>
               <p xml:id="p11">	Bloch formener det særdeles ønskelig at faae Meydell med, fordi <lb/>
han anseer ham dygtig, og heller vil have ham med end imod; Holmboe har <lb/>
skrevet særdeles vel om Gjenstanden og Fasting var Medlem af sidste og <lb/>
bliver det formodentlig af næste Storthing. Jeg beklager saare meget,  <lb/>
at Oberst Mansbachs vedvarende alvorlige Øiensvaghed forhindrer mig fra <lb/>
at nævne ham.</p>
               <p xml:id="p12">	Som Bilag B tillader jeg mig underdanigst at vedlægge Copie af <lb/>
Mansbachs Brev af 12te September, som i sin Tid vandt Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald. Jeg vover ikke at foreslaae flere end 4 militaire  <lb/>
Medarbeidere, af Frygt for, at flere kunne forlænge Sagens Behandling.</p>
               <p xml:id="p13">	Efterat jeg efter Pligt og Samvittighed underdanigst har foredraget <lb/>
Alt, hvad jeg i denne Begivenhed anseer tilraadelig, vover jeg at <lb/>
fremføre den indstændige Bøn, at mine underdanigste Yttringer ikke <lb/>
maa blive noget Menneske meddeelt, <hi rend="underline">som kommende fra mig</hi>, da det modsatte <lb/>
vilde forvolde mig ubehagelige Krænkelser, og at hosfølgende Bilag, <lb/>
indeholdende confidentielle Meddelelser, maa være for Deres Majestæt <lb/>
alene.</p>
               <p xml:id="p14">	Strax i Begyndelsen af vore Forhandlinger om Værnepligtssagen <lb/>
fremstillede jeg min Anskuelse, overeensstemmende med Bilag Litr. C.; men <lb/>
den mødte Ingens Bifald i Statsraadet. Efter sluttede Forhandlinger, <lb/>
yttrede jeg, at jeg ikke vilde forlænge disse, ved at inhærere; men <lb/>
at jeg agtede at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa min <lb/>
Idée. Statsraadets øvrige Medlemmer erklærede det utilraadelig, nu at <lb/>
fremstille noget Forslag i denne Retning og Stang meente derhos, at det <lb/>
vilde faae Udseende af en Tergiversation mod Storthingets Adresse; – de <lb/>
foreslaaede Principper ere dog ikke i større Harmonie med Adressen!</p>
               <p xml:id="p15">	Jeg kan ikke dele disse Anskuelser, fordi efter min uforanderlige <lb/>
Overbeviisning Norge vilde faae det bedste Landforsvar med mindste  <lb/>
Opoffrelse af personlig Frihed og af pecuniaire Byrder, ved at adoptere <lb/>
det svenske System, den svenske Organisation; men efter de ovennævnte <lb/>
Yttringer i Statsraadet troer jeg ikke at burde forsøge at gjøre min <lb/>
Idée gjældende, den jeg saaledes frafalder, og beder jeg Deres Majestæt <lb/>
underdanigst at ville naadigst ansee dens Meddelelse som aldeles  <lb/>
confidentiel, uden at jeg bør ønske den tillagt nogensomhelst Indflydelse.</p>
               <p xml:id="p16">	Af underdanigst vedlagte Politi Rapport vil Deres Majestæt naadigst <lb/>
erfare, at M. Thrane med Familie nu er tilflyttet Christiania for <lb/>
at tage Bopæl her indtil videre. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7 Februar 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. februar 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">A.	<hi rend="underline">Extract af en Skrivelse fra General Lieutenant Bloch</hi>, <lb/>
    	dateret Frederiksteen den 21de Novbr. 1849.</head>
               <p xml:id="p17">	"Jeg giver mig herved den Ære at tilmelde Deres Excellence, at <lb/>
jeg idag har havt en Samtale med Auditeur Dahl, angaaende hans Anskuelse <lb/>
om Oprettelsen af en inddeelt Armee i Norge, omtrent saaledes som <lb/>
den Svenske. Dahls Idee harmonerer i det Væsentlige, nemlig angaaende <lb/>
det Fordeelagtige af en saadan Hær, aldeles med det Udkast, som Deres <lb/>
Excellence havde den Bevaagenhed at meddele mig, og Forskjellen ligger <lb/>
kun i den Maade de fornødne "Hemman" (10,000) skulde tilveibringes.</p>
               <p xml:id="p18">	Auditeur Dahl antager, at Hemmanerne burde anskaffes for Statens <lb/>
Regning og derefter overdrages Lægderne til Vedligeholdelse, ligesom <lb/>
disse forpligtedes til at stille en Mand til Soldat.</p>
               <p xml:id="p19">	Dahl antager, at endeel af Statens Eiendomme dertil kunde anvendes, <lb/>
nemlig ved at sælge dem og benytte Beløbet til Indkjøb af passende <lb/>
Boställe for hvert Lægd; og hvis dette ei blev tilstrækkeligt, det <lb/>
Resterende betaltes i 30 eller 50 Aar. Maaskee "Boställerne" ved Lægderne <lb/>
selv kunde erholdes for en moderat Sum og paa lang Betalingstid, <lb/>
og i fornødent Fald kunde disse Pladse tages efter Taxt.</p>
               <p xml:id="p20">	Naar Boställerne ere anskaffede, antager Auditeuren vistnok med <lb/>
Rette, at det i Almindelighed hverken vil være vanskeligt eller  <lb/>
byrdefuldt at stille Soldaten, og at derfor ingen yderligere Godtgjørelse <lb/>
bør tilflyde Lægdet.</p>
               <p xml:id="p21">	Kan en saadan Idee realiseres, da ville vi erholde en Armée som <lb/>
kunde maale sig med enhver anden, naar den derhos blev hensigstmæssigt <lb/>
organiseret, bevæbnet og øvet.</p>
               <p xml:id="p22">	Imidlertid skulde jeg ansee det som særdeles ønskeligt, om Deres <lb/>
Excellence vilde fremlægge Deres Forslag for Hs Majt Kongen, da dette <lb/>
sandsynligviis vilde lede til en nøiere Undersøgelse, hvorved det <lb/>
Fortrinlige ved Inddelingsværket kunde lægges klart for Dagen.</p>
               <p xml:id="p23">	Da Ds Excellence har beviist mig den gunstige Tillid at forlange <lb/>
min Mening om, af hvilke Medlemmer en Commission til Behandling af  <lb/>
Værnepligtssagen burde bestaae, saa tillader jeg mig at anføre følgende <lb/>
Navne: <lb/>
                  <hi rend="underline">For Artilleriet</hi>: Generalmajor Meydell; <hi rend="underline">For Cavalleriet</hi>: Major Schjelderup; <lb/>
 "  <hi rend="underline">Infanteriet</hi>: Oberst v. Mansbach; Oberstlieutenant Hirsch; <lb/>
 	Capitaine Holmboe; Capitaine C. Fasting; samt <lb/>
til <hi rend="underline">Secretair</hi>: Lieutenant Ræder.</p>
               <p xml:id="p24">		- - - - - - - - <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. februar 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h6">B. <lb/>
               </head>
               <head type="sub3" xml:id="h7">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <p xml:id="p25">	Den saare smigrende Opmærksomhed, Deres Excellence har viist mig <lb/>
ved at meddele mig Deres insigtsfulde Statsmandsanskuelser i og over vor <lb/>
Værnepligts Sag, giver mig Dristighed til at besvære Deres Excellence <lb/>
med nærværende Skrivelse desangaaende.</p>
               <p xml:id="p26">	Sagens Principer behandles jo nu i Statsraadet under vor høist <lb/>
oplyste Konges Præsidie. Jeg kjender disse Principer, der forekomme mig i <lb/>
enkelte Henseender at være en ganske passende Middelvei mellem de stridende <lb/>
Partier; dog ogsaa i disse Principer synes mig, at man unødvendigt <lb/>
extravagerer, naar Hensyn tages til Norges geographiske Beliggenhed og <lb/>
financielle Fattigdom; Man har i Principerne ikke indrømmet Stillingsretten <lb/>
og man vil, at ethvert Æars hele værnepligtige Classe skal, endog <lb/>
                  <hi rend="underline">under de meest fredelige Forholde</hi>, samles i Recrut og Excerceerskoler, <lb/>
uagtet dertil Armeens Remplacering i <hi rend="underline">Freds Tid</hi>  ei behøves mere end en <lb/>
Trediedeel af denne værnepligtige Classe. Hvad Napoleon tænkte og yttrede <lb/>
i sit verdensberømte Statsraad om disse to Sager, nemlig Stillingsretten <lb/>
og Reservers Organisation vil Deres Excellence erfare af ærbødigst <lb/>
hoslagte franske Bilag. Stillingsrettens Retfærdighed og Hensigtsmæssighed, <lb/>
betragtet baade fra politisk og militair Side er hos os endnu <lb/>
en <hi rend="underline">lis sub judice</hi>, i det øvrige <hi rend="underline">erfarne</hi>  Europa er Sagen for længst <lb/>
afgjort i den offentlige Mening; maa man dømme mellem dem, der besvare <lb/>
Spørgsmaalet med <hi rend="underline">ja</hi>  og <hi rend="underline">nei</hi>: Napoleon, Wellington, Marschalkerne St Cyr, <lb/>
Soult, Generalerne Lamoricière, Bedeau, Changarnier, – Cavaignac,  <lb/>
Statsmændene Thiers, Molé og næsten alle norske Statsraader svare <hi rend="underline">ja</hi>, men <lb/>
Broch og nogle ligesindede svare <hi rend="underline">nei</hi>!</p>
               <p xml:id="p27">	Ifald Kongen, som jeg for Hans Majt inderligen ønsker, forinden <lb/>
Sin Afreise fastsætter Principer for en vordende Værnepligtslov, da <lb/>
tillader jeg mig at yttre for Deres Excellence det Ønskelige i, at disse <lb/>
ei fastsættes som <hi rend="underline">uforanderlige</hi>, men blot som <hi rend="underline">ledende</hi>, saaledes at de <lb/>
kunne modificeres, om man under Arbeidet vinder bedre Erfaring. Dernæst <lb/>
troer jeg, at Lovens Udarbeidelse ikke bør overlades alene til Statsraad <lb/>
Sylow; han er en ædel, oplyst Mand med sjeldne og dybe Kundskaber i det <lb/>
specielle Fag, hvortil han fortrinligen offrede sin Tid, men Hr  <lb/>
Statsraaden har været for kort Krigsminister og Statsmand, har for liden <lb/>
Erfaring af Armeens practiske Tjeneste, til at hos ham endnu kan findes <lb/>
eller af ham endog bør kunne fordres den militaire Experience, som <lb/>
er nødvendig til med Held at udarbeide en saa vigtig Lov. Alt for meget <lb/>
og for længe har denne Lov været behandlet af Jurister og lidet  <lb/>
militairkyndige og militairtsindede Mænd; det sidste Lovforslag vrimler af <lb/>
Beviser herpaa; det er paa Tid, at man hos os, som i andre Stater, lader <lb/>
saadanne Love udarbeide af Mænd af Faget, og at man ei søger disse <lb/>
Mænd i Armeens underordnede Classer, men blandt dens oplyste og erfarne <lb/>
Chefer. Vi feile ikke saadanne, naar man ei af en smaaagtig Jalousie <lb/>
etc. og af Frygt for nogle ubetydelige Diætudgifter afholdes fra at <lb/>
søge og samle dem. Ved Hjelp af de rige Materialier og Oplysninger om <lb/>
Værnepligten, der ere indhentede af og findes tilgængelige fra de  <lb/>
foregaaende Værnepligtscomiteer, er jeg overbeviist om, at en ny Comité, <lb/>
sammensat af sindige og arbeidsomme Chefer og Mænd, i 3 à 4 Maaneder <lb/>
ville kunne istandbringe et Forslag, som kan tilfredsstille Kongen, <lb/>
Regjeringen og Landet. Ved at forfatte Loven i stærke, grove, tydelige <lb/>
Træk, udelade deraf Alt Perlestikkerarbeide, vil sige: udelade saa meget <lb/>
muligt Alt administrativt, og ordne dette fremdeles som hidtil ved <lb/>
Kongelige Reglements, udarbeidede af vedkommende Departementschefer og <lb/>
sanctionerede af Kongen i Høistsammes Raad, – bliver Arbeidet let. Det <lb/>
forstaaes af sig selv, at Armee- og Marine Departementscheferne ere <lb/>
selvskrevne Formænd i Comitéen, for at deeltage i sammes Arbeide saa <lb/>
ofte, de finde det nødvendigt.</p>
               <p xml:id="p28">	Efter det Bekjendtskab, jeg har til Personalet og med Hensyn til <lb/>
det kommende Storthing, tillader jeg mig at foreslaae for Deres Excellence, <lb/>
at den omhandlede Comité sammensættes af følgende Personer: <lb/>
               </p>
               <list xml:id="list29">
                  <label>1o </label>
                  <item>Brigadechefen, Generallieutenant Bloch fra Frederikshald,</item>
                  <lb/>
                  <label>2o	</label>
                  <item>  do  Generalmajor Meydell,</item>
                  <lb/>
                  <label>3o	</label>
                  <item>  do  Generaladjutant Beichmann, fra Christiansand</item>
                  <lb/>
                  <label>4o	</label>
                  <item>  do  Oberste Holch fra Bergen.</item>
                  <lb/>
               </list>
               <p xml:id="p30">	Alle 4 særdeles duelige og erfarne Militaire, samt oplyste Mænd <lb/>
i andre Retninger. <lb/>
               </p>
               <list xml:id="list31">
                  <label>5o </label>
                  <item>En à to nationale Corpschefer og 1 Sø-Officier;</item>
                  <lb/>
                  <label>6o </label>
                  <item>Præsten Castberg, en Mand, som paa sex Storthing har været Formand <lb/>
 i Militaircomitéen og med en utroelig Interesse og usædvanlig <lb/>
 Indsigt endnu følger Armeens alle Anliggender, især Værnepligten; <lb/>
 høist sandsynligt kommer han paa næste Storthing.</item>
                  <lb/>
                  <label>7o </label>
                  <item>Som denne Comitees juridiske Consulent og Medlem tillader jeg mig at <lb/>
paapege Brigadeauditeur Dahl; behøves mere juridisk Kløgt end han er i <lb/>
Besiddelse af, vil den let kunne indhentes fra den nye Tilgang herpaa <lb/>
i Christiania.</item>
                  <lb/>
               </list>
               <p xml:id="p32">	Som Secretair i Comitéen foreslaaes den saare indsigtsfulde og <lb/>
arbeidsomme Ingenieur Lieutenant Ræder; til Medlem proponerer jeg ham ei; <lb/>
thi i Regelen bør Lieutenanter ikke sættes i Stillinger, i hvilke de <lb/>
kunne være berettigede til at disputere med Generaler og Chefer; Ingen <lb/>
vil heller bedre indsee og bifalde dette end Hr Lieutenant Ræder selv. <lb/>
Vi fik paa denne Maade en Comité af 7 à 8 Personer; jeg gjentager det, <lb/>
i 3 à 4 Maaneder maa dens Arbeide kunne være tilendebragt, thi det <lb/>
Vidtløftigste for Samme Indhentelse af alle fornødne Oplysninger, er <lb/>
allerede gjort. En Værnepligtslov, udarbeidet af saa agtede og kyndige <lb/>
Mænd af Faget, vil derved blive omringet af en Opinion, der nok turde <lb/>
trodse de fleste Angreb fra et modsat Parti, hvilket desuden dagligen <lb/>
forsvages. En saadan Lov vil, i Forening med en bedre militair Organisation <lb/>
skaffe Kongen og Riget en Armee og Flaade, der paa een og samme <lb/>
Gang kunde være Palladiummet for Norges indre Roe og ydre Selvstændighed! <lb/>
Saaledes som disse Sager nu staae og gaae, kan det ikke vedvare <lb/>
uden Fare for Norges ædleste Interesser; man behøver, for at indsee <lb/>
dette, hverken at være Napoleon, Wellington, Thiers eller Metternich, <lb/>
men blot og bar en simpel norsk national Corpschef eller Medborger med <lb/>
sund Fornuft.</p>
               <p xml:id="p33">	Jeg tillader mig at lægge Deres Excellence den ovenomhandlede Idee <lb/>
varmt paa Hjertet og beder Deres Excellence derom at afhandle med Kongen <lb/>
forinden Høistsammes Afreise; vel veed jeg fra gamle Dage, at Hs Majt <lb/>
ei ynder Comiteer og Commissioner og deri, som i saameget andet, – dømmer <lb/>
Kongen ret og sandt; men denne Gang turde maaskee de forhaandenværende <lb/>
paapegede Omstændigheder fordre en lille Afvigelse fra den ellers <lb/>
saa vise administrative Regel. Jeg ansøger ærbødigen om Deres Excellences <lb/>
Tilgivelse for at have besværet med nærværende Skrivelse, der <lb/>
ikke er dicteret af nogen personlige Hensyn, men alene af varm Interesse <lb/>
for en af Norges vigtigste Sager, der desværre altforlænge har været <lb/>
urigtig behandlet og derved er kommet i en endnu uafgjort Stilling!</p>
               <p xml:id="p34">	En Øieninflammation, hvis Crisis dog er overstaaet, har nødsaget <lb/>
mig til at dictere dette Brev, og tillader jeg mig blot egenhændig at <lb/>
nedskrive Forsikkringen om den særdeles Høiagtelse, hvormed jeg henlever</p>
               <closer>
                  <salute>Deres Excellences <lb/>
			                     meget ærbødige Tjener</salute>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Sandefjord</placeName>
                     <lb/>
                     <date>12te September 1849.</date>
                  </dateline>
                  <signed>
                     <persName>Joh. Mansbach</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h8">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. februar 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h9">C. </head>
               <lb/>
               <p xml:id="p35">Allerede ved Rigsforsamlingen paa Eidsvold yttrede jeg den  <lb/>
Formening, at den svenske militaire Organisation af en indeelt Liniearmee, <lb/>
under overordentlige Omstændigheder forøget ved og understøttet af en <lb/>
Milits, maa ansees for den hensigtsmæssigste og for vore Forholde meest <lb/>
passende, og jeg antager, at om man dengang havde valgt dette System, <lb/>
vilde vi nu have havt en bedre Armee, og de betydelige Summer, som  <lb/>
senere ere anvendte, for at finde og vælge noget andet System, vilde <lb/>
have været sparede.</p>
               <p xml:id="p36">	Den svenske Liniearmée bestaaer af inddeelte og hvervede Soldater, <lb/>
som have det store Fortrin fremfor conscriberede, at de tjene frivillige, <lb/>
at derfor deres militaire Tjeneste udgjør deres selvvalgte Kald, <lb/>
som de ikke hige efter at forlade, men som Erfaring i Sverige viser, <lb/>
ønske at vedblive saalænge Kræfterne tillade, medens de under en <lb/>
længere Tjenestetid blive dygtigere Soldater.</p>
               <p xml:id="p37">	En lignende Organisation anseer jeg fremdeles hensigtsmæssigst <lb/>
for Norge, betragtet isoleret og endmere som Unionsrige, med Sverige, <lb/>
med hvilket det udgjør en militair Eenhed, for hvilken det er ønskeligt, <lb/>
at begge Rigers Armee bestaaer af ligeartede Elementer.</p>
               <p xml:id="p38">	Fra denne Synspunct tillader jeg mig underdanigst at indstille, <lb/>
at Deres Majestæt naadigst vil befale, at der under Udarbeidelsen af <lb/>
en ny Værnepligtslov <hi rend="underline">maa haves for Øie</hi>  det Ønskelige af at vælge et <lb/>
System for vort Landforsvar, saa ligt det svenske, som vore Forholde <lb/>
kunne tillade, i hvis Følge Liniearmeen vilde bestaae af frivillige <lb/>
Lægdssoldater (svarende mod de svenske Inddeelte) og Hvervede, samt <lb/>
et dermed forbunden og dertil hørende Forstærknings Mandskab, (svarende <lb/>
mod den svenske Beväring) udskrevet efter de i Indstillingen underdanigst <lb/>
foreslaaede Principper.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19 November 1849</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h10">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. februar 1850</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p39">	Une loi ordonna une levée de cent-vingt mille conscrits, savoir <lb/>
soixante mille pour remplacer les militaires congediés et tenir l'armée <lb/>
                  <hi rend="underline">au complet de paix</hi>, et soixante mille pour former une réserve; en cas <lb/>
de guerre seulement elle pourrait être portée à cent-cinquante mille. <lb/>
Cette loi apportait aussi des améliorations notables à la legislation <lb/>
de la conscription, telle que l'établissement de capitaines de recrutement, <lb/>
la réunion des conscrits du même département dans les mêmes <lb/>
corps etc.</p>
               <p xml:id="p40">	Dès l'année précédente, cette matière avait été fort discutée au <lb/>
Conseil d'État. La section de la guerre avait présenté au projet,  <lb/>
d'après lequel la classe entière de la conscription aurait été soumise à <lb/>
une organisation et à la discipline militaire. Ce projet avait été combattu  <lb/>
comme très nuisible à l'etude des sciences et des arts, au commerce,  <lb/>
aux diverses professions et changeant les conscrits en véritables <lb/>
                  <hi rend="underline">Mamelouks</hi>  d'Égypte!</p>
               <p xml:id="p41">	Le Premier Consul attaqua aussi ce projet, disant: "<hi rend="underline">En temps de</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">paix</hi>  que veut-on faire de tant d'hommes? pourquoi vexer, mécontenter? <lb/>
il ne faut lever que la nombre nécessaire au complétement de l'armée et <lb/>
                  <hi rend="underline">laisser tout le reste libre</hi>, il faut songer aux arts, aux sciences, aux <lb/>
métiers; nous ne sommes pas des Spartiates. Il faut admettre le <hi rend="underline">remplacement</hi>
                  <lb/>
(Stilling); chez une nation, où il aurait égalité de fortune, cha[c]un <lb/>
devrait servir de sa personne; chez un peuple civilisé, où les fortunes <lb/>
sont inégales, il faut être plus facile; là il convient de laisser <lb/>
aux riches la faculté de se faire remplacer." <lb/>
C'était parler à la fois en magistrat et en capitaine, et concilier <lb/>
les besoins du camp avec les intérêts de la cité. La loi fut conçue d'après <lb/>
le système du premier Consul, et adoptée à une grande majorité.</p>
               <p xml:id="p42">	Pourquoi le démon de la guerre vient-il renverser les plans conçus <lb/>
par la raison et la sagesse!</p>
               <p xml:id="p43">		- - - - - - -</p>
               <p xml:id="p44">	Extrait de l'Histoire de la France et de Napoléon Bonaparte de <lb/>
1799 à 1815 Tome II pag. 423. par Mr le Comte de Thibaudeau, Membre <lb/>
du Conseil d'Etat de l'Empire." <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h11">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. februar 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder, <lb/>
Ridder og Commandeur af Hs. <lb/>
Majests Ordener, Commandeur <lb/>
af St Olafs Ordenen med Storkors, <lb/>
Ridder af Elephantordenen <lb/>
    	  v. Løvenskiold.</opener>
               <lb/>
               <p xml:id="p45">	I Forbindelse med min underdanige Rapport af 28de Januar, tillader <lb/>
jeg mig lige underdanigen at anmelde at Markus Thrane igaar er  <lb/>
tilflyttet Staden, hvor saavel han som hans Familie for det første agter <lb/>
at tage fast Opholdsted.</p>
               <p xml:id="p46">	For at tilveiebringe et forøget Antal Underskrifter paa Petitionen <lb/>
til Hs Majestæt Kongen og Storthinget har han atter berammet Møde til <lb/>
iaften, i et privat Huus her i Byen, hvor man har leiet et større  <lb/>
Værelse, og hvor Petitionen atter vil blive oplæst. –</p>
               <p xml:id="p47">	Efterat Markus Thrane igaar Aftes havde havt Møde med de af ham <lb/>
opnævnte Formænd, hvorunder der blev fremsat det Forslag at man skulde <lb/>
lade de samme Personer undertegne deres Navne to eller flere Gange, <lb/>
noget som Thrane bestemt erklærede sig imod, yttrede han til en af dem, <lb/>
der var bleven ene tilbage: "jeg grubler og spekulerer paa hvad vi skal <lb/>
finde paa for at holde Liv i Sagen i den Tid som vil forgaae imedens at <lb/>
Petitionen er indleveret, og indtil vi faae endeligt Svar; af Bladet har <lb/>
jeg mange Udgifter og hvormange Subskribenter jeg end har, saa giver det <lb/>
lidet Udbytte, thi mere end Halvparten betale ikke." <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>Christiania Politikammer <date>d. 3die Februar 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne.</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>