<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>221</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 4. april 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 4. april 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Den fungerende Politiemester's Rapport betræffende H. Harring <lb/>
og M. Thrane, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge. Da jeg deraf <lb/>
erfarer, at Harrings Correspondance føres gjennem den i mit sidste <lb/>
omnævnte Poulsen, vil jeg herpaa henlede Vedkommendes Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p3">	Efterat Oberst Mansbach havde meddeelt mig en Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse til ham, besøgte jeg ham den anden Paaskedag. Jeg <lb/>
fandt ham i en høist beklagelig Forfatning. Uagtet jeg sad nær for <lb/>
ham kunde han kun see mig som en mørk Skygge og de herværende Læger <lb/>
have meget lidet Haab om, at han vil kunne gjenvinde Synet. Hans eget <lb/>
sidste Haab er fæstet til fremmede Lægers Hjelp, og bad han mig, da <lb/>
han ikke selv kan skrive, at bevidne Deres Majestæt den inderlige  <lb/>
Taknemmelighed, hvoraf han paa en rørende Maade viiste sig gjennemtrængt <lb/>
for den Naade, hvorved Deres Majestæt har sat ham i Stand til at søge <lb/>
dette svage Haab opfyldt. Skulde dette slaae Feil, beder han Gud befrie <lb/>
sig ud af denne for ham mørke Verden. Han ønskede derhos sin  <lb/>
underdanigste Taknemmelighed fremført for den naadige Deeltagelse, som <lb/>
Hendes Majestæt Dronningen har viist ham ved Greve E. Lewenhaupts <lb/>
Meddelelse, som har været ham meget velgjørende.</p>
               <p xml:id="p4">	Ogsaa Frøken Juul har anmodet mig om at fremføre hendes underdanigste <lb/>
Tak for Deres Majestæts Naadegave. Uagtet en svag Helbred, bestræber <lb/>
hun sig paa en agtværdig Maade for at erhverve Livsophold ved <lb/>
Underviisning og nu har Deres Majestæt havt den Naade at erstatte det <lb/>
Manglende. Salige ere de Givende! og jeg takker underdanigst for den <lb/>
Anledning Deres Majestæt har givet mig til at fremføre Modtagernes <lb/>
hjertelige Taknemmelighed. Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste <lb/>
Indstilling om Statsraad Sibberns Afskeed med Pension afgaae. <lb/>
Ingen Statsraad er hidindtil afgaaet med en mindre Pension end 2/3 af <lb/>
Gagen, nemlig 2000 Speciedaler, i enkelte Tilfælde har Hans Majestæt, <lb/>
med Hensyn paa lang Tjeneste og andre Omstændigheder naadigst bevilget <lb/>
og Storthinget bifaldt en høiere Pension. Saaledes har Statsraad <lb/>
Motzfeldt 2500 Spdl., Statsraaderne Collett og Holst 3000 Spdl.</p>
               <p xml:id="p5">	Med Hensyn herpaa og paa Statsraad Sibberns lange og hæderlige <lb/>
Tjeneste, har Regjeringens Pluralitet underdanigst indstillet ham til <lb/>
en aarlig Pension af 2500 Spdl. som anbefales til Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald.</p>
               <p xml:id="p6">	Da jeg anseer det gavnligt at Deres Majestæt kjender Forholdene <lb/>
her, vil jeg tillade mig underdanigst <hi rend="underline">confidentielt</hi>  at meddele hvad <lb/>
her er passeret i Forbindelse med Statsraad Sibberns Afskeed.</p>
               <p xml:id="p7">	Efterat Deres Majestæt naadigst havde bifaldt Borgemester <lb/>
Brettevilles Udnævnelse til Statsraad, meddeelte Statsraad Vogt mig, at <lb/>
Statsraad Stang i en meget nedtrykt Sinds-Stemning havde meddeelt ham, at <lb/>
hans Helbred ikke tillod ham at vedblive Indre Departementets Bestyrelse, <lb/>
at Pligt mod hans talrige Familie bød ham at søge sig derfra forflyttet, <lb/>
og at han derfor ivrig ønskede, at Indre Departementets Bestyrelse <lb/>
maatte blive overdraget til Bretteville og Justits-Departementets <lb/>
til ham. I samme Tone yttrede han sig for Statsraad Sørenssen og <lb/>
senere for mig.</p>
               <p xml:id="p8">	Anerkjendende Gyldigheden af Stangs Grunde var jeg saa meget <lb/>
tilbøieligere til at imødegaae hans Ønske, som jeg maatte erkjende det <lb/>
stemmende med Forretningernes Tarv. Indre-Departementet vilde i Bretteville <lb/>
have faaet en dygtig Bestyrer, og da det tilfalder Sørenssen at <lb/>
gaae til Stockholm til Høsten, maatte jeg erkjende det hensigtsmæssigt, <lb/>
at Stang strax kunde overtage Justits-Departementet, forberede <lb/>
dets Sager til Storthinget og derunder vedblive dets Bestyrelse, hvilket <lb/>
jeg ikke uden megen Møie overtalede Sørenssen til at bifalde. Denne <lb/>
vilde da have overtaget Kirke-Departementet til Riddervolds Tilbagekomst <lb/>
og Vogt Finants-Departementet.</p>
               <p xml:id="p9">	Saavidt forberedet bragte jeg Sagen under en confidentiel Discussion <lb/>
i Statsraadet, men erfarede da til min og Andres største Forundring, <lb/>
at Stang, der havde givet Anledningen, gjorde Vanskeligheder. Han <lb/>
erklærede det nu for en Opoffrelse at forlade Indre-Departementet og <lb/>
at han ikke ønskede at overtage Justits-Departementet, med mindre denne <lb/>
Overdragelse maatte ansees som permanent. Derefter tog jeg naturligviis <lb/>
mit Forslag, (som jeg underdanigst beder Deres Majestæt ignorere) –  <lb/>
tilbage, hvorefter Departementernes Bestyrelse vil forblive in <lb/>
statu quo til Høsten, og antager jeg saaledes, at Deres Majestæt ved <lb/>
Brettevilles naadige Udnævnelse til Statsraad naadigst vil befale ham <lb/>
at overtage Finants Departementets Bestyrelse indtil videre.</p>
               <p xml:id="p10">	Efter en forræderisk Martsvarme, have vi faaet complet Vinter. <lb/>
Bjørnen er ikke alene den klogeste men derhos den lykkeligste Normand. <lb/>
Han lader sig ikke forlokke til at forlade sit gode Vinterhie, før <lb/>
det efter Naturens Orden efter fattig Leilighed bliver Foraar. Jeg <lb/>
fristes til det ydmyge Ønske, at vor Herre havde ladet mig blive en <lb/>
norsk Bjørn i Stedet for en norsk Rigs-Statholder.</p>
               <p xml:id="p11">	Efterat forestaaende var skrevet, modtog jeg Greve Lewenhaupts <lb/>
Brev af 1ste denne Maaned, hvis Indhold skal blive iagttaget.</p>
               <p xml:id="p12">	Just idet jeg slutter denne underdanige Rapport modtager jeg fra <lb/>
Kammerherre Morgenstjerne vedlagte Meddelelse, som jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at fremsende. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4 April 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. april 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Hans Exellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
Løvenskiold, Ridder og Commendør  <lb/>
af Hans Majestæts Ordener,  <lb/>
Storkors af St Olafs Ordenen, <lb/>
Ridder af Elephanten m.m. <lb/>
               </opener>
               <p xml:id="p13">Som Deres Excellence bekjendt ankom hertil i Løbet af December <lb/>
Maaned f.A. en Person ved Navn Haro Harring.</p>
               <p xml:id="p14">	I Henhold til Deres Excellences Ordre, at være opmærksom paa <lb/>
denne Person, havde jeg den Ære, kort efter hans Ankomst, mundtlig <lb/>
at meddele at det ikke havde været mig mueligt at komme paa Spor  <lb/>
efter at han stod i Forbindelse med Nogensomhelst her paa Stedet, med <lb/>
Undtagelse af den Læge, der under en Sygdom besøgte ham. Senere er <lb/>
det kommen til min Kundskab at han havde stiftet Bekjendtskab med  <lb/>
Boghandler Dzwondkowski, Lærer ved Høiskolen og Krigsskolen Auteuriette, <lb/>
Prokurator Gonder, dennes Fuldmægtig, Examinatus juris Poulsen, en <lb/>
Incassator Martinius Bratlie og dennes Fuldmægtig Arnesen, men jeg maa <lb/>
erkjende at det var ved Deres Excellences velvillige Meddelelse at jeg <lb/>
kom til Kundskab om at han ogsaa stod i Forbindelse med Markus Thrane. <lb/>
Bekjendskabet med denne sidste er stiftet for omtrent to Uger siden i <lb/>
et Selskap hos en tydsk Musiklærer ved Navn Neupert. En af de i  <lb/>
Selskabet Tilstedeværende har forsikret mig at Hr Neupert der  <lb/>
forestillede Thrane for Harring. Senere er Thrane oftere kommen til  <lb/>
Sidstnævnte og har hvergang tilbragt flere Timer hos ham.</p>
               <p xml:id="p15">	Haro Harring er en Mand paa imellem 50 og 60 Aar og af svagelig <lb/>
Helbred. Han lever særdeles indgetogent og tilbringer sin Tid med at <lb/>
male Portraiter og med at skrive. Han angiver at han maattet forlade <lb/>
Hertugdømmerne, hvor han opholdt sig, fordi han var Dansksindet,  <lb/>
undertiden ogsaa fordi han ikke vilde tage Tjeneste, da han som Republikaner <lb/>
ikke vilde stride hverken for Kongen af Preussen eller Kongen af  <lb/>
Danmark. Han angiver derhos at han fra en Broder, som er Præst i Nord- <lb/>
schleswig erholder Hjælp til Livsophold. Med den før omtalte  <lb/>
Examinatus juris Poulsen gjorde han Bekjendtskab paa Reisen hertil og det er <lb/>
igjennem denne Person at han modtager alle sine hertil ankommende Breve, <lb/>
saavel fra Sverrig, som fra Udlandet. Fra Sverrig har han modtaget i <lb/>
det mindste eet Brev fra Aftonbladets Redactør Hr Lars Hjerta, og han <lb/>
angiver at dette var Svar paa et til hiin adresseret Brev, hvori han <lb/>
anmodede ham om at være Forlægger for et af hans Skrifter, noget som <lb/>
Hr Hjerta, i det mindste kun betingelsesviis, vilde gaae ind paa. Det <lb/>
har ikke været mig mueligt at opdage fra hvilke Personer i Udlandet, <lb/>
han har modtaget Brev, derimod har han i Løbet af Januar og Februar  <lb/>
Maaneder afsendt følgende Breve: </p>
               <list xml:id="list16">
                  <item>til Kjøpmand Holtermann, Rödigsmark No 75 i Hamburg.</item>
                  <lb/>
                  <item> ”  Friederich Meisling, Friburg, ”römische Kaiser”.</item>
                  <lb/>
                  <item> ”  Carl Grollmann ”zum Adler” i Emmerdinge.</item>
                  <lb/>
                  <item> ”  Hinrich Adolph Klepker Glasfabrikant – Schöenmuntzbach.</item>
                  <lb/>
                  <item> ”  Eduard Leininger, Posthof zu Rodolffszell.</item>
               </list>
               <lb/>
               <p xml:id="p17">Betræffende de Personer, der besøge Haro Harring, maa det være <lb/>
mig tilladt underdanig at bemærke:</p>
               <p xml:id="p18">	At Dzwondkowski er en Polack af den lavere Adel og derhos af <lb/>
temmelig ubetydelige Evner. Jeg antager dette tilstrækkeligt for at  <lb/>
carakterisere hans Forhold til Haring, der imidlertid skal have lidt et  <lb/>
betydeligt Afbræk ved den Omstændighed at Dzwonkowski har nægtet at  <lb/>
være Forlægger for de af ham annoncerede Skrifter. Sikkert er det  <lb/>
ialfald at Dzwonkowski høit erklærer, at Haring er en stor  <lb/>
Middelmaadighed og at hans Skrifter ere ligesaa slette som kjedsommelige, samt at <lb/>
de i den senere Tid ikke omgaaes.</p>
               <p xml:id="p19">	Prokurator Gaarder har sikkerlig Lyst til at foraarsage <lb/>
Autoriteterne alt mueligt Bryderie paa Grund af den mod ham anlagte Justitssag; <lb/>
men Gaarder talte og voterede i den demokratiske Forening imod at man  <lb/>
skulde understøtte Thrane, det være sig ved moralske eller pekuniaire <lb/>
Midler.</p>
               <p xml:id="p20">	H. Auteuriette har en altfor lykkelig Stilling som Lærer ved <lb/>
Høiskolen og Krigsskolen til at han skulde indtræde i nogen Forbindelse <lb/>
der kunde drage ham Afskedigelse som Lærer til Følge. Han har ogsaa <lb/>
yttret for Haring at Norge var et ufrugtbart Land for dem der vare <lb/>
vante til og ønskede at gjøre Opsigt, hvortil Haring svarede at Norge <lb/>
visselig var et besynderligt Land isaa Henseende og hvor selv Politiet <lb/>
ikke bekymrede sig om ham.</p>
               <p xml:id="p21">	Inkassator Martinus Bratlie har een Gang været indlagt paa <lb/>
Rigshospitalet som sindssvag og man anseer det ikke usandsynligt at han <lb/>
snart vil komme tilbage til denne Helbredelsesanstalt. Han er ialfald  <lb/>
høist uskadelig. De to omhandlede Fuldmægtige Poulsen og Arnesen ere <lb/>
ubetydelige Personer, der finde sig smigrede ved at komme i Berørelse <lb/>
med en Mand, hvis Navn er europæisk bekjendt.– </p>
               <p xml:id="p22">	Harings Forhold til Thrane indskrænker sig sandsynligvis til at <lb/>
være ham behjælpelig med Raad og med Bidrag til Arbeiderforeningernes <lb/>
Blad. Han skal allerede have leveret en Opsats betitlet ”Europas  <lb/>
nærmeste Fremtid”. Imidlertid skal jeg saavidt mueligt søge at komme til <lb/>
Kundskab om deres fremtidige Samvirken. Haring har opsagt sit Logis og <lb/>
skal 1ste Juni indlogere sig hos Tømmermester Struck, til hvem han <lb/>
har ærklæret at han i Mai Maaned agtede at foretage en Reise, men at <lb/>
han endnu var ubestemt, og ikke vidste om han reiste til Holsteen eller <lb/>
til Bergen.</p>
               <p xml:id="p23">	Markus Thrane er for Øieblikket beskjæftiget med at ordne hvad <lb/>
der vedkommer Petitionen til Hans Majestæt Kongen. Petitionen skal <lb/>
overrækkes Deres Excellence og saafremt Deres Excellence ikke skulde <lb/>
finde Dem foranlediget til at modtage den, da til Chefen for  <lb/>
Departementet for det Indre. Endvidere arbeides paa at faae istandbragt et <lb/>
Fane, hvorunder Medlemmerne af Foreningen skulle samle sig den 17de <lb/>
Mai. Medlemmerne skulle betegnes ved et paa Kjolen anbragt Baand og <lb/>
Opfordringer skulle udgaae til alle Deeltagere om ikke den Dag at nyde <lb/>
spirituøse Drikke og at holde den største Opmærksomhed paa at undgaae <lb/>
enhver Ting, der kunde afstedkomme Uorden og frembringe Conflicter med <lb/>
Politiet. – Foruden de Mangler Thrane forøvrigt har som Agitator,  <lb/>
nemlig at være uden Kundskaber og især uden Talegaver, maa jeg, efter <lb/>
hvad der fra flere og paalidelige Personer er mig berettet, antage, at <lb/>
han er i høi Grad frygtsom, vaklende og ubestemt, især viser han den <lb/>
allerstørste Utilbøielighed til at komme i Berørelse med Politiet,  <lb/>
noget hvorom jeg under en Samtale med ham forrige Aar, havde Anledning <lb/>
til at overbevise mig. Samtlige Muur- og Bygmestere, der have et større <lb/>
Antal Arbeidere under sig have forsikkret mig at de ikke hos  <lb/>
Arbeiderne have fundet ringeste Spoer af noget, der kunde antages som  <lb/>
Paavirkning af Thrane og hans Blad, og der gives endog een, nemlig Tømmermester <lb/>
Struck, der beskjæftiger 30 à 40 Arbeidere, der han forsikkret at han <lb/>
selv har været Vidne til at baade Thrane og hans Blad blant <lb/>
Arbeiderne var Gjenstand for Uvillie og Latter. – Thrane er i megen  <lb/>
Pengeforlægenhed. Han siges at have faaet 100 Spd. tilsendt af en anonym  <lb/>
Person, noget som Thrane dog stadig benægter, som man troer for ikke at <lb/>
lamme Arbeidernes allerede flere Gange svigtede Lyst til at komme ham <lb/>
til hjælp. Med de ”formaaende Mænd”, han i sit Blad paaberaaber sig, <lb/>
har det nok neppe sin Rigtighed. Vist er det ialfald at han for omtrent <lb/>
14 Dage siden hos Sparebankens Forstander forhørte sig om der var Laan <lb/>
at faae mod gode Cautionister, paa Forstanderens bejaende Svar opgav <lb/>
han nu Martinus Bratlie og Broderen Lieutenant Thrane for et Laan af <lb/>
200 Spd., men da disse Cautionister ikke bleve godkjendte lovede han  <lb/>
at komme tilbage. Endnu i gaar løb han omkring for at opdrive en  <lb/>
Cautionist, hvilket endnu ikke er lykkedes.– </p>
               <p xml:id="p24">	Deres Excellence vil under disse Omstændigheder formodentlig <lb/>
beklage om der fra andre Steder skulde bringes denne Person Mod og Hjælp, <lb/>
noget hvorpaa jeg fremdeles skal være opmærksom.– </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                     <date>d. 3ie April</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstjerne</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 4. april 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
Løvenskiold, Ridder og <lb/>
Commdør af H.M.Ordener, <lb/>
Storkors af St OlofsOrdenen <lb/>
Ridder af Elephanten</opener>
               <p xml:id="p25">	I dette Øieblik blev jeg underrettet om at Markus Thrane igaar <lb/>
Aftes modtog et Brev fra Stockholm undertegnet "M.G.H. Michaelson", <lb/>
med hvilket fulgte den svenske Arbeiderforenings Statuter og et Nummer <lb/>
af Bladet "Reform". I Skrivelse fra Michaelson findes en Opfordring <lb/>
til den norske Arbeiderforening om at efterligne den svenske, <lb/>
i at fastholde den Tanke at der under dens Bestræbelser ikke maae <lb/>
anvendes andre end lovlige Midler, og i at hindre, at der hos Arbeideren <lb/>
lægges Spirer til den revolutionaire Aand, der har gjort det <lb/>
øvrige Europa saa ulykkeligt, idet man har forsøgt paa at forstyrre <lb/>
Religionen, Familien og Eiendomsretten, hvilke just skulle være  <lb/>
Underpanten paa Menneskenes Fred, Lyksalighed og Uafhængighed.</p>
               <p xml:id="p26">	Hvad Thrane herpaa vil svare haaber jeg senere underdanig at <lb/>
kunne meddele Deres Excellence. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                     <date>d. 5te April 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>