<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>229</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 16. mai 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 16. mai 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Mit Hjerte er lige gjennemtrængt af dyb og oprigtig <lb/>
Taknemmelighed for Deres Majestæts naadige Indbydelse til Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens høie Formæling, som nu af Bekymring over, at min Helbred <lb/>
Forbyder mig at opfylde denne Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg har den hele Vinter været lidende, hvorfor jeg allerede ved <lb/>
Modtagelsen af Deres Majestæts naadige Indbydelse nærede Frygt for, <lb/>
at jeg muligen ikke skulde kunne profitere deraf. Imidlertid haaber man <lb/>
saa gjerne hvad man ønsker, og dette Haab har jeg ikke villet opgive før <lb/>
nu, da min Læge, Professor Holst erklærer det absolut nødvendig, at <lb/>
jeg skal besøge Marienbad. Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, <lb/>
at jeg saa længe har næret det kjære Haab, og som Følge deraf udsat <lb/>
saa længe at meddele min Læges haarde Dom, hvorfor jeg indtil sidste <lb/>
Øieblik forgjæves har haabet Benaadning.</p>
               <p xml:id="p4">	Min Sorg er stor over, at jeg skal savne den Lykke at opvarte Deres <lb/>
Majestæter ved denne glade og høitidelige Anledning. Denne Sorg  <lb/>
forøger mit Ildebefindende, men jeg vil ogsaa fraværende af ganske Hjerte <lb/>
dele Deres Majestæters Følelser og Ønsker for det Høie unge Ægtepar, <lb/>
hvis Lykke jeg beder Gud berede og bevare.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg nødes saaledes til underdanigst at udbede Deres Majestæts <lb/>
naadige Tilladelse til om mulig den 6te Juny at reise til Marienbad, <lb/>
saavel for mig som for min Søn Adam, der vil bringe mig det Offer at <lb/>
geleide mig did istedetfor til Stockholm. Hid vilde vi begge have reist <lb/>
med glade Hjerter, den modsatte Vei tiltrædes vi bedrøvede.</p>
               <p xml:id="p6">	Ogsaa for det mig naadigst tiltænkte fortræffelige Qvarteer <lb/>
takker jeg underdanigst, med Bekymring over ikke at kunne profitere af  <lb/>
denne Kongelige Naade. Jeg kan i denne for mig sørgelige Begivenhed kun <lb/>
gjentage den gamle Sandhed: ”L’homme propose, Dieu dispose,” selv naar <lb/>
vi svage Mennesker ikke kunne forstaae Guds Styrelse.</p>
               <p xml:id="p7">	Statsraad Bretteville har taget Sæde i Regjeringen og Alt <lb/>
berettiger mig til det Haab, at den i ham vil faae et ligesaa dygtigt, som <lb/>
værdigt Medlem. Byens Borgerskab gav ham i Overgaars en Festmiddag, <lb/>
for at bevidne ham Agtelse og Erkjendtlighed for hans gavnlige  <lb/>
Virksomhed som Borgesmester. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16de Mai 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>