<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>238</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 21. juni 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 21. juni 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned. <lb/>
Det være mig naadigst tilladt for Deres Majestæt at  <lb/>
frembære mine underdanigste Lykønskninger i Anledning af Hans Kongelige  <lb/>
Høiheds Kronprindsens den 19de fuldbyrdede Formæling. Denne for  <lb/>
Kongehuset og de forenede Riger lige lykkelige og viktige Begivenhed er her <lb/>
modtaget med almindelig Glæde og ledsages med Folkets varmeste Ønsker <lb/>
om Lykke og Velsignelse for det høie Brudepar.</p>
               <p xml:id="p2">	Dagen feiredes af mig ved en Middag i Stiftsgaarden, hvortil <lb/>
samtlige Authoriteter vare indbudne; Deres Majestæters og det  <lb/>
Kongelige Brudepars Skaaler bleve udbragte under Salut.</p>
               <p xml:id="p3">	Samme Dags Formiddag bivaanede jeg tilligemed Regjeringens <lb/>
øvrige Medlemmer Universitetets Fest i Anledning af Formælings  <lb/>
Høitideligheden, hvor Professor Welhaven i et mesterligt Foredrag  <lb/>
skildrede Familielivet som Grundvolden for Staternes og Individernes Lykke <lb/>
og sluttede med at nedbede Himmelens Velsignelse over den for de  <lb/>
forenede Riger nu afsluttede viktige Forbindelse. Før og efter Talen <lb/>
blev afsunget en Cantat af de Studerende ligesom Professor Munch i  <lb/>
et værdiefuldt Program havde indbuden til Festen og deri meddeelt <lb/>
interessante Oplysninger om Hendes Kongelige Høihed Kronprindsessens <lb/>
Slægtskab med vor gamle norske Kongeæt. Jeg kan ikke nok rose den <lb/>
gode Stemning der ved denne Leilighed yttrede sig blant den talrige <lb/>
Forsamling, ligesom den underdanige Hengivenhed for Deres Majestæt <lb/>
og Kongehuset, som derved udtalte sig blant Universitetets Lærere <lb/>
og Studerende. En Afskrift af Professor Welhavens Tale tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at vedlægge, hvorimod Programmet vil blive Deres <lb/>
Majestæt tilstillet af Collegiet. <lb/>
Samtlige Christiania Byes Fattige og Lemmerne i de forskjellige <lb/>
Fattighuse bleve samme Dag overeensstemmende med Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling, bespiiste med et godt og velsmagende Maaltid, ganske <lb/>
paa samme Maade, som det sædvanlig skeer paa Deres Majestæts høie <lb/>
Fødselsdag, mere end 1500 Individer deeltoge i denne Kongelige  <lb/>
Velgjerning. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge den constituerede <lb/>
Borgemesters Indberetning derom. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21de Juni 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. juni 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Høivelbaarne <lb/>
Hrr Statsraad Krog <lb/>
Ridder og Commandeur af Hs Kongelige Majestæts Ordener.</opener>
               <p xml:id="p4">	Jeg giver mig herved den Ære allererbødigst at meddele Deres <lb/>
Høivelbaarenhed, at de af Hans Majestæt Kongen naadigst skjænkede <lb/>
200 Sp. til de Fattiges Bespiisning paa Hans Kongelige Høihed  <lb/>
Kronprindsens Formælingsdag d. 19de denne Maaned ere anvendte saaledes: <lb/>
               </p>
               <table xml:id="table1">
                  <row>
                     <cell>Til 8 Fattige i Kong Carl Johans Stiftelse	</cell>
                     <cell>			  4 Sp. </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>"  22  "  i Byens gamle Fattighuus	</cell>
                     <cell>			  3 – 	80</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>"  17  "  i Peder Mikkelsens Enkestue		</cell>
                     <cell>		  2 –	100</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>"  50  "  i Saugbankens Fattigstue	</cell>
                     <cell>			  8 – 	40</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>" 263  "  i Byens øvrige Fattigstuer	</cell>
                     <cell>			43 – 	100</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>"  30  "  i Oslo Hospital		</cell>
                     <cell>				  5 –	"</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>" 340  Udenhuusfattige paa Grønland	</cell>
                     <cell>			30 –	"</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>"  40  Ditto i Oslo	</cell>
                     <cell>					  5 –	"</cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>" 800  Ditto i Christiania	</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">97 –	40</hi>
                     </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>								</cell>
                     <cell>  = 200 Sp.</cell>
                  </row>
               </table>
               <lb/>
               <p xml:id="p5">Samtlige Individer paa Fattigstuere have nydt et godt  <lb/>
Middagsmaaltid, saavidt Omstændighederne have tilladt det ved sluttet Bord <lb/>
og af de Udenhuusfattige har hver erholdt en Portion Kjød- og  <lb/>
Ærtesuppe med Kjød og Brød. – Fattigforstandernes underdanigste  <lb/>
Taksigelse for den Kongelige Gave vil i Morgen blive indrykket i Aviserne.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 20de Juni 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Allerærbødigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>E. Thorsted</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>