<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>23</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 18. april 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 18. april 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Uagtet Deres Majestæt ved Afreisen naadigst behagede at dispensere <lb/>
mig fra at afgive nogen Rapport ved Dagens Post troer jeg dog at <lb/>
burde underdanigst ommelde nogle Gjenstande.</p>
               <p xml:id="p2">	Efter langvarige Discussioner har Storthinget den 16de dennes <lb/>
fattet følgende Beslutning:</p>
               <p xml:id="p3">	"Til Gage for en 9de Statsraad beviljes midlertidig 3,000 <lb/>
"Speciedaler aarlig, indtil Omregulering med Departementerne vil kunne <lb/>
"finde Sted."</p>
               <p xml:id="p4">	Denne Beslutning tillraadtes af 51 Medlemmer, hvorimod 44 voterede <lb/>
for følgende af en Capellan Bergh foreslaaede Tillæg: "saaledes <lb/>
at disses Antal igjen indskrænkes til 6."</p>
               <p xml:id="p5">	Da jeg til Dato kun har Kundskab om ovenstaaende af offentlige <lb/>
Blade, maa jeg forbeholde mig nærmere underdanigst Meddelelse, efterat <lb/>
Regjeringen har modtaget en saadan.</p>
               <p xml:id="p6">	Dampskibet "Christiania", som den 12te denne Maaned fra Drøbak <lb/>
tiltraadte sin første Reise dette Aar til Kjøbenhavn under Lieutenant <lb/>
Fleischers Commando, har formedelst svære Masser af Driviis i Kattegattet <lb/>
desværre maattet vende tilbage, uden at have naaet sin Bestemmelse. <lb/>
Medhavende Post og de Passagerer som ønskede at forlade Skibet, <lb/>
blev landsat ved Dyneholmen i Gøtheborgs Skjærgaard, for at befordres <lb/>
videre landværts. Efter denne ubehagelige Erfaring har man troet at <lb/>
burde udsætte Dampskibets næste Afreise indtil den 26de denne Maaned, <lb/>
og vil indtil denne Tid den udenrigske Post blive befordret over <lb/>
Land.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg beklager meget, at den dygtige og paalidelige Politiemester <lb/>
i Christiania, Fougner, i Gaar har forladt Staden, for at tiltræde <lb/>
det ham naadigst forundte Sorenskriver Embede paa Ringerige. Imidlertid <lb/>
er Politieadjutant Dass bleven constitueret til at iagttage  <lb/>
Politiemesterens Functioner.</p>
               <p xml:id="p8">		Deres Majestæts Afreise har naturligviis efterladt en uhyggelig <lb/>
Tomhed. Under Deres Majestæts høie Nærværelse hensvandt Maaneder <lb/>
og Uger som Dage og Timer, der for os vil blive uforglemmelige. Maatte <lb/>
de hos Deres Majestæter og den Kongelige Familie have efterladt behagelige <lb/>
og naadige Erindringer! Om min Stemme kunde høres vilde et <lb/>
Echo fra alle Norges Fjelde give Gjenlyd af alle Nordmænds Ønske: <lb/>
– "Velkommen snart tilbage!" – Om Hendes Majestæt Dronningens og <lb/>
Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs Befindende vil Deres Majestæt <lb/>
uden Tvivl modtage sikkrere Meddelelse, end jeg skulde kunne give. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18 April 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>