<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>241</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 12. juli 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 12. juli 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 5te denne Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 8de, hvoraf jeg med Glæde erfarer, at vi tør gjøre os Haab om <lb/>
at have den Lykke at see Deres Majestæt og den Kongelige Familie <lb/>
her den 30te denne Maaned. Gjennem Hans Excellence Statsministeren <lb/>
antager jeg, at Deres Majestæt er underrettet om, at Dampskibet <lb/>
"Norcap" fra den 29de vil være til Deres Majestæts Disposition, <lb/>
da imidlertid Fartøiet ikke anløber Christiania, men directe fra <lb/>
Kjøbenhavn afgaaer til Gothenborg, vil det ikke være mig muligt <lb/>
at have den Lykke derhen at reise Deres Majestæt imøde, – hvilket <lb/>
jeg heller ikke af den Aarsag turde vove, fordi ved min Fraværelse <lb/>
Antallet af Regjeringens Medlemmer vilde blive saa lidet, at en  <lb/>
Tilfældighed, lettelig kunde gjøre den ufuldstændig. Derimod tillader <lb/>
jeg mig, – efter Deres Majestæts naadige Bestemmelse, at indfinde <lb/>
mig i Valløe, for der at gjøre Deres Majestæter min underdanigste <lb/>
Opvartning.</p>
               <p xml:id="p2"> I Hans Excellence Statsholderens Fraværelse vover jeg at <lb/>
fremføre min underdanigste Bøn, at Deres Majestæt og den Kongelige  <lb/>
Familie paa Ankomstdagen vil vise mig den Naade at indtage en middag <lb/>
hos mig i Stiftsgaarden, som jeg, i Forventning om Deres Majestæts <lb/>
naadige Tilsagn, tillader mig at beramme til Klokken ½ 5 <lb/>
Eftermiddag.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12 Juli 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="tillegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg, mellom 12. og 15. juli 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Naadigste Konge!</opener>
               <lb/>
               <p xml:id="p3"> I det jeg herved underdanigst erkjender Modtagelsen af Deres <lb/>
Majestæts naadigste Skrivelse af 8 dennes angaaende Deres Majestæts <lb/>
med med Høikongelige Families forestaaende Ankomst til Christiania den <lb/>
30te denne Maaned, har jeg den Ære herved tillige underdanigst at <lb/>
anmelde, at jeg i underdanigst Forudsætning af Deres Majestæts  <lb/>
Naadigste Vilie allerede har saavel i det Kongelige Slot som i Palaiet, <lb/>
truffet de fornødne Foranstaltninger til Opfyldelse af Deres Majestæts <lb/>
nu modtagne Naadigste Befalinger, saaledes att Alt til befalet Tid <lb/>
skal være i behørig Orden.</p>
               <p xml:id="p4">	Deres Majestæts Naadigst bebudede Ordre igjennem første <lb/>
Hofmarskalk Grev Sandels, med næste Post imødesees underdanigst.</p>
               <closer>
                  <salute>Med undersaatlig Hengivenhed har jeg den Ære at forblive og undertegne mig <lb/>
    Deres Majestæts <lb/>
    underdanigste</salute>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11te Juli 1850</date>
                  </dateline>
                  <signed>
                     <persName>F. Wedel Jarlsberg</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="tillegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg, mellom 12. og 15. juli 1850</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <date>Den 8 Julii 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Herr General Baron Wedel Jarlsberg.</opener>
               <note xml:id="ftn10" place="foot" n="10"> Utkast skrevet med blyant.</note>
               <lb/>
               <p xml:id="p5"> Jag får underrätta om att den 30de denna månad omkring kl. ½ 2 <lb/>
middagstiden hoppas jag inträffa i Christiania om bord å Ångfartyget <lb/>
Nordcap. Drottningen, Kronprinsen, Kronprinsessan, Prinsessan Eugenie, <lb/>
Prinsarna Gustaf och August äro mig följaktiga. Drottningen och Jag <lb/>
samt prinsessan Eugenie komma att begagna våra vanliga rum i Slottet. <lb/>
Kronprinsen och Dess Gemål bebo <hi rend="underline">Palaiet</hi>. Kronprinsens rum i Slottet <lb/>
bibehållas dock som <hi rend="underline">pied à terre</hi>  för Kronprinsen och Kronprinsessan <lb/>
vid Deras besök hos Oss. Prinserna Gustaf och August logeras i Prins <lb/>
Gustafs och Prins Oscars vanliga rum i Slottet.</p>
               <p xml:id="p6">	Genom förste HofMarskalken Grefve Sandels erhåller Herr Generalen <lb/>
med nästa post inqvarteringslisten för suiten.</p>
               <p xml:id="p7">	Jag har velat Sjelf prevenera om tiden för vår ankomst och hoppas <lb/>
Jag att då finna Generalen återställd till hälsan. <lb/>
               </p>
               <closer>Med vänskap och välvilja förblifver</closer>
            </div>
            <div type="tillegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg, mellom 12. og 15. juli 1850</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <date>Den 15 Julii 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Herr General Br. Wedel Jarlsberg.</opener>
               <note xml:id="ftn11" place="foot" n="11"> Utkast skrevet med blyant.</note>
               <p xml:id="p8">Jag tackar för brefvet af den 11. dennes som nysa anlände samt <lb/>
får jag betyga min tillfredsställelse med de åtgärder Herr Generalen <lb/>
redan vidtagit till iordningställandet af såväl rummen i Slottet som <lb/>
Palaiet till vår ankomst den 30de.</p>
               <p xml:id="p9">	I fall Generalens hälsa det medgifver önskade jag att Generalen <lb/>
samt de till tjenstgöring hos mig, Drottningen, Kronprinsessan och <lb/>
Kronprinsen utsedde Kammarherrarne, Civiladjutanten infinna sig oss  <lb/>
till möte vid Dröbak. Likvisst skulle jag med ledsnad se om Generalen <lb/>
onödigtvis anstränger sina krafter med denna resa emedan jag i alla <lb/>
fall några timmar sednare får nöjet råka Generalen i Christiania. <lb/>
Hofvets Damer behöfva icke möta förr än vid vår ankomst till <lb/>
Christiania. <lb/>
               </p>
               <closer>Med vänskap och välvilja</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>