<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>248</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 11. oktober 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 11. oktober 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Nogle Sygdomstilfælde, der have vakt Opmærksomhed, ere i den <lb/>
sidste Uge indtrufne paa Grønland og Leeret, Forstæder til  <lb/>
Christiania, i 4 forskjellige Huse. 8 Personer ere nemlig blevne angrebne <lb/>
af Brækning, Krampe og Diarrhée. Af disse Angrbne ere 3 Døde. Af <lb/>
de øvrige ere 2 blevne bragte til Rigshospitalet, hvorfra den ene er <lb/>
udgaaet som helbredet, og den Anden er i Bedring. Eet af de <lb/>
smittede Huse, hvis Kjældervaaning har været fuld af Vand siden Februar <lb/>
Maaned, er befunden saa usundt, at det er paatænkt at forhindre dets <lb/>
Beboelse. Man har ikke hidtil kunnet opdage andet end at fornævnte <lb/>
Sygdomstilfælde ere paa Stedet opkomne, og lignende Tilfælde vides <lb/>
tidligere i Aar at være indtrufne i Christiania og Omegn. Cholera <lb/>
Central-Commissionen har været samlet og har fundet, at epidemisk <lb/>
Cholera Sygdom ikke kan erklæres her at være udbrudt, men saafremt <lb/>
en saadan Erklæring senere maatte blive afgivet, ville de  <lb/>
Beslutninger blive at fatte og de Foranstaltninger at føie, som  <lb/>
Omstændighederne maatte kræve.</p>
               <p xml:id="p3">	Sundhedscommissionen for Ager Sogn har udstedt en Indbydelse til <lb/>
Bidrag til Fattige Syge og som findes indført i offentlige Blade,  <lb/>
hvoraf et Exemplar underdanigst vedlægges. Denne Indbydelse maatte  <lb/>
nødvendig allarmere. Imidlertid maa det dog bemærkes at bemeldte  <lb/>
Indbydelse ikkun omtaler ”ondartet Sygdom”, uden at nævne Cholera, ligesom <lb/>
Sundhedscommissionen ifølge den provisoriske Anordning af 22 Decbr <lb/>
1848. har ikke alene at standse Cholerasygdom, men ogsaa ”<hi rend="underline">at </hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">forebygge</hi>” saadan. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11te October 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J.H. Vogt</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>