<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>253</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 25. oktober 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 25. oktober 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	De mig senere tilhændekomne CholeraRapporter til i Gaar Middag <lb/>
giver jeg mig den Ære underdanigst at vedlægge. De vise, at i de <lb/>
sidstforløbne 4 Døgn 20 Mennesker ere angrebne og 11 Døde af Cholera, <lb/>
alle i Byens Forsteder under Landets Jurisdiction.</p>
               <p xml:id="p3">	Under min sidste Nærværelse paa Fossum, meddeelte <lb/>
Værnepligtscommissionens 2de Medlemmer, Sorenskriver Thaulow og Lieutenant <lb/>
Ræder, mig, at de vilde søge sig entledigede fra videre Deeltagelse i <lb/>
Commissionen, hvorom de ved min Tilbagekomst hertil allerede havde <lb/>
indgivet deres Ansøgninger.</p>
               <p xml:id="p4">	En saadan Udtræden vilde formeentlig skade Commissionens Anseelse <lb/>
som den Sag, den har under Behandling, og fra denne Synspunkt har <lb/>
jeg overtalt Thaulow til at tage sin Ansøgning tilbage. Jeg vilde uden <lb/>
Tvivl have opnaaet det samme af Ræder, om jeg havde været nærværende; <lb/>
thi han syntes at erkjende sin Overilelse, men nu kunde jeg ikke <lb/>
formaa ham til at tilbagetage sin Ansøgning, som saaledes vil blive <lb/>
Deres Majestæt forelagt, anbefalet af Regjeringen; men indstillet til <lb/>
Afslag, af Værnepligtscommissionen og af mig, hvilket Lieutenant Ræder <lb/>
uden Tvivl helst ønsker. En ugunstig Stjerne hviler over den upraktiske <lb/>
Stræben efter at ville almindeliggjøre Værnepligten!</p>
               <p xml:id="p5">	Legationsraad Bergmann er nu beskjæftiget med at gjøre sig <lb/>
bekjendt med det ham naadigst anbetroede Hverv, der har en høi Interesse <lb/>
for den betydelige norske Fiskeexport og vi skylde Deres Majestæt <lb/>
underdanigst Taknemmelighed for den naadige Opmærksomhed, som Deres <lb/>
Majestæt har havt den Naade at skjænke denne for Norge vigtige Gjenstand. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 25de October 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>