<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>251</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 18. oktober 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 18. oktober 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Ved min Tilbagekomst fra Fossum til Holgerslyst den 12te denne <lb/>
Maaned om Aftenen forefandt jeg en ligesaa uventet som ubehagelig <lb/>
Meddelelse om, at flere ondartede CholeraTilfælde og deraf fulgte <lb/>
Dødsfald i de sidste Dage vare indtrufne i Forstaden Grønland, og <lb/>
at Byens Sundhedscommission havde truffet alle nødvendige  <lb/>
Foranstaltninger for Sygdommens Udbrud i Byen.</p>
               <p xml:id="p3">	For ikke at opvække Opsigt og Uroe, vilde jeg ikke Søndag den <lb/>
13de conferere med Vedkommende, men erfarede ved min Ankomst til <lb/>
Byen tidlig den 14de, at Statsraad Vogt med de sidst afgaaede Poster <lb/>
havde afgivet underdanigst Rapport om det Passerede, som jeg formeente, <lb/>
at han ogsaa den 14de kunde afgive paalideligere end jeg.</p>
               <p xml:id="p4">	Ved Postens Afgang erfarede jeg, at CentralCommissionen paa <lb/>
Grund af flere indtrufne CholeraTilfælde paa Grønland og Eenerhougen <lb/>
vilde erklære Byen smittet, hvorom senere paa Dagen officiel Meddelelse <lb/>
modtoges, hvorefter jeg sammenkaldte Statsraadet, for at tage <lb/>
de derved foranledigede Beslutninger, hvorom jeg anmodede Statsraad <lb/>
Vogt at afgive underdanigst Rapport ved Coureer fordi jeg seent maatte <lb/>
vende tilbage til Holgerslyst, hvorfra jeg endnu ikke er indflyttet <lb/>
til Byen. De i Statsraadet tagne Beslutninger ere lige de i foregaaende <lb/>
lignende Tilfælde tagne.</p>
               <p xml:id="p5">	Siden den 14de ere flere enkelte Sygdoms-Tilfælde indtrufne i <lb/>
samme Omkreds, hvorom jeg forbeholder mig i Morgen at afgive underdanigst <lb/>
detailleret Rapport. Saavidt mig til Dato bekjendt er endnu <lb/>
intet CholeraTilfælde indtruffen i den egentlige Bye eller paa denne <lb/>
Side af AgerElven, og Sygdommen viser sig i sin Begyndelse langt  <lb/>
fra ikke saa omgribende som da den senest i Aaret 1833 hærjede  <lb/>
Christiania. Jeg har ikke kunnet erfare nogensomhelst ydre eller  <lb/>
smittende Anledning til Sygdommens første Udbrud.</p>
               <p xml:id="p6">	CentralCommissionen har allerede benyttet Leiligheden til atter <lb/>
at yttre sig om Unytten af al Quarantaine, en Anskuelse, som formodentlig <lb/>
vil finde Medhold i Regjeringen, og som bestyrkes ved den i Sverige, <lb/>
trods alle QuarantaineForanstaltninger udbrudte Sygdom og som <lb/>
synes adopteret af de fleste europæiske Regjeringer. Jeg beklager, <lb/>
at denne Anskuelse deles af den almindelige Mening her i Landet, hvorfor <lb/>
det vilde være unyttigt at lægge stærkere Baand paa Søecommunicationen  <lb/>
imellem smittede og ikke-smittede indenlandske Steder, fordi <lb/>
den oftere lettere Landcommunication ikke kan hindres.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg vil nu tillade mig underdanigst at yttre mig om den maaskee <lb/>
værre moralske Cholera her i Landet, som er foranlediget af Marcus <lb/>
Thrane.</p>
               <p xml:id="p8">	Statsraad Vogt har underrettet Deres Majestæt om, at Marcus <lb/>
Thrane giver sin Agitation en ny Styrke ved at udsprede: at Deres <lb/>
Majestæt i en ham forundt Audience skal have yttret sig bifaldende <lb/>
derom. Det samme erfares af underdanigst vedlagte Brev fra Forvalter <lb/>
Petersen paa Hafslund til Generalconsul Faye og jeg maa saaledes  <lb/>
ansee en modsat offentlig Erklæring herom for paakaldet og nødvendig. <lb/>
Men efter min underdanigste Formening burde den foreslaaede Erklæring <lb/>
affattes i alvorligere og skarpere Udtrykke. Iøvrigt tør jeg ikke <lb/>
haabe, at hverken milde eller alvorlige Ord ville kunne afværge det <lb/>
ved den farlige Agitation tilsigtede Onde og kan ogsaa i denne <lb/>
Begivenhed kun beklage, at Mangel paa Myndighed har forhindret <lb/>
Regjeringen fra at qvæle dette Onde i Fødselen.</p>
               <p xml:id="p9">	Anledningen til de forargelige Optøier paa Hafslund er, at Hr <lb/>
Faye har forbudt Thrane og hans Agenter Adgang did, – forbudt sine <lb/>
Brugsarbeidere at indgaae i Arbeiderforeningen under Trudsel af <lb/>
Forafskedigelse og at denne iværksattes med nogle Arbeidere, som nylig <lb/>
havde handlet herimod, hvorefter alle nægtede at arbeide. Naar vedlagte <lb/>
Bilag B. viser, at de opsætsige Arbeidere denne Gang have maattet <lb/>
capitulere, saa anseer jeg dette kun som en Følge af, at Thrane <lb/>
eller hans Agent endnu ikke anseer den gunstige Tid for Voldsomheder <lb/>
at være kommet; men den Tid vil desværre komme.</p>
               <p xml:id="p10">	Under Nutidens gjærende politiske, sociale, religieuse Elementer, <lb/>
have kloge Regjeringer indseet Nødvendigheden af at sætte Grændsen <lb/>
for de moderne Associationer, hvori disse Elementer næres og  <lb/>
opflammes, og denne Nødvendighed synes nu, omendskjønt vel seent, at <lb/>
være for Haanden hos os ad Lovgivningens Vei. Kun det lovlydige <lb/>
engelske Folk, Intet andet, – lader sig ved Constabler Stave afholde <lb/>
fra Oprør og deraf flydende ulykkelige Følger. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18 October 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 18. oktober 1850</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Hafslund</placeName>
                     <date>den 13de October 1850</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
De Herrer Hafslunds Eiere <lb/>
                  <placeName>Christiania</placeName>
               </opener>
               <p xml:id="p11">Herved erkjendes Modtagelsen af meget ærede Skrivelse af 11te dennes <lb/>
tilligemed dermed fulgte Panteobligation, med Bilage, stor Sp. <lb/>
4.200 – som er oversendt Hr Sorenskriver Bing til Aflysning og Bref <lb/>
fra Hr I. J. Wiel af 8de dennes som indsluttet tilbagesendes. Skulle <lb/>
Hr Wiel henvende sig til mig i Anledning den omskrevne Forpagtning <lb/>
af Hafslunds Hovedgaard da skal han blive meddelt de Oplysninger han <lb/>
ønsker i Overeensstemmelse med DHrrs ovennævnte Skrivelse. <lb/>
               </p>
               <p xml:id="p12">I afvigte 10de Skuurmaaned er her ved Bruget skaaret: <lb/>
               </p>
               <table rend="frame" xml:id="table1">
                  <row>
                     <cell>For De Hrr A. Gruning &amp; Co</cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p13">1033 Tf. 2 St. Tømmer <lb/>
Kantskaaret 310tlf. 2. 23 og <lb/>
sorteret 9‑‑‑2. 27 Bord</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p14">til Beløb af:  Spd. 1656. 32</p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>"  "  Westye Egeberg &amp; Co</cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p15">. . 265 "  9 " <lb/>
Kantskaaret 77 tf.  3. 5 og <lb/>
sorteret 5 tf. 27 Bord</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p16">do "  "  416. 76</p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Herr Grosserer  Jacob Meyer</cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p17">253 "  5 " <lb/>
Kantskaaret 68 " 23 og <lb/>
sorteret 4 tf. 1. 15 Bord</p>
                     </cell>
                     <cell>do "  "  388. 110</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>"  Hr Gulbransen . . . . . .  </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p18">152 "  5 " <lb/>
Kantskaaret 18 tf. 3. 4 og <lb/>
sorteret 2...10 Bord</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p19">do "  "  238. 79</p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p xml:id="p20">"  De Hrr M.&amp; H. Ingier</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p21">Kantskaaret 29. 1. 27 og <lb/>
sorteret 3. 15 Bord</p>
                     </cell>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell rend="doubleunderline underline"> 1704 Tf. 9 St. Tømmer</cell>
                     <cell rend="doubleunderline underline">Spd. 2706. 65</cell>
                  </row>
               </table>
               <lb/>
               <p xml:id="p22"> hvorover Regninger ere tilsendte De Hrr A. Grüning &amp; Co til Indløsning.</p>
               <p xml:id="p23">	Den sidstnævnte Herren har jeg taget mig den Frihed at udbede <lb/>
mig tilsendt Spd. 1200,– hvoraf 550 Spd. skulle anvendes til Betaling <lb/>
af Saugskatten, Brandcontingenten og andre forfaldne Skatter, Resten <lb/>
til Arbeidernes Betaling m.m.</p>
               <p xml:id="p24">	At faae endeel af Saugbruget atter i Gang har ikke været gjørligt, <lb/>
da de 3 Arbeidere som ikke fulgte med de Øvrige, senere ere indtraadte <lb/>
i Arbeiderforeningen, formeentlig af Frygt for Mishandling af <lb/>
dem som ere indtraadte, hvilket nok har forledet flere af Arbeiderne <lb/>
lige som det vil afholde en hver fremmed Arbeidere fra at antage <lb/>
Arbeide her. Saaledes er enhver Virksomhed her standset, da Alle saavel <lb/>
de ved Saugbruget ansatte Arbeidere som Daglønnere og Møllere ere <lb/>
enige i ikke at tiltræde Arbeidet igjen forend de har faaet udvirket <lb/>
at deres Fordringer bifaldes og tilstaaer dem. I denne Anledning har <lb/>
Arbeiderne sendt et Andragende til MyHrr, men som først skulle forevises <lb/>
M. Thrane og ere de meget spendte paa at see deres Afsendingers <lb/>
Tilbagekomst og erfare hvilket Svar de have faaet. Hvori disse <lb/>
Fordringer bestaae ere mig og de øvrige Betjente her ganske ubekjendte, <lb/>
men den almindelige Mening blandt Arbeiderne skal være at man er  <lb/>
nødsaget at indrømme dem da Hs Majestæt Kongen og Regjeringen aldeles <lb/>
bifalder Thranes og følgelig deres Foretagender. Saa absurd end denne <lb/>
Formening er saa finder den dog Gjenklang hos disse uvidende Mennesker.</p>
               <p xml:id="p25">	Ved Borregaards Brug har Arbeidet ogsaa været standset paa Grund <lb/>
af at Arbeiderne ikke vilde udføre det af dem ved Arbeidercontracten <lb/>
overtagne Arbeide. Skuren dersteds er imidlertid igjen kommen i Gang <lb/>
da De Hrr Pelly &amp; Co skal have vedtaget at tage Arbeidernes Fordringer <lb/>
under Overveielse og muelig Indvilgelse.</p>
               <p xml:id="p26">	I det Øieblik jeg var ifærd med at slutte dette faaer jeg <lb/>
Efterretning om at en Mængde af Brugarbeiderne have samlet sig henimod <lb/>
Veien som gaaer til Skjeberg, for at holde en Samling med een af Thranes <lb/>
Agenter. Hvor denne Samling skal afholdes er endnu ikke bekjendt, <lb/>
men da hele Brugelyet er enig deri anseer jeg at Forbud derimod fra <lb/>
min Side ikke ville have nogen Virkning men snarere skade. Jeg har <lb/>
derimod fundet mig beføiet til at anmelde Sagen formelig for Lensmand <lb/>
Jansen for at han som Politiemester kan iagttage det Fornødne.</p>
               <p xml:id="p27">	En Jurists Formening om ikke Arbeiderne kunne drages til Ansvar <lb/>
for imod Arbeidercontracten, at have forladt Arbeidet ville interessere.  <lb/>
Ved en saadan Fremgangsmaade kunde man mueligens komme paa <lb/>
Spor efter Anstifteren af disse Optøier.</p>
               <closer>
                  <salute>Ærbødigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Peterson</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <p xml:id="p28">P. S. Da Thranes Agent har søgt et Paaskud for ikke at møde her saa <lb/>
har Forsamlingen atter adskildt sig uden at foretage noget.</p>
               <p rend="left" xml:id="p29">					  Kl. 5 Eftermg.</p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 18. oktober 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h5">
                  <hi rend="underline">Afskrift</hi>.</head>
               <p xml:id="p30">	Undertegnede Arbeidere, som have indfundet sig paa Hafslunds <lb/>
Contoir, have i Nærværelse af Forvalter Peterson, Brugsfoged  <lb/>
Fuldmægtig S. Foss og Bordtæller Fuldmægtig A. Hansen erklæret, at <lb/>
de nu angrede den Opførsel de viste den 9de dennes ved, uden dertil <lb/>
erholdt Samtykke at forlade sit Arbeide og anmode derfor DHrr. <lb/>
Hafslunds Eiere om Tilgivelse for denne Feil, idet de love, paa egne <lb/>
og øvrige Brugs-Arbeideres Vegne, at saadant ikke oftere skal finde <lb/>
Sted, naar de nu, saa snart som muligt maatte erholde Tilladelse <lb/>
til at fortsætte deres Arbeide.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Hafslund</placeName>
                     <date>d. 14de October 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <table rend="frame" xml:id="table2">
                        <row>
                           <cell>
                              <persName>Alexander Eliasen</persName>
                           </cell>
                           <cell>
                              <p xml:id="p31">
                                 <persName>Johan Olsen</persName>
                                 <lb/>
H.i.P.</p>
                           </cell>
                           <cell>
                              <p xml:id="p32">
                                 <persName>Hans Eriksen</persName>
                                 <lb/>
H.i.P.</p>
                           </cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>
                              <p xml:id="p33">
                                 <persName>Ole Olsen</persName>
                                 <lb/>
h.i.P. </p>
                           </cell>
                           <cell>
                              <p xml:id="p34">
                                 <persName>Christian Gundesen</persName>
                                 <lb/>
h.i.P. </p>
                           </cell>
                           <cell>
                              <p xml:id="p35">
                                 <persName>Anders Nylannet</persName>
                                 <lb/>
 h.i.P.</p>
                           </cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>
                              <p xml:id="p36">
                                 <persName>Ole Olsen Skolen</persName>
                                 <lb/>
H.i.P.</p>
                           </cell>
                           <cell/>
                           <cell/>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell>Som nærværende ved Underskrivten:</cell>
                           <cell/>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>
                              <persName>Peterson</persName>
                           </cell>
                           <cell>
                              <persName>Foss</persName>
                           </cell>
                           <cell>
                              <persName>Hansen</persName>
                           </cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell/>
                           <cell/>
                           <cell>
                              <p xml:id="p37">Afskriftens Rigtighed bevidnes</p>
                              <p rend="center" xml:id="p38">
                                 <persName>Peterson</persName>
                              </p>
                           </cell>
                        </row>
                     </table>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h6">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 18. oktober 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h7">
                  <hi rend="bold underline">Cholerasyge i Christiania og Forstæder</hi>
                  <lb/>
                        fra 4de October til 17de October kl. 12 Middag.</head>
               <table rend="frame" xml:id="table3">
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>Anmeldte</cell>
                     <cell>Døde</cell>
                     <cell>Helbredede</cell>
                     <cell>Under Behandling</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p xml:id="p39">
                           <hi rend="bold">Fra Staden og dens <lb/>Forstæder under Stadens <lb/>Jurisdiction:</hi>
                           <lb/>
 Lazarethet paa Hammersborg  } <lb/>
 "  i Pipervigen . . } <lb/>
 "  paa Ankerløkken . .} <lb/>
 Udenfor Lazaretherne . . . .}</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p40">
                           <hi rend="sup bold">} </hi>
                           <hi rend="sup">Ingen</hi>
                        </p>
                     </cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p xml:id="p41">
                           <hi rend="bold">Fra Forstæderne under Landets <lb/>Jurisdiction:</hi>
                        </p>
                     </cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p xml:id="p42">Lazarethet paa Enerhougen <lb/>
Udenfor Lazaretherne</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p43">19 <lb/>
13</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p44">14 <lb/>
9</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p45">1</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p46">4 <lb/>
4</p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <hi rend="bold">Tilsammen</hi>
                     </cell>
                     <cell>32</cell>
                     <cell>23</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>8</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p xml:id="p47">Af anførte Antal ere i de sidste <lb/>
 24 Timer tilkomne: <lb/>
 Fra Staden og Forstæder under <lb/>
 Stadens Jurisdiction . . . . .</p>
                     </cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        <p xml:id="p48">Fra Forstæderne under Landets <lb/>
 Jurisdiction . . . . . . . . .</p>
                     </cell>
                     <cell>4</cell>
                     <cell>4</cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                  </row>
               </table>
               <lb/>
               <closer>
                  <signed>Cholera-Central-Commissionen.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>