<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>262</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 24. november 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 24. november 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Senere har jeg modtaget Greve E. Lewenhaupts Brev af 18de i hvis <lb/>
Følge jeg af Amtmanden i Stavanger har forlangt Oplysning om den i  <lb/>
Aviserne omskrevne, af en fiirbenet Bjørn mishandlede Mand, hvorom jeg <lb/>
forbeholder mig at afgive underdanigst Indberetning.</p>
               <p xml:id="p3">	Det var mig virkelig uventet, at Thrane har været i Carlstad, <lb/>
hvorom jeg ogsaa tør forbeholde mig nærmere. Om han heller ikke hos <lb/>
nogen anden Authoritet dersteds end Landshøvdingsembedet har begjært <lb/>
Pas, saa maa hans Meddelelse herom dog være usandfærdig. Iøvrigt <lb/>
var der god Grund til at nægte ham Pas i Carlstad, naar han, som <lb/>
Tilfældet maa have været, kom Pasløs did.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg takker underdanigst for den naadige Meddelelse af det høist <lb/>
interessante Berlinerbrevet af 9de. Den preussiske Politik forekommer <lb/>
mig som et "Schattenspiel an der Wand", hvor Hans Preussiske Majestæt <lb/>
og Hr von Radowitz i deres Laterna magica forevise for det  <lb/>
forbausede Europa idelige Afvexlinger. Saaledes blev efter de seneste <lb/>
Efterretninger de heroiske Beslutningers eneste Resultat kun 17 Millioner <lb/>
Thaler Udgift hvorfor 5 stakkels østerrigske Jægere blesseredes, <lb/>
– hvorefter de meget snart atter forandredes. Man driver imidlertid <lb/>
et meget farligt Spil, der kan foranledige nyt Anarchie og Revolution <lb/>
i et Øieblik, da alle Regjeringer burde forene alle deres Kræfter, for <lb/>
at bekjæmpe disse Europas værste Landeplager. Den preussiske Armees <lb/>
og Journalistiks Seiersdrømme og Arrogants yttrede sig nu aldeles som <lb/>
før Slaget ved Jena, og havde fortjent en lignende Tugtelse.</p>
               <p xml:id="p5">	I de sidste 3 Døgn er, Gud være lovet, Ingen her angreben af Cholera, <lb/>
4 Døde, 5 Helbredede. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 November 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>