<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>269</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 19. desember 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 19. desember 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Efter Amtmand Mantheys mig tilhændekomne Indberetning af 14de <lb/>
denne Maaned var Orden og Rolighed ikke videre bleven forstyrret paa <lb/>
Hedemarken, og han yttrer det Haab, at de Misledede ville bringes  <lb/>
tilbage til Lovlydighed uden militair Assistence, hvorom han imidlertid <lb/>
har truffet Aftale med Cheferne for det Hedemarkske Musqueteercorps <lb/>
og det Oplandske ridende Jægercorps. Udspredte Rygter om at ville <lb/>
med Magt udtage af Arresten den fængslede Hovedmand for Voldsgjerningen <lb/>
i Tomter ere ikke gaaede i Opfyldelse og den Tomter tilgrændsende <lb/>
Arbeiderforening i Stange Sogn skal have tabt al Lyst til at <lb/>
gjøre fælles Sag med hiin. Imidlertid fortsættes Forhørerne, men <lb/>
vil ikke ganske hurtig kunne tilendebringes, da der skal være en 80 <lb/>
Personer indviklede i Optøierne og mange udenfor Sagen staaende Personers <lb/>
Forklaringer maa indhentes.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Copie af det ommeldte <lb/>
anonyme Trudselsbrev til Høiesteret. Forfatterskabet af dette og flere <lb/>
lignende til Politiemesteren tiltroes Marcus Thranes Hustrue, som <lb/>
skal være en fanatisk blodtørstig Quinde.</p>
               <p xml:id="p4">	Det er et characteristisk Tidens Tegn, at Oppostition og <lb/>
Insubordination finde Sympathie, og jeg omtvivler ikke, at en saadan vil <lb/>
blive yttret i visse Blade og paa andre Maader i Anledning af Bergmester <lb/>
Sexes Entledigelse; men jeg har med Tilfredsstellelse bemærket, at <lb/>
Deres Majestæts naadige Beslutning i denne Begivenhed har gjort et <lb/>
særdeles godt Indtryk, paa det sindige endnu talrige Publicum og jeg <lb/>
holder mig overbeviist om, at det samme vil blive Tilfældet med en <lb/>
Beslutning i Anledning af Cavallerie Brigadens Chefsposts Besættelse <lb/>
hvorved unge Officierer's i offentlige Blade fremførte Fordringer <lb/>
ville blive tilbageviiste.</p>
               <p xml:id="p5">	I Anledning af den her i flere Retninger herskende Gjæring byder <lb/>
min Samvittighed mig at fremføre 2de underdanige Ønsker <lb/>
                  <list xml:id="list6">
                     <label>1o </label>
                     <item>at Deres Majestæt vil have den Naade i Egen høie Person at aabne næste Storthing </item>
                     <lb/>
                     <label>2o </label>
                     <item>at Deres Majestæt naadigst vil bemyndige Sin Norske Regjering <lb/>
til under visse Eventualiteter at opløse Storthinget.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p7">	Deres Majestæts høie Nærværelse om end kortvarig vil have en <lb/>
uberegnelig velgjørende Indflydelse, som vil forøges, om den kommer <lb/>
uventet og om dette maatte behage Deres Majestæt, for et kort Besøg, <lb/>
at residere i det Kongelige Palai i Byen, skulde jeg kunne gjøre de <lb/>
hertil nødvendige Forberedelser, uden at Hensigten gjættedes. Af et <lb/>
Storthing, sammensat som det anstundende, kan Skandaler befrygtes, <lb/>
som i Deres Majestæts Fraværelse allene vil kunne afværges ved en <lb/>
øieblikkelig Beslutning, hvortil den underdanigst foreslaaede  <lb/>
Bemyndigelse udfordres.</p>
               <p xml:id="p8">	Statsraad Stang har under Forbeholdenhed af Deres Majestæts <lb/>
naadige Approbation og Storthingets Pengebevilling, afsluttet Contract <lb/>
om det projecterede Jernbaneanlæg med den engelske Commissionair <lb/>
Bidder, som allerede har tiltraadt sin Tilbagereise. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19 December 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. desember 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <lb/>
               <opener>Til Høiesteret!</opener>
               <p xml:id="p9">	Da Høiesteret i en lang Tid har dømt meget uretfærdigt og forkeert, <lb/>
mere taget Hensyn til uredelige Procuratorers Paastand end til <lb/>
Sagens sande Tilstand saa vil vi anmode Høiesteret om at dømme  <lb/>
retfærdigt mod Thrane. Det maatte være Bispen og Præsterne, som  <lb/>
skulle straffes, fordi de ikke svarte, men ikke Spørgeren. Dømmes de  <lb/>
retfærdigt i denne Sag, saa vil store Ulykker spares. Tranefolket har  <lb/>
valgt 12 Comiteer; hver Comité er paa 16 Mand og har hver 2 Formænd; <lb/>
alle disse Formænd, som er 32, have været samlet længe og <lb/>
har dømt Dommerne, som dømte Uret mod Trane. Dommen skal fuldbyrdes <lb/>
i Løbet af 2 Aar; den er skrækkelig. De ville ikke gaae frem med <lb/>
Vold men ville med Leilighed lure paa hver sin, efter Overlæg. Dommen <lb/>
er skrækkelig men retfærdig; nogle skulle miste Tungen, Øinene <lb/>
og Hænderne, for at gjøre dem uskadelige for den ujuristiske Menneskehed. <lb/>
Bliver Trane fri, er alt forbi. –</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>