<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>267</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 12. desember 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 12. desember 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Markus Thrane, som ved Underrets og Overrets Domme for Bespottelse <lb/>
af Sacramenterne var dømt til 6 Maaneders Tugthuus Straf, ble igaar <lb/>
af Høiesteret frikjendt for videre Tiltale: "Parturiunt montes, <lb/>
nascitur ridiculus mus"! Ved denne mod Forventning milde Dom  <lb/>
bortfaldt al Anledning til Demonstrationer <hi rend="underline">ved denne Leilighed</hi>  og alle <lb/>
Bestræbelser, for at bevirke Udtryk af Deeltagelse for Thrane i den <lb/>
ene eller anden Retning, blev frugtesløse. Hans Tilhængere anstrænge <lb/>
sig dog nu, for at formaae Haandværkernes Sangforening til at <lb/>
bringe ham en Serenade i Aften eller imorgen Aften. Jeg beklager, at <lb/>
Høiesteret havde modtaget et Trudselskrift, forinden Dommen blev  <lb/>
afsagt, og jeg befrygter, at den milde Dom vil blive misforstaaet af <lb/>
den uvidende Mængde og bestyrke denne i sin Vildfarelse og Overmod.</p>
               <p xml:id="p3">	Siden min sidste underdanige Rapport, er Gud skee Tak, intet nyt <lb/>
Cholera Tilfælde indtruffet.</p>
               <p xml:id="p4">	Med Morgenposten vil en underdanigst Indstilling om Besættelsen <lb/>
af 2de ledige Professorater afgaae hvorpaa jeg tillader mig at henlede <lb/>
Deres Majestæts særdeles naadige Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p5">	Vacanserne ere indtrufne ved Professorerne Messells og Thaulows <lb/>
Død. Den første var Professor i de levende Sprog, som under de nuværende <lb/>
Forholde ikke tiltrænge nogen Professor, hvorimod det er saameget <lb/>
mere magtpaaliggende, att faae den ved Thaulows Død ledig blevne <lb/>
chemiske Lærerpost snarest og bedst mulig besat. Hensyn herpaa <lb/>
er i denne Begivenhed Hovedsag; de 2de ældste Lectorers Befordring <lb/>
til Professor Embeder Bisag; hvorimod Pluraliteten i det philosophiske <lb/>
Facultet og academiske Collegium have betragtet Sagen omvendt og <lb/>
paa det chemiske Studiums Bekostning kun attraae de 2de Lectorers <lb/>
Befordring, hvilket Kirke-Departementet har tiltraadt. Regjeringens <lb/>
samtlige øvrige Medlemmer indstille underdanigst, at den ene ledige <lb/>
Professorpost maa blive besat med Universitetets ældste Lector; den <lb/>
2den derimod blive averteret vacant som Professor- eller Lector <lb/>
Embede, i Haab om, at nogen dygtig Svensk, dansk, eller tydsk Chemist <lb/>
dertil vil melde sig. Det chemiske Studium er overalt og især i dette <lb/>
Land af stor Vigtighed; det er siden Thaulows Død i Ordets egentlige <lb/>
Forstand vacant ved vort Universitet, uden nogensomhelst Udsigt <lb/>
til at kunne faae dette vigtige Lærerembede besat med nogen Indlænding.</p>
               <p xml:id="p6">	Beklagelig, at Berzelius er borte! Han vilde af Interesse for <lb/>
sit Fag maaskee kunne have kommet os til Hjelp!</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg kan ved denne Leilighed ikke tilbageholde den Bemærkning at <lb/>
om det er beklageligt, at see yngre Officierer fordre, at der ved <lb/>
Besættelsen af deres Chefspost, skal tages hovedsagelig Hensyn til  <lb/>
deres Avancements Interesse, saa er det end beklageligere, at see <lb/>
Universitetslærere besjælede af samme Laugsaand. I dette, som i alle <lb/>
Universitetets Anliggender beklager jeg, at Cantsler- og Procantsler  <lb/>
Posterne blev afskaffede ved Loven af 17 September 1845; de lærde <lb/>
Herrer tiltrænge høieligen en Chef som Salig Grev Wedel; men jeg  <lb/>
erkjender derhos, at en Chefspost for Professorer er ligesaa vanskelig og <lb/>
ubehagelig som for Acteurer og Actricer.</p>
               <p xml:id="p8">	Kongen af Dannemark har da ogsaa bortgivet Sin Jagtret for et <lb/>
Hurrah i Folke Thinget! Pauvre Sire! Retnu har den Stakkels Mand ikke <lb/>
andet tilbage end Jomfru Rasmussen og Hr Berling, og det er vel for <lb/>
ham, at hans Folkething ikke ogsaa vil have disse; thi ellers turde <lb/>
han uden Tvivl ogsaa give disse til Priis for et Hurrah. Han vil <lb/>
imidlertid snart erfare, at en nøgen Konge, uden Magt og Anseelse, ikke <lb/>
mere faaer Hurrahs.</p>
               <p xml:id="p9">	Saavidt skreven har jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 9de, i hvis Følge jeg vil meddele General Bloch og <lb/>
Amtmand Manthey det Fornødne. Om end ikke, som af denne underdanigste <lb/>
Rapport vil erfares, den nu over Thrane afsagte D om for Øieblikket <lb/>
vil foranledige overordentlige Foranstaltninger, saa kan den dog <lb/>
muligen give Anledning dertil ved nogen anden Leilighed. Det er i alle <lb/>
Fald nyttigt, at Vedkommende erfare, at Deres Majestæt skjænker <lb/>
Gjenstanden naadig Opmærksomhed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12 December 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>