<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>279</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 16. mars 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 16. mars 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Efter 3 Dages hæftige Debatter blev den Kongelige Proposition <lb/>
om Jernbane Anlægget i Gaar Aftes Klokken 9 antaget af Storthinget <lb/>
med 82 Stemmer mod 24. Jeg lykønsker mit Fædreneland til denne i <lb/>
mange Henseender indgribende og vigtige Beslutning, som forhaabentlig <lb/>
vil bringe velgjørende Frygter for vor indre Rørelse.</p>
               <p xml:id="p3">	Copie af Greve Trampes Rapport af 9de tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at vedlægge. Den viser, at Spørgsmaalet om de anvendte  <lb/>
Troppers Lønning endnu ikke var tilfredsstillende afgjort, fordi <lb/>
Statsraad Sylow i de for almindelige Begivenheder skrefne Regler ikke  <lb/>
havde funden tilstrækkelig Hjemmel til at bifalde den nødvendige <lb/>
Lønningsforhøielse, og naar man seer, hvorledes vore Statsraader, naar <lb/>
Faren er glemt, drages til Ansvar for den mindste Formoverskridelse, <lb/>
maa man ikke forundre sig over deres Betænkelighed. Efterat jeg <lb/>
imidlertid havde bragt Sagen paa Bane i Regjeringen, blev Statsraad <lb/>
Sylow bemyndiget til at approbere Brigadechefens Foranstaltning, <lb/>
hvorefter Tropperne forpleies in natura for 12 Skilling daglig og <lb/>
2 Skilling til Tobak pr Mand.</p>
               <p xml:id="p4">	Iøvrigt synes Faren i Nordre Trondhjems Amt ikke før overvunden <lb/>
før man i offentlige Blade læser den sædvanlige skjæve Bedømmelse  <lb/>
over Øvrighedens Forhold. Efterat Grev Trampe har afvendt den <lb/>
truende Fare, spørges der <hi rend="underline">om hans Competence dertil</hi>  og finder man at <lb/>
det var unødvendigt at tilkalde Militair!</p>
               <p xml:id="p5">	De 2de engelske Udsendinge, som afvigte Høst indfandt sig her <lb/>
med et Project om Oprettelsen af en Point-Stock Bank i Christiania, <lb/>
har nu indberettet, at de ikke see sig istand til for Tiden at  <lb/>
tilveiebringe den for Øiemedet nødvendige Capital.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa en med Morgen Posten afgaaende Indstilling om <lb/>
Besættelsen af Toldcasserer Embedet paa Moss, hvortil jeg, Petersen, <lb/>
Riddervold, Bretteville, have indstillet Byfogden sammesteds Vogt; − <lb/>
Stang, Erichsen, Sylow derimod Veimesteren Capitaine Finne. Vi formene <lb/>
underdanigst, at Vogt (en Broder af Statsraaden) som i en Række <lb/>
af Aar har været Byfoged paa Moss og flere Gange Storthingsmand, <lb/>
bør have Fortrinet og tillader jeg mig underdanigst at anbefale ham. <lb/>
Han vil tabe i Indtægter, men han ønsker sig i en fremrykkende Alder <lb/>
en roligere Embedsstilling. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16 Marts 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. mars 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Gjenpart</hi>
                  <lb/>
af Skrivelse fra Amtmanden i Nordre Throndhjems Amt til den Kongelige <lb/>
norske Regjering, dateret Størdalen den 9de Marts 1851.</head>
               <p xml:id="p7">	Ankommen til Størdalen i Gaar Aftes har Amtmanden Dags Dato <lb/>
tilkjendegivet den paa Stedet høistbefalende Officier Major Rüsing, <lb/>
at han antager,at den herværende militare Styrke nu kan formindskes <lb/>
til 50 Mand med Befalingsmænd − hvortil dog − paa Grund af vedlagte <lb/>
Skrivelse i Gjenpart fra Lensmand Essendrup − maa tages gevorbne <lb/>
Tropper − og 10 Mand Artillerister, samtlige beredne, og ville de øvrige <lb/>
Tropper saaledes formeentlig drage tilbage i Morgen. De paabegyndte <lb/>
Undersøgelser ere endnu langtfra sluttede og nogle og tredive ville <lb/>
sandsynlig blive tiltalte i denne Sag. Man har iøvrigt ved i denne <lb/>
Tid at afbenytte extraordinært civilt Politiopsyn kommet efter <lb/>
Gjerningsmændene til forskjelligt grove Tyverier. Den urolige Tid har <lb/>
upaatvivlelig givet Anledning til forskjellige Overtrædelser af <lb/>
Brændeviinslovgivningen og ligesom flere ere anmeldte for ulovligt <lb/>
Brændeviinssalg, saaledes har Lensmanden i Gaar grebet 4 Stykker − <lb/>
deriblandt en Gaardmand − i ulovlig Brændeviinsbrænden. Sluttelig <lb/>
anseer Amtmanden sig forpligtet at henlede Opmærksomhed paa  <lb/>
Nødvendigheden af at de menige Krigsmænd og Underbefalingsmænd, som ere <lb/>
benyttede ved denne Leilighed eller kunne komme til at benyttes ved <lb/>
lignende Tilfælde, bevirkes en tilstrækkelig større Lønning end <lb/>
som den militære Lovgivning fortiden synes at hjemle, da man ikke <lb/>
i saadanne Tilfælde bør udsætte den der skal yde saa vigtige  <lb/>
Tjenester for Næringssorg, hvilket let kan give Anledning til grundet <lb/>
Misnøie og lamme Virksomhed, thi den som skal bruges, skal og aflønnes <lb/>
saa at han har Noget at tabe.</p>
               <p xml:id="p8">	Forestaaende tillader Amtmanden sig at indberette i Forbindelse <lb/>
med Skrivelse af 7de denne Maaned.</p>
               <closer>		  Gjenpartens Rigtighed bekræfter <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Otto Dahl</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. mars 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h6">Gjenpart</head>
               <lb/>
               <opener>S.T. <lb/>
Hr Premierlieutenant Lyng!</opener>
               <p xml:id="p9">Ifølge modtagen Underretning skal i Aften have indfundet sig <lb/>
en Mængde Personer paa Gaarden Øyan og indtaget en truende Stilling <lb/>
og lovet senere at indfinde sig. Paa Grund heraf og at der senere <lb/>
end Amtmandens og min Nærværelse have indfundet sig Personer i  <lb/>
Skatvoldsbakken og forøvet Hugst og det af Personer som endog blev  <lb/>
betydet Forbud af Hugst i Amtmandens Nærværelse − finder jeg det under <lb/>
nærværende Forholde ikke længer forsvarligt at være uden fornøden <lb/>
Assistance og maa derfor i Medhold af den mig meddelte Bemyndigelse <lb/>
requirere Sælboeske Compagni sammenkaldt, henstillende til Dem <lb/>
som Chef at bedømme, hvorvidt De tiltroer at Mandskabet vil opfylde <lb/>
sin Pligt, hvorom flere kyndige Mænd nære nogen Tvivl, en Tvivl <lb/>
som jeg paa Grund af Forholdene ikke kan andet endog for min Deel <lb/>
yttre.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Moxens</placeName>
                     <date>den 20de Februar 1851</date> Klokken 10 Aftenen.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Essendrup</persName>
                  </signed>
    		  Gjenpartens Rigtighed bekræfter <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Otto Dahl</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>