<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>276</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 2. februar 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 2. februar 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Skrivelse var af 31te forrige Maaned, <lb/>
hvortil jeg tillader mig underdanigst at referere.</p>
               <p xml:id="p2">	Grev Lewenhaupts Brev af 27de forrige Maaned levner mig saa <lb/>
lidet Haab om Deres Majestæts høie Ankomst hertil før Storthingets <lb/>
Aabning uagtet vi nu, Gud være lovet, have faaet Snee og Slædeføre, <lb/>
at jeg troer at burde adressere disse Linier til Stockholm.</p>
               <p xml:id="p3">	Storthingets Medlemmer vare igaar samlede under Forsæde af <lb/>
dets sidste Præsident, Præsten Harbitz. Som sædvanlig valgtes en <lb/>
Comité til Fuldmagternes Granskning hvortil formodentlig vil medgaae <lb/>
2 à 3 Dage, og Plenum atter samles anstundende Onsdag eller Thorsdag, <lb/>
for at erfare Resultatet og derover at discutere, ifald dertil maatte <lb/>
være Anledning. Da nogen saadan ikke kjendes, venter jeg, at Storthinget, <lb/>
forinden Ugens Udgang vil kunne anmelde sig constitueret.</p>
               <p xml:id="p4">	Forinden den Tid vil jeg kunne have Vished om Deres Majestæts <lb/>
høie Ankomst før Storthingets Aabning eller ikke og derefter kunne <lb/>
indrette mit Svar. I sidste Fald tør jeg stole paa, betimelig at <lb/>
modtage Deres Majestæts naadige Fuldmagt og Befaling.</p>
               <p xml:id="p5">	Amtmanden i Hedemarken, Manthey, har nu indberettet, at Forhørerne <lb/>
i Anledning af de i afvigte November og December Maaneder af flere <lb/>
Medlemmer af de Thraneske Arbeider Foreninger foretagne lovstridige <lb/>
Handlinger ere sluttede, efterat i 12 Sessioner 108 Personer ere <lb/>
afhørte og derefter beordret Justitiens Tiltale mod 55 Individer, <lb/>
blandt hvilke findes 2 nationale Musqueterer og 1 Landeværn.</p>
               <p xml:id="p6">	Amtmand Manthey har i denne Begivenhed viist Dygtighed, <lb/>
Maadeholdenhed og Kraft.</p>
               <p xml:id="p7">	Den i min sidste underdanige Skrivelse berørte, min Søn Adam <lb/>
truende Skjæbne, har i den Grad smertet og rystet mig,at jeg har ondt <lb/>
for at samle mine Kræfter for det tunge Arbeide,som i Særdeleshed <lb/>
i denne Tid paaligger mig. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2den Februar 1851. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>