<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>275</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 26. januar 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 26. januar 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Sidste Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
20de, med det glædelige Haab om Deres Majestæts snarlige høie  <lb/>
Nærværelse. Give Gud, at dette Haab maa kunne gaae i Opfyldelse! til <lb/>
Lykke for dette Deres Majestæts Rige.</p>
               <p xml:id="p3">	For at ikke Palaiets Opildning allerede nu skulle røbe Deres <lb/>
Majestæts Ankomst, bad jeg strax General Wedel angive som Grund, at <lb/>
Deres Majestæt naadigst havde tilladt mig at afbenytte Palaiet ved <lb/>
større Tilfælde under Storthinget. I alle Fald udbeder jeg Deres <lb/>
Majestæts naadige Tilladelse til at Processionen ved Storthingets <lb/>
Aabning maa samles i Palaiet, da hertil ikke er tilstrækkelig Plads <lb/>
i Stiftsgaarden.</p>
               <p xml:id="p4">	Med sidste Post afgik Beretningen om Rigets Tilstand og <lb/>
Budgettet. I sidstnævnte er foregaaet den ubetydelige Forandring, at <lb/>
en paaregnet Udgiftspost 3000 Spdl. er strøget, hvorved der nu bliver <lb/>
41,800 Spdl. til tilfældige Udgifter.</p>
               <p xml:id="p5">	I sidste Uge ere mange Storthingssager expederede i Regjeringen, <lb/>
blandt disse Værnepligts Loven og en ny Arve Lov. I denne udtaler <lb/>
Justits Departementets Chef sig allene for den lige Arveret, <lb/>
som alle Deres Majestæts øvrige Raadgivere underdanigst fraraade.</p>
               <p xml:id="p6">	Til Begrundelse for denne vor Mening, vedlægges underdanigst <lb/>
et Udtog af vor underdanigste Indstilling, som ogsaa viser, at de <lb/>
Grunde, som kunde bestemme Deres Majestæt til at sanctionnere den <lb/>
lige Arveret i Sverige, ikke existere i Norge, og at Deres Majestæt <lb/>
saaledes uden nogensomhelst Inconsequents kan forkaste et Princip <lb/>
her, som der er bifaldt.</p>
               <p xml:id="p7">	For mit Vedkommende er jeg saa overbeviist om, den skadelige <lb/>
Indflydelse, som den lige Arveret vilde udøve i dette Rige, blandt <lb/>
Andet paa Jordudstykningen, til Bondestandens Ødelæggelse, at jeg <lb/>
føler mig forpligtet til paa det indstændigste at bede Deres  <lb/>
Majestæt at ville naadigst bifalde Pluralitetens underdanigste <lb/>
Indstilling.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa en Indstilling fra Justits Departementet,om <lb/>
at foreslaae for Storthinget ved Lov 1.0 at ophæve alle nu gjældende <lb/>
Bestemmelser, hvorved visse offentlige Stiftelser og i enkelte <lb/>
Tilfælde Communerne er tillagt fri Proces-førelse; 2o at <lb/>
                  <hi rend="underline">bemyndige Deres Majestæt</hi>  til at overdrage til Justits Departementets <lb/>
Chef at meddele Bevilgning til frie Proces Førelse, som nu gives af <lb/>
Regjeringen.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg tør førudskikke den Bemærkning, at jeg især i den senere <lb/>
Tid har funden nogle Departementschefer tilbøielige til at foreslaae <lb/>
                  <hi rend="underline">formeentlige</hi>  Reformer, som idetmindste skal vise deres Virksomhed. <lb/>
Statsraad Sørensen har denne Tilbøielighed i høi Grad og fra ham  <lb/>
kommer dette Forslag, som af Petersen er adopteret.</p>
               <p xml:id="p10">	Regjeringens Medlemmer ere i denne Begivenhed deelte i 3 <lb/>
Fractioner. Vogt er enig med Petersen. Stang, Riddervold, Sylow,  <lb/>
Bretteville tilltræde det andet, men ikke det første Indstillings <lb/>
Punct. Erichsen er enig med mig om underdanigst at fraraade det <lb/>
hele Lovforslag og hvad der især bevæger os til at holde fast herved <lb/>
er en politisk Grund, som vi ikke i vort officielle Votum har <lb/>
kunnet anføre. Selv de Lærde ere nemlig uenige om Begrændsningen <lb/>
af Kongens Ret til at overdrage nogen Deel af Sin Myndighed til nogen <lb/>
Anden end til Sin Regjering; men her skulde den overdrages til <lb/>
Justits Departementets Chef! − Hertil at begjære Storthingets <lb/>
Authorisation, var at erkjende dettes Ret til at blande sig i  <lb/>
Regjeringens administrative Anliggender, som kunde have uberegnelige  <lb/>
Følger, blandt Andet paa Storthingets tilsigtede Lensmandslov! −</p>
               <p xml:id="p11">	Jeg tør antage, at de meget ulige Meninger i Regjeringen vil <lb/>
bevæge Deres Majestæt til ikke at bifalde et Lovforslag, som i alle <lb/>
Fald ikke er paakaldt af nogen Nødvendighed.</p>
               <p xml:id="p12">	Efter en muligst nøiagtig Optælling havde Thranes <lb/>
Arbeiderforeninger ved Udgangen af 1849: 2346 Medlemmer, ved Udgangen af <lb/>
1850: 9866 Medlemmer. Mærkeligt er det derhos, at Christiania, <lb/>
som ved Udgangen af 1849 havde 783 Arbeidere i Foreningen, ved Udgangen <lb/>
af 1850 kun havde 342 i samme.</p>
               <p xml:id="p13">	Jeg tillader mig at vedlægge det herværende Understøttelses <lb/>
Selskabs underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts Naadegave <lb/>
100 Speciedaler til denne Dag.</p>
               <p xml:id="p14">	Saavidt skrevet modtager jeg Grev Lewenhaupts Brev af 23de <lb/>
som stadfæster mig i det glade Haab at skulle snart have den Lykke <lb/>
at modtage Deres Majestæt her, hvorom jeg imidlertid giver mig <lb/>
Udseende af at være aldeles uvidende.</p>
               <p xml:id="p15">	Rygtet herom er kommet fra det Westinske Huus, hvorfra nogle <lb/>
Herrer have annonceret sin Ankomst, som var mig saa meget mere <lb/>
uventet, som jeg antog, at Deres Majestæt for et kort Ophold her <lb/>
ikke vilde medtage Nogen af det Norske Statsraad i Stockholm, men <lb/>
tækkes med det herværende complette Statsraad.</p>
               <p xml:id="p16">	Storthinget vil formodentlig kunne være constitueret til Aabning <lb/>
den 8de eller 10de Februar; men oppebier naturligviis Deres <lb/>
Majestæts høie Befaling, naar jeg kan meddele denne.</p>
               <p xml:id="p17">	Jeg kan ikke tilbageholde den underdanigste Bøn, at Deres <lb/>
Majestæt vil gjøre korte Dagsreiser for at undgaae Mørket. Langt <lb/>
bedre at udsætte Storthingets Aabning nogle Dage end at vide Deres <lb/>
Majestæts dyrebare Person udsat for Fare. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 26 Januar 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. januar 1851</supplied>
               </head>
               <opener>Deres Excellence <lb/>
Norges Riges Statholder.</opener>
               <p xml:id="p18">	Idet undertegnede Bestyrelse vover at bede Deres Excellence <lb/>
om for Hans Majestæt Kongen at frembringe vor underdanigste Tak <lb/>
for den til Uddeling idag − Høistsalig Kong Carl Johans Fødselsdag  <lb/>
− Selskabet skjænkede Gave af 100 Spdl., give vi os den Ære <lb/>
at meddele, at denne kongelige Gave saaledes er anvendt</p>
               <table rend="noBorder" xml:id="table1">
                  <row>
                     <cell>	a. </cell>
                     <cell>Til Lemmerne paa Carl Johans Stiftelse . . . . . .</cell>
                     <cell> 4 Spdl.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>    	b. </cell>
                     <cell>Til Beklædning af 37 Børn. . . . . . . . . . . .</cell>
                     <cell>  42  " </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>    	c. </cell>
                     <cell>Til Brænde for 31 deels Familier og deels <lb/>
    	  eenlige trængende Personer . . . . .</cell>
                     <cell>  54  " </cell>
                  </row>
                  <lb/>
               </table>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName> i Bestyrelsen for "Understøttelsesselskabet for <lb/>
    	  Huusarme" <date>den 26de Januar 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Amalie Lindboe</persName>.  <persName>Hedvig Mariboe</persName>.  <persName>Henriette Wegner</persName>. <persName>Emilie Blich</persName>. <lb/>
                     <persName>H. Krog</persName> [p.t. Formand] <lb/>
                     <persName>A.Thangen</persName>.  <persName>J.A.Stabel</persName>. <persName>Julie Wedel-Jarlsberg</persName>. <lb/>
                     <persName>Peter Schreiner</persName>
                     <persName>D.N. Barth</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. januar 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h5">Utdrag af Norske Regeringens <lb/>
ledamøters Indstilling rørande <lb/>
"den lige Arveret" med undantag <lb/>
af Chefen før Justits- <lb/>
Departementet som "udtaler sig <lb/>
allene for den lige Arveret".</head>
               <p xml:id="p19">	Vi tillade os at yttre Tvivl om Rigtigheden af den Forudsætning, <lb/>
hvorpaa Forslaget om at indføre den lige Arveret sees at være <lb/>
bygget, att Forskjellen mellem Mand og Quinde i att tage Arv <lb/>
blot grunder sig paa manglende Agtelse for Quindekjønnet, og  <lb/>
Mandkjønnets Benyttelse af sin Styrke til at gjøre sig Fordeel paa det <lb/>
svagere Kjøns Bekostning, hvoraf da sluttes, at saasom Agtelsen for <lb/>
Quindekjønnet er steget med Oplysningen, Sædernes Formildelse og <lb/>
den stærkere Retsfølelse, saa bør og nu Kjønsuligheden i Arvetag <lb/>
forsvinde. Vi ere derimod tilbøielige til at antage, at naar Quinden <lb/>
erholder en mindre Lod end Manden, har dette sin Grund i deres <lb/>
forskjellige Betydning i Samfundet, den større Evne og Kraft for <lb/>
Manden til Formuens hensigtsmæssige Anvendelse, Kjønnenes forskjellige  <lb/>
Kald, Sysler og Behov, og den Manden paahvilende Forsørgelsespligt. <lb/>
En saa vigtig Forandring i det Bestaaende, som i Henseende <lb/>
til Arvetag i nedstigende Linie at sætte Kjønsforskjellen ud af <lb/>
Betragtning, vilde vi i al Fald ikke kunne foreslaae, med mindre <lb/>
vi holdt os fast overbeviste om, at Forandringen vilde være stemmende <lb/>
med den almindelige Mening i dette Æmne, men en saadan Overbeviisning <lb/>
nære vi ikke. Vi troe derfor, at der i denne Sag bør <lb/>
fremgaaes med megen Warsomhed, hvilket skeer, naar man heller end <lb/>
at bygge paa en ganske ny Grundvold, bibeholder det Bestaaende som <lb/>
det i Regelen gjældende, men dog derhos giver Wedkommende en nu <lb/>
savnet Adgang til at anordne Fravigelse fra Regelen, hvor det maatte <lb/>
attraaes, hvilket vil kunne opnaaes ved at indrømme dem, der efterlade <lb/>
Livsarvinger, Ret til ved Testament at bestemme, at ved Delingen <lb/>
af deres Efterladenskaber Kjønsforskjellen enten i det Hele eller <lb/>
for en Deel skal sættes ud af Betragtning. Under saadan  <lb/>
Testationsfrihed vil man erhverve Data, efter hvilke Folkestemningen med <lb/>
større Sikkerhed vil kunne bedømmes, end efter de Data, der nu kunne <lb/>
være forhaanden. I en for faa Aar siden i Danmark udkommen Arvelov <lb/>
er i denne Punkt Arveanliggendet paa den her af os foreslaaede <lb/>
Maade ordnet, hvorimod i Sverige for ikke længe siden den lige  <lb/>
Arveret, forsaavidt den ei allerede var gjældende, er bleven indført, <lb/>
ogsaa hvad Livsarvinger angaaer, men hvorved er at mærke, at der <lb/>
sammesteds gjaldt deels ulige deels lige Arveret, efter Arveladerens <lb/>
Stand eller de Eiendommes Beskaffenhed, der gik i Arv, saa at, da <lb/>
Eenhed maatte ansees ønskelig, enten Ligheden maatte i visse Fald <lb/>
overgaae til Ulighed, eller Uligheden i andre Fald overgaae til Lighed, <lb/>
maatte der ved den nye Lov herimellem gjøres et Valg til Forandring.  <lb/>
En saadan Fornødenhed er hos os ei tilstæde.</p>
               <p xml:id="p20">	I Henseende til andre Arvinger end Livsarvinger antage vi <lb/>
derimod, at Kjønsforskjellen ikke bør komme i Betragtning, og vil da <lb/>
ogsaa i dette Punkt Regelen blive den samme som den, der under  <lb/>
Sagens Behandling i Danmark for faa Aar siden sammesteds er bleven <lb/>
anseet for den rette. Herved kan den Bemærkning gjøres, at de <lb/>
Betragtninger, der nys ovenfor ere anstillede som talende mod Kjønnenes <lb/>
Lighed i Arvetag, ere, som Følge af deres Almindelighed, anvendelige <lb/>
paa al Slags Arv. Men ikke engang i vor nærværende Lovgivning, <lb/>
hvor den ulige Arveret er gjældende, er dens Princip strængt <lb/>
gjennemført ved Arvegangens Ordning i de opstigende Linier og i  <lb/>
Sidelinerne, saasom det nemlig ifølge denne er tilfældigt om den  <lb/>
lineale Indflydelse af samme skal finde Sted eller ikke, og naar <lb/>
Arvegangen i de opstigende Linier og i Sidelinierne iøvrigt ordnes <lb/>
paa den følgerigtigere Maade, som er optaget i nærværende Forslag, <lb/>
vilde i disse Linier den ulige Arveret, deels paa Grund af Mængden <lb/>
af de Led, som her kunne komme i Betragtning i visse Tilfælde faae <lb/>
en paafaldende Indflydelse og i Almindelighed en større end der for <lb/>
Tiden er den indrømmet, deels i Anvendelsen lade til saa smaalige <lb/>
og vidtløftige Beregninger, at Sagens Vigtighed ikke dertil staaer <lb/>
i Forhold; − thi hvad der bestæmmes for andet Arvetag end Livsarvingers <lb/>
har forholdsviis kun lidet at betyde, enten man seer hen til <lb/>
Arvetilfældenes Mængde eller til Fordelningens Indvirkning i de <lb/>
indtrufne Tilfælde. Ligesom desuden for Tiden børnløse Arveladeres <lb/>
Rettighed til ved Testament at raade over deres Formue er ubegrændset, <lb/>
om ikke efter Lov, saa dog i Følge den Undtagelse fra Lovens <lb/>
Baand, som tilstedes ved kongelig Confirmation, saaledes foreslaaes <lb/>
ogsaa ved nærværende Lov indrømmet en omtrentlig lignende  <lb/>
Testationsfrihed, saa at Lovens Bestemmelser om Arvetag, hvor der ikke <lb/>
er Livsarvinger, ogsaa fra denne Side ere af mindre Vigtighed. Vi <lb/>
tillade os at tilføie, at Lovbogens 5 − 4 − 13 synes at vise en <lb/>
Tilbøielighed fra Lovgiverens Side, til ikke i Arv at lægge Vægt <lb/>
paa Kjønsforskjellen udenfor Deling mellem Livsarvinger, da det <lb/>
i bemeldte Lovsted bestemmes, at om andre end Forældre eller <lb/>
Oldforældre give og skjøde samtlige Sødskende Jord eller anden Gave, <lb/>
og det ikke klarligen i Gavebrevet formældes, hvorledes det imellem <lb/>
dem skal deles, saa bør det att lægges i Lodder, og Enhver bekomme <lb/>
ligemeget, enten det er Mand eller Quinde. Det bør og lægges <lb/>
Mærke til, at det er i den nedstigende Linie at Indførelse af <lb/>
den lige Arveret har største Betænkelighed med Hensyn til dens <lb/>
Virkning til at befordre Jordudstykningen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>