<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>271</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 29. desember 1850</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 29. desember 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	I Statsraad igaar (det 3die i Ugen imellem Juul og Nyaar), bragte <lb/>
jeg den min sidste underdanigste Rapport vedlagte Thranes Proclamation <lb/>
paa Bane. Alle vare enige om dens farlige Tendents, men ogsaa <lb/>
om, at Forfatteren ikke efter vor nærværende Lovgivning kan ventes <lb/>
domfældt, hvorved jeg stadfæstes i min Anskuelse om den paatrængende <lb/>
Nødvendighed af en Lov, der bemyndiger Regjeringen til <hi rend="underline">i Tide</hi>  at <lb/>
standse dæmagogiske Agitationer. Vi blev derfor enige om, at Thranes <lb/>
Agitation bør hensigtsmæssig omhandles i Beretningen om Rigets  <lb/>
Tilstand, som vil blive næste Storthing at forelægge, og anmodede jeg <lb/>
Statsraad Petersen om snarest mulig at forelægge Regjeringen et Udkast <lb/>
hertil, hvorpaa jeg lægger særdeles megen Vægt.</p>
               <p xml:id="p3">	Med Morgenposten vil en underdanigst Indstilling afgaae om hvad <lb/>
der for Tiden, forinden Storthinget har bevilget de foreslaaede Midler <lb/>
kan gjøres for at befordre nogen Virksomhed i Generalstaben – <lb/>
Regjeringen foreslaaer underdanigst et formeentlig juste milieu imellem <lb/>
Generaladjutantens og Armee-Departementets Forslag, som jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige Bifald, <lb/>
fordi jeg formener, at det vilde skade Sagens Behandling i Storthinget <lb/>
om man uden at oppebie dets Bevilgning, allerede nu vilde iværksætte <lb/>
større Reformer.</p>
               <p xml:id="p4">	Da disse underdanigste Linier ere de sidste, som jeg vil have den <lb/>
Ære at tilskrive Deres Majestæt forinden dette Aars Udgang tillader <lb/>
jeg mig at fremsende mine underdanigste og hjertelige Ønsker for Deres <lb/>
Majestæt og det Kongelige Huus til det nu anstundende Aar 1851. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29de December 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>