<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>28</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 18. mai 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 18. mai 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Gaarsdagen feiredes her aldeles som forrige Aar overeensstemmende <lb/>
med underdanigst vedlagte Program og Udfaldet viiste atter, at de <lb/>
Uordener og Ubehageligheder som i en Række af Aar have været uadskillelige <lb/>
fra Dagen, ere ophørte med Oppositionen mod dens Feiring. Styrelsen  <lb/>
har ved sin tidligere Opposition foranlediget og vedligeholdt <lb/>
Feiringen, som nu har antaget en anden og bedre Character, siden hiin <lb/>
har ophørt.</p>
               <p xml:id="p3">	Storthingets samtlige Medlemmer vare forsamlede til en Middag i <lb/>
Hôtel du Nord, hvorved Skaaler for Deres Majestæter og det Kongl. <lb/>
Huus udbragtes. Iøvrigt feiredes Gaarsdagen her omtrent som den 1ste <lb/>
Mai aarlig feires i Stockholm. Ifølge Politiemesterens mundtlige  <lb/>
Rapport har ingensomhelst Uorden funden Sted.</p>
               <p xml:id="p4">	Hendes Majestæt Dronningen og den Kongelige Familie have ogsaa <lb/>
ved denne Leilighed modtaget umiskjendelige Beviis paa Almenhedens  <lb/>
oprigtige Høiagtelse og varme Hengivenhed.</p>
               <p xml:id="p5">	Hendes Majestæt Dronningen og Deres Kongelige Høiheder havde den <lb/>
Naade at skjænke mig nogle Eftermiddags Timer den 16de paa mit lille <lb/>
Landsted Holgerslyst, som vil blive uforglemmelige for mig og mine.</p>
               <p xml:id="p6">	Mine Bestræbelser for Deres Majestæts naadige Anskuelser om <lb/>
Toldsatserne for visse engelske Producter, har ikke været uden al <lb/>
Virkning. Af vedkommende Comitées 7 Medlemmer ere 6 blevne enige om <lb/>
at foreslaae Tolden for engelske Bomuldsvarer til 30 Skilling pr Pund, <lb/>
hvorimod en Bonde, <hi rend="underline">hvis Stemme Intet betyder</hi>, ikke vil gaae lavere end <lb/>
36 Skilling. Regjeringen har foreslaaet 25 Skilling, men ifølge  <lb/>
Comiteens Indstilling vil dog en betydelig Nedsættelse opnaaes.</p>
               <p xml:id="p7">	Da Hendes Majestæt Dronningen desværre vil forlade os i Morgen, <lb/>
agter jeg at give mig den Ære at geleide Hendes Majestæt til Grændsen <lb/>
hvor for jeg venter at være her tilbage Onsdag den 21de. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18de Mai 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>