<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>286</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 10. april 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 10. april 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Senere har Storthinget beskjæftiget sig med Lovforslag og <lb/>
andre courante Sager og vil i næste Uge holde Paaskeferier, hvorunder <lb/>
vi da, vil Gud, for en kort Tid tør vente Fred.</p>
               <p xml:id="p3">	Med Morgenposten vil Storthingets Ansøgning om Prolongation <lb/>
til July Maaneds Udgang afgaae til Stockholm, af Regjeringen anbefalet <lb/>
til naadigst Indvilgelse.</p>
               <p xml:id="p4">	Denne Anbefaling var mig ikke uventet, fordi det endog med en <lb/>
mindre Ængstelighed for Storthinget end dettes og Døgn Pressens <lb/>
Terrorismus foranlediger hos DeHerrer Statsraader, dog maa erkjendes <lb/>
misligt <hi rend="underline">officielt</hi>  at motivere vel grundede Anskuelser, der gjøre et <lb/>
                  <hi rend="underline">ubetinget</hi>  Bifald til Storthingets Forlangende aldeles utilraadelig. Den <lb/>
Majoritet, som raader paa dette Storthing, har allerede viist en saa <lb/>
fordærvet og fordærvelig Aand, at det maatte erkjendes for en  <lb/>
utilgivelig Daarskab, om Kongemagten frivillig vilde berøve sig sit  <lb/>
eneste grundlovmæssige Vaaben derimod, nemlig Ret til at kunne standse <lb/>
en fordærvelig Virksomhed til en hver Tid, efter denne Maaneds Udgang. <lb/>
Jeg erkjender, at denne Anskuelse, som jeg tør paastaae er  <lb/>
almindelig blandt alle fornuftige Fædrenelandsvenner, om de end ere <lb/>
Storthingsmænd, ikke officielt kan udtrykkes, saa længe det endnu <lb/>
ikke er kommet til et aabent Brud; men mig paaligger den Pligt mod <lb/>
Deres Majestæt og Fædrenelandet, underdanigst at fremsætte denne <lb/>
Anskuelse for Deres Majestæt, og ligesaa indstændig som underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt ikkun at bifalde Storthingets Forlangende <lb/>
i en Form, hvorved <hi rend="underline">Deres Majestæts grundlovmæssige Ret til</hi>
               </p>
               <p rend="underline" xml:id="p5">dets Opløsning, naarsomhelst, vorder forbeholdt.</p>
               <p xml:id="p6">	Fra denne Synspunkt indvilgede Høistsalig Kongen Storthingenes <lb/>
lignende Ansøgninger aldrig anderledes end "<hi rend="underline">Indtil videre</hi>". Deres <lb/>
Majestæt valgte i Aaret 1845 en anden Form for den samme Mening,  <lb/>
hvoraf Copie underdanigst vedlægges, og om denne ogsaa nu maatte antages, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at foreslaae, at Resolutionen maa slutte <lb/>
med Ordet <hi rend="underline">Opløsning</hi>, da det endnu synes for tidlig at bestemme nogen <lb/>
endelig Tid derfor.</p>
               <p xml:id="p7">	Statsraad Fleischer er afgaaet ved Døden i sit 70de Aar, saa <lb/>
Storthinget kunde have sparet sig alle Discussioner om hans Pension. <lb/>
Deres Majestæt taber i ham en tro hengiven Undersaat, Fædrenelandet <lb/>
en agtværdig Borger, jeg en gammel Ven fra Eidsvold.</p>
               <p xml:id="p8">	Regjeringen foreslaaer underdanigst Stiftamtmand Harris som <lb/>
Consulent under de af den russiske Regjering foranledigede forestaaende <lb/>
Underhandlinger i Stockholm om de lappiske Forholde. Vi kjende <lb/>
Ingen saa qvalificeret som han for dette Hverv og have derfor maattet <lb/>
indvilge hans Forlangende om 4 Spdl. daglig Diætpenge under Reisen <lb/>
og Opholdet i Stockholm samt Godtgjørelse for hans Embedes Bestyrelse. <lb/>
Harris, som vistnok var den første Procurator i Norge, der er bleven <lb/>
Stiftamtmand, er en dygtig Embedsmand, men en upaalidelig Person og <lb/>
Skvadronneur.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg beder naadigst undskyldt, at jeg tillader mig at henlede <lb/>
Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa underdanigst vedlagte udmærket <lb/>
vel skrevne Artikel om den saa kaldte Majoritets Regjering.</p>
               <p xml:id="p10">	Efterat dette var skreven havde jeg den Ære at modtage Grev <lb/>
Lewenhaupts Brev af 7de og vil den deri befalede Copie blive <lb/>
underdanigst fremsendt i mit næste. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10 April 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 10. april 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">1845</hi>.</head>
               <p xml:id="p11">	Det nu forsamlede 11te ordentlige Storthing anholder i den <lb/>
Deres Majestæt overgivne underdanigste Addresse om naadigst Tilladelse <lb/>
til at forblive samlet indtil Udgangen af førstkommende Juli <lb/>
Maaned.</p>
               <p xml:id="p12">	I denne Anledning anføres underdanigst, at det med Vished kan <lb/>
forudsees, at den Tid, som efter Grundlovens § 80 endnu er Storthinget <lb/>
levnet til uden Kongens Samtykke at være samlet, ingenlunde vil <lb/>
være tilstrækkelig til at tilendebringe endog dets allernødvendigste <lb/>
Forretninger, at det for Nærværende ikke er gjørligt med nogensomhelst <lb/>
Sandsynlighed at opgive hvilken Tid endnu maatte udkræves, <lb/>
men at Storthinget holder sig overbeviist om, at det ved at nævne <lb/>
Udgangen af Juli Maaned kun antyder en Tid, da Forretningerne ville <lb/>
være fremmede saavidt, at det med nogenlunde Bestemthed kan yttre <lb/>
sig om, hvorvidt yderligere Prolongation vil fornødiges eller ikke.</p>
               <p xml:id="p13">	Departementet antager ogsaa, at det ikke vil være muligt for <lb/>
Storthinget, med al Omhu og Virksomhed for Forretningernes Fremme, <lb/>
at tilendebringe Behandlingen og Afgjørelsen af de mange samme <lb/>
forelagte vigtige Sager i en kortere Tid end den opgivne, og man <lb/>
tillader sig saaledes underdanigst at <lb/>
    		  indstille: <lb/>
               </p>
               <p xml:id="p14">"At den af Storthinget ansøgte Tilladelse til at forblive samlet <lb/>
 indtil Udgangen af førstkommende Juli Maaned naadigst maa bevilges, <lb/>
 samt at det naadigst maatte behage Deres Majestæt at lade <lb/>
 afgive en naadigst Meddelelse til Storthinget af følgende Indhold:</p>
               <p xml:id="p15">	  "VI OSCAR etc. gjøre vitterligt: <lb/>
 At Vi efter Norges Riges nu forsamlede 11te ordentlige Storthings <lb/>
 underdanigste Addresse af 8de dennes og i Overeensstemmelse med <lb/>
 den af Oss i Vort Statsraad tagne Beslutning naadigst have bevilget <lb/>
 og tilladt, ligesom Vi herved, i Medhold af den 80de Paragraph <lb/>
 i Rigets Grundlov, bevilge og tillade, at bemeldte Storthing <lb/>
 fremdeles, efterat den ved nysnævnte § i Grundloven fastsatte Termin <lb/>
 er forløben, maa forblive samlet og fortsætte sine Forhandlinger <lb/>
 til Udgangen af førstkommende Juli Maaned.</p>
               <p xml:id="p16">	  Vi forblive etc". <lb/>
               </p>
               <p xml:id="p17"> Herpaa behagede det Hans Majestæt naadigst at resolvere:</p>
               <p xml:id="p18">	"Hans Majestæt tillader naadigst, at Storthinget, efterat den <lb/>
ved Grundlovens 80de § fastsatte Termin er forløben, fremdeles maa <lb/>
forblive samlet og fortsætte sine Forhandlinger, idet Hans Majestæt <lb/>
forbeholder sig efter Forretningernes Gang og øvrige Omstændigheder <lb/>
nærmere at bestemme Tiden for dets Opløsning, dog at det tillige bliver  <lb/>
Storthinget at tilkjendegive, at Udgangen af førstkommende September  <lb/>
Maaned vil være den yderste Termin, til hvilken Storthinget kan <lb/>
vente Tilladelse til at forblive samlet. Hans Majestæt behagede <lb/>
derefter naadigst at forsyne med høieste Underskrift en i Overensstemmelse <lb/>
hermed affattet naadigst Meddelelse til Storthinget, saalydende:</p>
               <p xml:id="p19">	  VI OSCAR etc. gjøre vitterligt: At Vi, i Anledning af Norges <lb/>
 Riges nu forsamlede 11te ordentlige Storthings underdanigste <lb/>
 Addresse af 8de d.M., og i Overensstemmelse med den af Os i Vort <lb/>
 Statsraad tagne Beslutning naadigst have bevilget og tilladt, ligesom <lb/>
 Vi herved, i Medhold af den 80de § i Rigets Grundlov, bevilge <lb/>
 og tillade, at bemeldte Storthing, efterat den ved nysnævnte § i <lb/>
 Grundloven fastsatte Termin er forløben, fremdeles maa forblive samlet <lb/>
 og fortsætte sine Forhandlinger, forbeholdende Os efter Forretningernes <lb/>
 Gang og øvrige Omstændigheder nærmere at bestemme Tiden <lb/>
 for dets Opløsning, idet Vi dog naadigst ville have Storthinget <lb/>
 tilkjendegivet, at Udgangen af førstkommende September Maaned vil <lb/>
 være den yderste Termin, til hvilken Storthinget kan vente Tilladelse <lb/>
 til at forblive samlet, men at Vi derhos nære det Ønske og Haab, <lb/>
 at Storthinget vil søge at indrette Forretningernes Gang paa en <lb/>
 saa fremmende Maade, at Opløsningen uden Skade for Almeenvellet <lb/>
 tidligere kan finde Sted.</p>
               <p xml:id="p20">	  Vi forblive etc." </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>12te April 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>Afskriftens Rigtighed bekræftes <lb/>
                     <persName>J.T. Collett</persName>
                     <lb/>
    				     Fuldmægtig i Justitsdepartementet</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>