<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>289</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 20. april 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 20. april 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 17de har jeg havt <lb/>
den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 14de denne <lb/>
Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Regjeringens Medlemmer have ikke været uopmærksomme paa <lb/>
Neergaards Pensionsforslag, og man er i Finants Departementet beskjæftiget <lb/>
med denne Gjenstand, for hvilken jeg dog ikke tør vente mere Interesse <lb/>
hos dette end hos foregaaende Storthing.</p>
               <p xml:id="p3">	Ifølge Deres Majestæts naadige Befaling vil jeg gjennem Amtmand <lb/>
Manthey tilsende Lensmand Hersæters Enke Deres Majestæts genereuse <lb/>
Naadegave 100 Spdl, som vil være saa meget mere velgjørende <lb/>
som jeg neppe tør nære Haab om, at nogen Pension vil kunne forskaffes <lb/>
hende.</p>
               <p xml:id="p4">	Statsraadets Session i Gaar optoges for største Deel af en for <lb/>
mig høist piinlig Discussion om Sexes Pension, for hvilken Stang med <lb/>
saa megen Held plaiderede, at Udfaldet blev det i min sidste  <lb/>
underdanigste Rapport bebudede. Stang spaaede blandt Andet, at Sanctions <lb/>
Nægtelse vilde lede til aabent Brud imellem de 2de Statsmagter, som <lb/>
vilde foranledige en reactionair russisk Indblanding, hvortil man i <lb/>
Petersborg længe har ønsket Anledning (?) etc. etc. og hans  <lb/>
Fremstillinger gjorde den tilsigtede Virkning. Erichsen vilde tiltræde <lb/>
Indstillingen, efterat have protocolleret sit Forsvar for Sexes <lb/>
Forafskedigelse og sin skarpe Misbilligelse af Storthingets Beslutning. <lb/>
Han frafaldt imidlertid denne Protocollation, som var mig saa meget <lb/>
kjærere, fordi den var unyttig og kun vilde have foranlediget en <lb/>
Replique af Stang til Skade for Regjeringen; men til Fordeel <hi rend="underline">for ham</hi>
                  <lb/>
i Storthinget.</p>
               <p xml:id="p5">	Sagens uheldige Stilling er derefter nu den, at alle Deres <lb/>
Majestæts herværende Raadgivere ere enige om, at Storthingets Beslutning <lb/>
tiltrænger Deres Majestæts Sanction for at blive gyldig, at 6 <lb/>
af dem anbefale den til naadigst Sanction, kun 2de, Vogt og jeg  <lb/>
fraraade den, og tillader jeg mig underdanigst at vedlægge vort til <lb/>
Protocollen afgivne Votum, som end ikke Betragtning af dette Votums <lb/>
forudseelige Følger har burdet afholde os fra at afgive.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg tillader mig underdanigst at referere til hvad jeg tidligere <lb/>
om Gjenstanden har yttret. Sagen vilde have været i en ganske anden <lb/>
og fordeelagtigere Stilling, om alle Deres Majestæts Raadgivere <lb/>
havde været enige om at fraraade Sanction; men det Medhold i Sag, om <lb/>
end ikke i Form, som Storthingets Beslutning har fundet hos det store <lb/>
Fleertal i Regjeringen, vil naturligviis opvække en lidenskabelig <lb/>
Uvillie mod den ringe Minoritet, mod hvilken jeg forventer et  <lb/>
øieblikkelig Rigsrets Decret afgivet, om Deres Majestæts naadige Sanction <lb/>
efter denne Minoritets underdanigste Raad, nægtes.</p>
               <p xml:id="p7">	En saadan Rigsrets Dom kunde rolig imødesees af Landets almindelige <lb/>
Domstole, men af et Tribunal, hvis store Pluralitet bestaaer <lb/>
af uvidende lidenskabelige Lagthingsmænd, som i Virkeligheden vil <lb/>
dømme i egen Sag, maa Fordømmelse forudsees, det er: de ville henføre <lb/>
Minoritetens Raad under Ansvarligheds Lovens af 7de Juli 1828 1ste <lb/>
Capitel § 1 lit. e, uagtet paalidelige Jurister og Regjeringens  <lb/>
samtlige Medlemmer ere enige om, at den omhandlede Beslutning ikke kan <lb/>
have Gyldighed uden Deres Majestæts Sanction, og den mildeste Straf <lb/>
for saadan Forbrydelse er, <hi rend="underline">at have Embede forbrudt</hi>.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg kan kun underdanigst forsikkre, at jeg i denne som i enhver <lb/>
Begivenhed har stemt efter min bedste Overbeviisning, efter Eed <lb/>
og Pligt, og jeg beder Gud lede Deres Majestæts naadige Beslutning <lb/>
til det Bedste for Deres Majestæts og Rigets Tarv.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg tør forbeholde mig med næste Post underdanigst at yttre mig <lb/>
om 3de med Morgen Posten afgaaende underdanigste Indstillinger  <lb/>
betræffende en Laane-Indretning, Bevilgelse af 500,000 Species til <lb/>
sammes Fond og Sparebankernes forhøiede Renter. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20 April 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. april 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <p xml:id="p10">	Vi Statholder Løvenskiold og Statsraad Vogt kunne ikke med <lb/>
Finants- og Told-Departementet vare enige i at anbefale den her <lb/>
omhandlede Storthings Beslutning til af Deres Majestæt at sanctioneres. <lb/>
Den for 4 Aar siden ved Sølvværket som Bergmester ansatte Sjur <lb/>
Amundsen Sexe's utilbørlige Forhold foranledigede, at han efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Bestemmelse af Værkets Tjeneste blev opsagt, og <lb/>
efterat dette er skeet, at tilstaae ham af Værkets Casse et aarligt <lb/>
Beløb, – hvorvel ikkun indtil videre, svarende til hans havte Løn, – <lb/>
finde vi utilraadeligt baade for Exemplets Skyld og fordi der saaledes <lb/>
vilde vises ham en Gunst, der ikkun under særegne Omstændigheder <lb/>
kommer dem tilgode, der efter et langt og berømmeligt Forretningsliv <lb/>
fratræde det Offentliges Tjeneste; Sexe blev opsagt af Tjenesten <lb/>
i afvigte December Maaned til Fratrædelse i dette Aars April Maaned. <lb/>
Om at nogen Hjelp enten af Sølvværket eller af Statscassen i Almindelighed <lb/>
maa ydes ham i hans muligens brødløse Stilling er det ikke fra <lb/>
eller for ham indkommet nogen os forelagt af behørige Oplysninger ledsaget <lb/>
Ansøgning eller Andragende i hvis Anledning der kunde have været <lb/>
afgivet underdanigst Betænkning angaaende hvad der maaskee til <lb/>
Fordeel for ham efter befundne Omstændigheder kunde være at foretage.  <lb/>
– Saafremt Noget i saadan Retning herefter maatte fremkomme, maa <lb/>
det være os forbeholdt i saadan Sag at yttre os, for at i samme naadigst <lb/>
Resolution kan indhentes. Hvad nærværende Sag betræffer, tillade <lb/>
vi os, i Henhold til det ovenfor Anførte underdanigst at indstille: <lb/>
 "at den af Storthinget under 22de Marts d.A. fattede Beslutning <lb/>
 "saalydende: "Bergmester etc. etc. ikke naadigst sanctioneres.". – <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d.14 April 1851</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>