<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>29</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 22. mai 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 22. mai 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Ved Modtagelsen af disse underdanige Linier vil Deres Majestæt <lb/>
forhaabentlig have modtaget Hendes Majestæt Dronningen med Deres <lb/>
Kongelige Høiheder Prinds Gustav og Prindsesse Eugenie frisk og vel <lb/>
efter en lykkelig tilbagelagt Reise, det Gud give! – Jeg havde med min  <lb/>
Søn Ernst den Lykke at følge Hendes Majestæt den 19de til Magnor, <lb/>
hvorfra jeg samme Dags Aften kom tilbage til Kjølstad ("– NB –" Jeg  <lb/>
tjente paa Kjølstad ifjor! –") og derfra hid i Gaar Eftermiddag  <lb/>
Klokken 2 1/2. Veiret, som ved Reisens Begyndelse var suurt og koldt, <lb/>
er bleven behagelig varmt, som i de sidste Par Dage har fremdrevet <lb/>
Vegetationen utroeligt.</p>
               <p xml:id="p3">	Med Dagens Post afgaaer tvende Indstillinger, hvorpaa jeg <lb/>
underdanigst tillader mig at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed, <lb/>
nemlig: 1o i Anledning af Storthingets Fordring paa at revidere og <lb/>
decidere Pensioner, som ere bevilgede efter dets Sammentræden. 2o om <lb/>
Christiania Politiemester Embedes Besættelse.</p>
               <p xml:id="p4">	ad 1mum. Jeg vover underdanigst at udbede, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil lade Sig ordlydende foredrage den førstnævnte, visende at, – <lb/>
med een Stemmes Undtagelse, – alle Medlemmer af Deres Majestæts Regjering <lb/>
ere enige om at Storthingets førnævnte Fordring ikke har Hjemmel <lb/>
i Grundloven og ikke bør opfyldes, – en paa moden Overveielse grundet <lb/>
Overbeviisning, som jeg indstændig beder Deres Majestæt om at ville <lb/>
naadigst bifalde. Denne Anskuelse har en vægtig Støtte i den  <lb/>
Overeensstemmelse hermed, som er udtrykt af vedkommende Storthingscomitée, <lb/>
af Høiesteret og af selve Storthinget 1818, som er indtaget i Indstillingen. <lb/>
Pluraliteten fandt Finants Departementets Foredrag for lidet motiveret <lb/>
og har derfor valgt en Redaction, hvori det væsentlige af hvad  <lb/>
Statsraaderne Petersen og Foss og jeg skriftlig have yttret om Gjenstanden <lb/>
er forenet. Om hvad der denne Gjenstand betræffende passerede 1818, kan <lb/>
forøvrigt ingen bedre oplyse end Statsraad Sibbern, der, som daværende <lb/>
Storthingsmand, havde en virksom og hæderlig Deel deri.</p>
               <p xml:id="p5">	ad 2dum. Den særdeles Vægt, jeg lægger paa Christiania <lb/>
Politiemester Embedes bedst mulige Besættelse har foranlediget mig til at <lb/>
indhente Oplysninger om Personer og Forholde som har krævet Tid. Saare <lb/>
sjelden findes alle de Egenskaber forenede hos een Mand, som efter min <lb/>
Anskuelse ere deels nødvendige deels ønskelige for det omhandlede  <lb/>
Embedes heldige Bestyrelse og deraf følger, at enhver af de Mænd, som <lb/>
dertil have meldt sig, levne mig mere eller mindre at ønske.</p>
               <p xml:id="p6">	Om Politie Adjutant Dass, som har fungeret her i 18 Aar som <lb/>
Politieadjutant og derunder erhvervet almindelig Agtelse med sin executive <lb/>
Dygtighed havde forenet den administrative Forretnings Dygtighed, som er <lb/>
uundværlig for Embedet, vilde jeg uden Betænkelighed have givet ham <lb/>
min Stemme; men da dette, efter de mig meddeelte paalidelige Oplysninger <lb/>
ikke kan antages, maa jeg ugjerne opgive dette Ønske. Om man kunde forene <lb/>
Fougstads eller Birch Reichenwalds Forretnings Dygtighed med Dass's <lb/>
executive Dygtighed, vilde man faae en dygtig Politiemester. – "Die <lb/>
zwei ersten sind nur von der Feder, der dritte nur vom Leder," – og  <lb/>
begge disse Egenskaber ere lige nødvendige for en god Politiemester.  <lb/>
Efter min Overbeviisning, som deles af mange respectable Commune-Mænd, <lb/>
forener Morgenstjerne begge Egenskaber i en høiere Grad end de andre; men <lb/>
under Concurrence med de 2de Førstnævnte formener jeg dog, at han maa <lb/>
staae tilbage. Expeditions Secretair Fougstad er eenstemmig indstillet <lb/>
som No 1. Resultatet af de paalidelige Underretninger, som jeg har  <lb/>
indhentet om Qvæstor Collett er, at han ikke er skikket for Embedet. Han <lb/>
er altfor seen i Tale og Gjerning, siges uforligelig og er derfor ilde <lb/>
liid. Hans Udnævnelse vilde visselig være meget upopulair.</p>
               <p xml:id="p7">	Dette Storthings Majoritet opvækker daglig mere Uvillie, som i <lb/>
disse Dage er forøget ved en dum og inhuman Behandling af midlertidige <lb/>
Gager og Pensioner. Til en høist nødvendig Forøgelse af Amtmændenes  <lb/>
Lønninger havde Regjeringen foreslaaet bevilget 8,000 Species som det  <lb/>
høivise Storthing har nedsat til 3,000 Spd; men istedetfor at foregaaende <lb/>
Storthing have overladt denne Almoses Fordeling til Regjeringen, har det <lb/>
nærværende iværksat den selv. Discussionerne om Fordelingen af disse <lb/>
        3,000 Spd har medtaget 2de Dage og altsaa kostet 1,000 Species! </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22 Mai 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. mai 1845.</supplied>
               </head>
               <opener>Deres Majestæt <lb/>
                  <salute>Naadigste Konge.</salute>
               </opener>
               <p xml:id="p8">	Til min underdanigste officielle Rapport af Dags Dato tillader <lb/>
jeg mig underdanigst privatim at tilføie nogle Bemærkninger.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg beklager saare meget Statsraad Holsts dissenterende Votum <lb/>
betræffende Pensionslisterne. Det er efter min Overbeviisning en Følge <lb/>
af denne kloge og dygtige Mands uovervindelige Frygtagtighed. Da et <lb/>
dissenterende Votum i en Begivenhed, som denne, svækker Regjeringens <lb/>
Anseelse, og skader dens Sag, (i England og Frankrige vilde den neppe <lb/>
blive taalt) foreslog jeg for Statsraad Holst heller paa en eller anden <lb/>
Grund at unddrage sig fra Deeltagelse i Sagens Behandling, end at <lb/>
dissentere. Hertil har han dog ikke været at formaae, formodentlig af <lb/>
Frygt for, at hans Taushed kunde blive releveret i offentlige Blade, <lb/>
hvilket i vor Tid desværre skræmmer mange ellers dygtige Mænd.</p>
               <p xml:id="p10">	Da Deres Majestæt uden Tvivl vil have seet en ondskabsfuld <lb/>
Persifflage mod mig og Mine i Morgenbladet for den 17de Mai, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst i denne Anledning at fremføre nogle Bemærkninger.</p>
               <p xml:id="p11">	Aarsagen, hvorfor jeg behøvede længere Tid til at behandle <lb/>
Indstillingen om Politiemesterembedet i Christiania, vil Deres Majestæt <lb/>
naadigst have erfaret af min officielle Rapport, og jeg vover at haabe, <lb/>
at den er befunden ulastelig. Om det ikke havde været mig magtpaaliggende <lb/>
at finde det Rigtigste, kunde jeg uden Opoffrelse af Tid og Møie <lb/>
have underskrevet Andres Mening. Sagen var dog af mig expederet Dagen <lb/>
forend jeg læste Artikelen i Morgenbladet. Det er mig bekjendt, at <lb/>
den ondskabsfulde Artikel længe er bleven forberedet, for at gjøre <lb/>
den tilsigtede Effect den 17de Mai. Medens denne forfeiledes, har <lb/>
den derimod opvakt almindelig Indignation.</p>
               <closer>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. mai 1845.</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h5">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <p xml:id="p12">	Siden Grundloven traadte i Kraft, har Regjeringen, til Opfyldelse <lb/>
af dens 75de § litr i, til ethvert sammentraadt Storthing afgivet de <lb/>
denne Paragraph omnævnte Lister over Pensioner, som af Hans Majestæt <lb/>
Kongen have været bevilgede fra den Dag, da den sidst afgivne Liste <lb/>
var sluttet, indtil den nye Liste affattedes.</p>
               <p xml:id="p13">	For at disse Lister tidligst muligt maatte kunne komme under <lb/>
Storthingets Behandling, har Regjeringen sædvanlig sluttet dem i December <lb/>
Maaned, forinden det næste Storthings Sammentræden og af samme Grund <lb/>
er den til det nu forsamlede Storthing afgivne Pensionsliste sluttet <lb/>
den 16de December forrige Aar.</p>
               <p xml:id="p14">	Ved saadan Behandlingsmaade have saavel alle foregaaende Storthing <lb/>
som Regjeringen formeent Grundlovens 75de § litr. i efterlevet og opfyldt, <lb/>
hvorimod en svag Majoritet i det nu forsamlede Storthing har bevirket <lb/>
dettes under 7de April fattede Beslutning saalydende:</p>
               <p xml:id="p15">	"Finants Departementet anmodes om at meddele Storthinget Opgave <lb/>
over de Pensioner, som ere bevilgede efter Affattelsen af de Storthinget <lb/>
forelagte Pensionslister, tilligemed de fornødne Oplysninger, for <lb/>
at bemeldte Pensioner kunne undergives grundlovmæssig Revision." – <lb/>
Dette Storthing fordrer saaledes sig meddeelt til Revision og Decision <lb/>
de af Hs. Majt. senere end den afgivne Pensionsliste bevilgede Pensioner, <lb/>
hvilke efter den hidindtil brugte Praxis ikke henhøre under det <lb/>
nu forsamlede, men under næste Storthings Revision og Decision, og <lb/>
saaledes opstaaer det Spørgsmaal: om denne Storthingets Fordring har <lb/>
Medhold i Grundloven, af hvis Besvarelse det bør dependere, om den bør <lb/>
opfyldes eller ikke. – Grundlovens 75de § litr i byder: "at det  <lb/>
tilkommer Storthinget (herved kan ikke være bemeent noget særskilt <lb/>
Storthing, men i Almindelighed Storthinget som Statsmagt) at revidere og <lb/>
decidere <hi rend="underline">midlertidige</hi>  Gage- og Pensions<hi rend="underline">lister</hi>.</p>
               <p xml:id="p16">	Ifølge heraf skal der, som hidindtil skeet, afgives til Storthinget <lb/>
Lister over alle midlertidige d. e. inden et vist Tidsrum bevilgede <lb/>
Gager og Pensioner, samlede i <hi rend="underline">een</hi>  Fortegnelse; men ikke, som det nu <lb/>
forsamlede Storthing fordrer, Meddelelse om enhver enkelt senere end <lb/>
den afgivne Fortegnelse eller Liste bevilget Gage eller Pension. Om <lb/>
saadant havde været Grundlovens Mening vilde denne Mening have været <lb/>
udtrykt; men Grundloven har tvertimod ikke omnævnt enkelte Gager eller <lb/>
Pensioner, men Lister over flere eller alle dislige, som ere bevilgede <lb/>
indenfor et vist Tidsrum, og denne Bestemmelse formenes Grundloven at <lb/>
have givet med velberaad Hu 1o fordi den er den eneste, som kan forenes <lb/>
med en god Forretningsorden, 2o fordi den ikke har villet udsætte <lb/>
de midlertidige Kongelige Beslutninger for Underkjendelse i samme  <lb/>
Øieblik, som de vare givne, og 3o fordi den hos næste Storthing har <lb/>
forudsat en sindigere og upartiskere Bedømmelse af Kongens midlertidige  <lb/>
Beslutninger, som Følge af Tidens Indflydelser paa menneskelige Anskuelser. <lb/>
Denne samme ratio legis findes i Grundlovens 22de § , som ikke har  <lb/>
overdraget Bestemmelsen af den <hi rend="underline">endelige</hi>  Pension for en af Kongen  <lb/>
forafskediget Embedsmand til det Storthing, under hvis Samvær han kan være <lb/>
bleven forafskediget, men udtrykkelig til næste Storthing.</p>
               <p xml:id="p17">	Forestaaende Anskuelser Stadfæstes ved Fortolkninger over Grundlovens <lb/>
75de § litr. i (see Storthingsforhandlingerne 1818) som kan ansees <lb/>
for authentisk og som i 31 Aar have været befulgte. 1o Storthingets <lb/>
Gage- og Pensionscomitée 1818 yttrede i Indstilling af 28de Marts <lb/>
samme Aar: "ved midlertidige Gager og Pensioner forstaaes rettelig kun <lb/>
de, der gives mellem Storthingene, altsaa kun saadanne Gager og Pensioner, <lb/>
som af den executive Magt ere meddeelte eller forandrede, fra den <lb/>
Dato, som de ved sidste ordentlige Storthing fra Regjeringen indleverede <lb/>
Gage og Pensionslister er daterede, til den Dato, under hvilken de ved <lb/>
nu forsamlede Storthing modtagne Gage- og Pensionslister, <hi rend="underline">ere indgivne</hi>. <lb/>
2o I Anledning af denne Indstilling forlangte det 1818 forsamlede  <lb/>
Storthing Høiesterets Betænkning om dets Pligter og Rettigheder med Hensyn <lb/>
til Rigets Gage- og Pensionsvæsen, in specie til Grundlovens § 75 litr. i <lb/>
og fremsatte som første Spørgsmaal: "hvad forstaaer Grundloven ved <lb/>
midlertidige Gager og Pensioner?" – hvortil Høiesteret svarede: "Gager og <lb/>
Pensioner, som imellem den fra det ene Storthing <hi rend="underline">til det andet forløbne</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Tid</hi>  af Kongen kan have været bevilgede. 3o Paa Grund af denne Høiesterets <lb/>
Betænkning, fattede samme Aars Storthing under 20de April 1818 <lb/>
med 60 Stemmer mod 15, følgende Beslutning: "Storthinget antager at der <lb/>
ved Udtrykkene: midlertidige Gage og Pensionslister i Grundlovens 75de <lb/>
§ litr. i forstaaes "<hi rend="underline">Fortegnelser</hi>  over samtlige de Gager og Pensioner, <lb/>
                  <hi rend="underline">som i Mellemtiden fra et Storthing til et andet</hi>, af Regjeringen ere <lb/>
blevne bevilgede og som af den have været ansøgte, uden at være blevne <lb/>
bevilgede." – De midlertidige Gager og Pensioner, som ifølge den citerede <lb/>
Storthings- og Høiesterets-Fortolkning af Grundlovens 75de § <lb/>
litr. i henhøre under det nu forsamlede Storthings Revision og Decision, <lb/>
ere følgelig de, der have været bevilgede siden Fortegnelse afgaves <lb/>
til sidste Storthing, indtil den for det nærværendes Sammentræden <lb/>
grundlovmæssig bestemte Dag, den 1ste Februar d. A., men ingenlunde <lb/>
senere bevilgede eller bevilgende, som henhøre under næste Storthings <lb/>
Revision og Decision.</p>
               <p xml:id="p18">	I Henhold til foranførte kommer jeg til samme Resultat som Hr <lb/>
Statsraad Foss og formener, at Statsraadet underdanigst bør tilraade <lb/>
Hs. Majestæt at fatte følgende Beslutning:</p>
               <list xml:id="list19">
                  <label>1o</label>
                  <item>
                     <p xml:id="p20">Finants- Handels- og Told-Departementet har at meddele det nu <lb/>
forsamlede Storthing Opgave med fornødne Oplysninger over den eller de <lb/>
Pensioner, som ere blevne af Statscassen midlertidig bevilgede, efterat <lb/>
den Storthinget allerede forelagte Liste over deslige Pensioner var <lb/>
        affattet, indtil den 1ste Februar dette Aar.</p>
                  </item>
                  <label>2o</label>
                  <item>
                     <p xml:id="p21">Den Liste over midlertidige af Statscassen bevilgede Pensioner, <lb/>
som ifølge Grundlovens 75de § litr. i fremtidig skal forelægges  <lb/>
Storthinget til Revision bør indeholde Fortegnelse over alle deslige  <lb/>
Pensioner der ere bevilgede, fra den Dag, da den sidst afgivne Liste var <lb/>
affattet indtil den Dag, som Grundloven har bestemt for Storthingets <lb/>
Sammentræden, altsaa første Søgnedag i Februarii Maaned hvert tredie <lb/>
Aar.</p>
                     <p xml:id="p22">	Iøvrigt bliver Intet videre at foretage i Anledning af Storthingets <lb/>
Anmodning af April til vort Finants- Handels- og Told-Departement.</p>
                  </item>
                  <label>3o</label>
                  <item>
                     <p xml:id="p23">Afskrift af Finants Departementets underdanigste Foredrag i <lb/>
denne Anledning bliver at vedlægge Meddelelsen til Storthinget." </p>
                  </item>
               </list>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 April 1845</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h6">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. mai 1845.</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h7">Underdanigst Post Scriptum!</head>
               <p xml:id="p24">	Jeg takker underdanigst for den mig medbeærede naadige Skrivelse <lb/>
af 19de som var mig dobbelt kjærkommen, fordi jeg inderlig længedes <lb/>
efter gode Efterretninger fra Deres Majestæt.</p>
               <p xml:id="p25">	I Dag Morges Klokken 7 viiste Thermometret i Skyggen 15 Grader <lb/>
Varme Reaumur. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23 Mai 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>