<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>299</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 25. mai 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 25. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 19de erfarer jeg med <lb/>
særdeles Tilfredsstillelse, at vore nutidige politiske Forholde og <lb/>
det nu forsamlede Storthings Sammensætning og Majoritet have ledet <lb/>
Deres Majestæt til den samme Anskuelse om Statsraadernes Deeltagelse i <lb/>
Storthingets Forhandlinger, hvortil jeg i den senere Tid er kommet.</p>
               <p xml:id="p3">	Min confidentielle Betænkning om denne vigtige Gjenstand, som <lb/>
jeg overeensstemmende med Bilag No 1 har meddelt Regjeringens  <lb/>
Medlemmer, har dog ikke havt nogen Indflydelse; men alle ere enige om at <lb/>
indstille den nu forkastede Kongelige Proposition til Fornyelse, hvorom <lb/>
jeg tillader mig underdanigst at vedlægge mit dissenterende Votum  <lb/>
Bilag No 2, hvori jeg naturligviis ikke har kunnet yttre mig  <lb/>
uforbeholdent.</p>
               <p xml:id="p4">	Indstillingen om Ikke Sanction er affattet med megen Omhue, hvert <lb/>
Ord er nøie overveiet og jeg tør underdanigst anbefale den til  <lb/>
naadigst Bifald. Deres Majestæts Anskuelse om Propositionens Fornyelse <lb/>
meddeelte jeg confidentielt i Statsraadet i Gaar, saa at DeHerrer <lb/>
Statsraader vide, hvilken Beslutning de have at vente af Deres Majestæt.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg har fortroligen omtalt Gjenstanden med den skarpsindige <lb/>
Professor Schweigaard, som i Sag erklærede sig fuldkommen enig med mig; <lb/>
men dog formeente Propositionens Fornyelse tilraadelig fordi Undladelse <lb/>
heraf vilde foranledige privat Forslag i samme Retning, som vilde <lb/>
gives Medhold af Oppositionen; just fordi Regjeringen ikke har villet <lb/>
fornye den. Denne mulige Omstændighed kan dog ikke bevæge mig til at <lb/>
tilraade Noget, som jeg maa ansee skadelig, ja farlig, og da der først <lb/>
om 3 Aar kan blive Spørgsmaal om et nyt Forslags Sanction eller ikke <lb/>
Sanction, formener jeg, at "mit Zeit, kommt Rath". </p>
               <p xml:id="p6">	Jeg tillader mig underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt <lb/>
                  <hi rend="underline">aldrig</hi>  vil samtykke i Statsraadernes Deeltagelse i Storthingets  <lb/>
Forhandlinger, forinden Storthinget har indrømmet Kongemagten det  <lb/>
absolute Veto og endelig Opløsningsret.</p>
               <p xml:id="p7">	Det er en Vedtægt i England at enhver ny Jernbane grundlægges <lb/>
med Høitidelighed, til hvis Forøgelse jeg hertil ønsker at vælge Deres <lb/>
Majestæts høie Fødselsdag. Jeg har da, i Haab om, at Gud vil forunde <lb/>
mig de fornødne Kræfter, tænkt at feire denne Rigets største <lb/>
Høitidsdag med Jernbanens Grundlæggelse og om Eftermiddagen at indbyde <lb/>
Storthinget og den øvrige Masse til en Gouter paa Ladegaardsøen. <lb/>
Imidlertid tør jeg ved min Tilbagekomst fra Fossum bede mig naadigst <lb/>
underrettet om den Kongelige Families dybe Sorg maatte være til Hinder <lb/>
for den paatænkte eller nogen anden Dagens Feiring?</p>
               <p xml:id="p8">	Af Politiemesterens underdanige vedlagte Rapport vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst erfare, hvorledes en Fraction af Storthinget gjør sin <lb/>
Cour til Arbeiderforeningen.</p>
               <p xml:id="p9">	Blandt Love, som en Storthings Deputation i Gaar overbragte <lb/>
Regjeringen til naadigst Sanction, var ogsaa Beslutning om Ophævelse <lb/>
af Loven af 8 September 1842, hvorved Aagerie desværre blev legaliseret.  <lb/>
Deres Majestæt tør naadigst erindre, at jeg under Deres Majestæts <lb/>
høie Nærværelse forgjæves anbefalede, at herom maatte gjøres <lb/>
Kongelig Proposition. Nu har Storthinget af egen Drift fattet denne <lb/>
populaire Beslutning og faaer derfor hos Massen en Fortjeneste, som <lb/>
jeg gjerne vilde have undt Regjeringen.</p>
               <p xml:id="p10">	Stiftamtmand Harris har idag tiltraadt Reisen til Stockholm. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 25te Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. mai 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Confidentiel Betænkning om Statsraadernes <lb/>
Deeltagelse i  Storthingets Forhandlinger.</hi>
               </head>
               <p xml:id="p11">	Under den Række af Aar, hvori jeg har havt den Ære at være <lb/>
Medlem af den Norske Regjering, har jeg erkjendt, at Savnet af en <lb/>
directe Forbindelse, af mundtlige Meddelelser imellem Regjering og <lb/>
Storthing, medfører store Ulemper. Jeg har derfor ønsket dette Savn <lb/>
afhjulpet, ved at bevirke Adgang for Regjeringens Medlemmer til Mundtlig <lb/>
Deeltagelse i Storthingets Forhandlinger. Flere hertil sigtende Kongl. <lb/>
Propositioner ere af Storthingene, senest af det nu forsamlede, bleven <lb/>
afslaaede, og jeg vover ikke nu at tilraade Propositionens Gjentagelse.</p>
               <p xml:id="p12">	Uden de i andre constitutionelle monarchiske Stater havende <lb/>
betryggende Garantier mod farlige Følger af Regjeringsmedlemmernes  <lb/>
personlige Deeltagelse i Representationens Forhandlinger, nemlig det <lb/>
absolute Veto og Ret til Representationens Opløsning med deraf følgende <lb/>
nye Valg har jeg vistnok altid funden saadan Deeltagelse betænkelig; <lb/>
men efter den under det nu forsamlede Storthing vundne Erfaring, maa <lb/>
jeg ansee den aldeles utilraadelig.</p>
               <p xml:id="p13">	Under Valgene til dette Storthing viiste sig især i mange Byer <lb/>
en Tendentz til at udelukke Intelligents og Dygtighed, og denne ulykkelige <lb/>
Tendents har bevirket en numerisk Majoritet, som synes uimodtagelig <lb/>
for Intelligentsens Indflydelse. Have de flere talentfulde Mænd, <lb/>
der ogsaa pryde dette Storthing, ikke kunnet udøve nogen særdeles <lb/>
Indflydelse paa denne Majoritet, vover jeg ikke at vente nogen større af <lb/>
Regjeringens Medlemmer, som kun have de samme moralske Vaaben som hine; <lb/>
men iøvrigt ville være værgeløse mod en Majoritet, der under vore <lb/>
constitutionelle Forholde ubestridelig har en Magt over og mod  <lb/>
Regjeringen, som den ikke vil undlade at bruge og misbruge og hvoraf vil <lb/>
følge, om end ikke moralske, saa dog materielle Nederlag for Regjeringen <lb/>
i Storthinget, som vil lede til hyppig Opløsning af enhver Regjering, <lb/>
som ikke med blind Lydighed vil undergive sin denne Majoritets <lb/>
souveraine Villie, hvilket jeg maatte ansee for den største Ulykke der <lb/>
kunde ramme Fædrenelandet.</p>
               <p xml:id="p14">	Jeg vover ikke at haabe, at Valgene til vore Storthing i den <lb/>
nærmeste Fremtid ville faae nogen bedre Retning og derfor vover jeg <lb/>
ikke at tilraade at udsætte Regjeringen for Følgerne af en personlig <lb/>
Berørelse med saaledes sammensatte Storthing.</p>
               <p xml:id="p15">	Rigtigheden af Principet om Regjeringsmedlemmernes Deeltagelse <lb/>
i Storthingets Forhandlinger erkjender jeg fremdeles og tilfulde; men <lb/>
jeg troer ikke, at det under vore nuværende Forholde kan anvendes uden <lb/>
Fare, isærdeleshed ikke, saa længe Kongemagten ikke har det absolute <lb/>
Veto og den endelige Opløsningsret; som Modværge mod en  <lb/>
Storthingsmajoritets overveiende Magt.</p>
               <p xml:id="p16">	Det nærværende afsondrede Forhold imellem Regjering og Storthing, <lb/>
medfører store Ulemper; det paatænkte kunde foranledige Ulykker, <lb/>
hvortil en Statsklog Regjering ikke selv oftere bør give Anledning. Vi <lb/>
slap uskadet derfra denne Gang; – vogte vi os for at gjentage den!</p>
               <p xml:id="p17">	Den paatænkte Institution vilde ufeilbarlig bevirke en <lb/>
Majoritetsregjering i sin strængeste Betydning, som paa Grund af den <lb/>
Overvægt, som vor Grundlov har tillagt Storthinget, og med de Elementer, <lb/>
hvoraf dette i en lang Fremtid uden Tvivl vil bestaae, vil blive meget <lb/>
betydningsfuldere end en lignende Institution i andre constitutionelle <lb/>
Monarkier. En saadan Tilstand tør jeg ikke tilraade at fremkalde. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName> Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. mai 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h6">
                  <hi rend="underline">Officielt Votum om Statsraadernes Deeltagelse i <lb/>
Storthingets Forhandlinger.</hi>
               </head>
               <p xml:id="p18">	Jeg undertegnede Statholder Løvenskiold, tiltræder Justits <lb/>
Departementets underdanigste Indstilling om at Storthingets under <lb/>
6te Mai sidstl. fattede Beslutning angaaende Tillæg til Grundlovens <lb/>
§ 62 ikke maa vorde naadigst sanctionneret; hvorimod jeg ikke for <lb/>
Tiden kan tilraade at fornye den Kongelige Proposition om Statsraadernes <lb/>
Deeltagelse i Storthingets Forhandlinger, som har været fremsat <lb/>
for 3 paa hinanden følgende Storthing og af disse er bleven forkastet.  <lb/>
Denne Omstændighed viser Storthingets vedværende Utilbøielighed  <lb/>
til at antage denne Kongelige Proposition hvis Fornyelse jeg  <lb/>
derfor formener hensigtsmæssigere at udsætte indtil vore constitutionelle <lb/>
Forholde have udviklet sig mere og som Følge heraf Opinionen <lb/>
i Storthinget maatte blive gunstigere stemt for Regjeringsmedlemmernes <lb/>
Deeltagelse i dets Forhandlinger. Fra denne Synspunct tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at indstille, at ingen Kongl. Proposition <lb/>
angaaende denne Gjenstand maa blive fremsat for det nu forsamlede <lb/>
Storthing.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h7">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. mai 1851</supplied>
               </head>
               <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER. <lb/>
                  <salute>Deres Excellence!</salute>
               </opener>
               <p xml:id="p19">	Sidstleden Torsdag Aften vare forsamlede hos H;r Abildgaard <lb/>
følgende Storthingsmænd: Sagfører Sverdrup, Th. Olsen, Ueland, <lb/>
Directør Holst, Sæther, Veseth, Skjærkholdt, Skaar og Stamsøe, for <lb/>
at bistaae Sverdrup med Oplysninger i Anledning af det Forslag han <lb/>
agter at fremsætte om Nedsættelse i Tolden paa flere Varer. Selskabet <lb/>
var samlet til Kl. henved 1 om Natten. Saa ubetydelig Sagen <lb/>
end i og for sig kan forekomme, har jeg dog ikke villet undlade at <lb/>
melde den til Deres Excellence som et Bidrag til de nævnte Herrers <lb/>
Historie som offentlige Mænd. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 18 Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstiern</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Hans Excellence <lb/>
 Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
    	v. Løvenskiold. </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h8">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. mai 1851</supplied>
               </head>
               <opener>Deres Kongelige Majestæt, <lb/>
Naadigste Konge og Herre, <lb/>
               </opener>
               <p xml:id="p20">	Det truende Rygte, som jeg tillod mig at berøre i min sidste <lb/>
underdanige Rapport, er desværre bleven til en sørgelig Vished, og <lb/>
jeg fordrister mig i denne Anledning til underdanigst at bevidne <lb/>
min hjertelige Deeltagelse i Deres Majestæters og det Kongelige <lb/>
Huses Sorg, hvormed jeg har den Ære at undertegne mig <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <lb/>
                     <date>den 25de Mai 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Deres Kongelige Majestæts <lb/>
    underdanigste Tiener og <lb/>
    troe Undersaat</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>