<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>2</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 18. mars 1844</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 18. mars 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de dennes, er her <lb/>
Intet indtruffet, som fortjener Deres Kongelige Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p2">	Alle Sinde ere optagne af vort store Tab, men derhos ogsaa af <lb/>
den Erstatning, som det Algode Forsyn har skjænket os i Deres Kongelige <lb/>
Majestæt.</p>
               <p xml:id="p3">	Den Høisalige Konge var oprigtig og hjertelig elsket af Sit <lb/>
norske Folk og derfor begrædes Hans Bortgang oprigtig, ikke allene <lb/>
af dem, der havde den Lykke at staae i nærmere Forholde til den <lb/>
Høistsalige og af de Mangfoldige, hvis pecuniaire Velgjører Han var; <lb/>
men i Sandhed af det ganske Klippefolk. Deres Kongelige Majestæt <lb/>
arver denne Folkets Kjærlighed og vil vide at vedligeholde den. Dertil <lb/>
nedbeder jeg den Almægtiges Velsignelse. Stemningen er her venlig <lb/>
og kjærlig for Deres Majestæt og Folkets Forventninger ere ikke <lb/>
saa overdrevne, som vore Dages umættelige Avisskriveres.</p>
               <p xml:id="p4">	Den Kongelige Beslutning om den forandrede Titulatur i norske <lb/>
Documenter, har gjort en særdeles god Effect, og jeg holder mig overbeviist <lb/>
om, at enhver lignende Anerkjendelse af billige Ønsker vil <lb/>
vinde trofaste Normænd, for Deres Majestæt, for Broderfolket, for <lb/>
Foreningen.</p>
               <p xml:id="p5">	Ved Dagsposten indstiller Den Norske Regjering underdanigst, at <lb/>
det naadigst maa bestemmes, at fra 8de Marts dette Aar og indtil  <lb/>
Storthinget har fattet Beslutning angaaende den Norske Statscasses Bidrag <lb/>
til Hofholdningen, blive de til saadant Øiemed hidtil bevilgede 96,000 <lb/>
Spd. aarlig at stille som en samlet Sum til Deres Majestæts Disposition <lb/>
og i Overensstemmelse hermed af Statscassen at udrede.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18de Marts 1844.</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til 
Hans Majestæt Kongen
<salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>