<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>300</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 29. mai 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 29. mai 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Med Deres Majestæts naadige Tilladelse agter jeg i Morgen tidlig <lb/>
at tiltræde en Reise til Fossum, hvorfra jeg haaber at komme her <lb/>
tilbage den 11te eller 12te Junii, og har jeg til Statsraad Vogt som <lb/>
Regjeringens ældste Medlem overdraget mine Vices under min Fraværelse.</p>
               <p xml:id="p3">	De danske og Lundensiske Studentere ventes den 7de eller 8de <lb/>
Juny. Da de norske Indbydere Intet have at tilbyde deres Gjæster uden <lb/>
Velvillie, var det at forudsee, at de for Qvarteer, Beværtning, <lb/>
Befordring, Morskab, maatte søge Hjelp hos Byens bosatte Indvaanere, som <lb/>
ikke ville slippe dette Besøg under 5000 Speciedaler i Penge og andre <lb/>
Præstationer. En lignende Tribut kan ventes næste Aar til Upsalas <lb/>
Studenters lovede Besøg. Paa de just i denne Tid forhaanden værende <lb/>
akademiske Examina, vil dette Studenter Besøg have en forstyrrende <lb/>
Indflydelse; men i vor forstyrrede Tid ansees Examina for en Bisag, <lb/>
Morskab for en Hovedsag.</p>
               <p xml:id="p4">	Da jeg i Statsraadet i Gaar bragte Budgettets Behandling i <lb/>
Storthinget paa Bane, undslap Statsraad Riddervold den Yttring, at <lb/>
Storthinget kan behøve at forblive samlet til October Maaned og Stang <lb/>
meente endnu længere. Dette viser, hvad af disse Statsraader kan ventes, <lb/>
om, som jeg haaber, her bliver Spørgsmaal om en tidligere Opløsning. <lb/>
Imidlertid har Storthingets Præsident, Pastor Harbitz, i Dag for mig <lb/>
yttret det Haab, at det nye Budget maa kunne blive færdigt til 1ste <lb/>
July, da det nu gjældende udløber. Jeg ønsker det, men betvivler det.</p>
               <p xml:id="p5">	Sluttelig anbefaler jeg mig underdanigst indtil videre Deres <lb/>
Majestæts Naade og Bevaagenhed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29de Mai 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>