<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>309</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 10. juli 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 10. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Som jeg i min sidste underdanige Rapport yttrede: foranledigede <lb/>
det paa Kongsberg over Formanden for Arbeiderforeningen dersteds <lb/>
optagne Forhør en lignende Foranstaltning i Christiania, hvortil <lb/>
Justits-Departementet, efter Overlæg, i Statsraadet den 5te gav <lb/>
Politiemesteren Ordre. For at forhindre en foregaaende Conference <lb/>
imellem Foreningens Formænd, blev disse den 7de om Morgenen tidlig <lb/>
arresterede, hvorom Deres Majestæt af Politiemesterens underdanigst <lb/>
vedlagte Rapport naadigst vil erfare de nærmere Detailler. Forhørene <lb/>
fortsættes og jeg ønsker inderlig, at de maa vise Hovedmanden Thranes <lb/>
Forhold saa juridisk criminelt, at han maa kunne blive actionneret <lb/>
og straffet for den store Ulykke, han har forvoldt.</p>
               <p xml:id="p3">	Saa meget har man imidlertid ved denne Leilighed erfaret, at <lb/>
Thrane og hans infernale Agitation har tabt alt Medhold i Christiania. <lb/>
Alle – selv Morgenbladet, – bifalde hans Arrest. Maa den kun efter <lb/>
vor Lovgivning kunne vedligeholdes og lede til hans exemplariske <lb/>
Afstraffelse, saa vil hele hans Agitation derved faae et Dødsslag.</p>
               <p xml:id="p4">	Thrane alene har foranlediget den Utilfredshed og Bevægelse, <lb/>
i den talrige Huusmands Classe, som før hans Opæggelse ikke sporedes. <lb/>
I Almindelighed forholder det sig med de norske Huusmænd, som med <lb/>
Tjenestefolk. Deres større eller mindre Velvære, dependerer af deres <lb/>
eget og deres Huusbønders Forhold, hvorpaa Styrelsen neppe bør <lb/>
udøve en større directe Indflydelse uden at gaae Eiendomsret og <lb/>
Contractsfrihed for nær, end foreslaat er, i det Udkast til en  <lb/>
Huusmandslov, som nu vil blive Deres Majestæt underdanigst forelagt.</p>
               <p xml:id="p5">	Storthingets Beslutning om Ophævelse af Grundlovens Forbud mod <lb/>
Jøders Adgang til Riget har i Statsraadet faaet det i min underdanigste <lb/>
Rapport af 15de forrige Maaned forudsagte Udfald. Alle Statsraadets <lb/>
Medlemmer have tiltraadt Statsraad Petersens underdanige Indstilling <lb/>
om Beslutningens naadige Sanction. Tvende af den Stockholmske <lb/>
Statsraads Afdelnings Medlemmer, have længst paa Forhaand erklæret <lb/>
sig, nemlig Statsraad Sørenssen som Storthings Representant, og <lb/>
Statsminister Due i en offentlig Jøde-Forsamling i Stockholm, – hvori han <lb/>
erklærede Grundlovens Forbud mod Jøder "for en Rustplet paa Norges <lb/>
blanke Skjold". Jeg har dog ikke kunnet tiltræde denne Mening, fordi <lb/>
jeg anseer Forbudets Ophævelse ligesaa grundlovstridig som utilraadelig, <lb/>
og tillader jeg mig underdanigst at vedlægge mit derom <lb/>
til: Protocollen afgivne Votum. Jeg forudseer, at jeg herved vil <lb/>
paadrage mig den moderne Opinions bittre Daddel; men dette kan ikke <lb/>
bevæge mig til at tilraade en Beslutning, som jeg anseer skadelig <lb/>
og som uden Tvivl tidlig eller seent vil fortrydes. Maa Efterverdenen <lb/>
i denne som i andre Begivenheder bedømme min Færd! Den dicteres <lb/>
ikke af Øieblikkets foranderlige Opinion; men dette kan ikke af <lb/>
min Overbeviisning om hvad der er stemmende med mit Fædrenelands <lb/>
Tarv. Kan man bortraisonnere Grundlovens Bestemmelse om Jøder i 2den <lb/>
§, som et uforanderligt Princip, vil Bestemmelsen om den monarchiske <lb/>
Regjeringsform i 1ste Paragraph snart kunne bortraisonneres. L'appetit <lb/>
vient en mangeant, og vi have allerede Storthingsmænd med stærk <lb/>
Appetit paa Republik.</p>
               <p xml:id="p6">	Ubehagelige Rygter om stedfundne Misligheder ved Armeens Depots <lb/>
Bestyrelse, have foranlediget Undersøgelser, som jeg befrygter vil <lb/>
lede til compromitterende Resultater for visse offentlige og private <lb/>
Mænd.</p>
               <p xml:id="p7">	Efter nogle velsignede varme Dage i forrige Uge, blev Temperaturen <lb/>
snart atter kjølig. Den 8de fik vi en Storm, som Natten til <lb/>
den 9de blev til en Orkan, geleidet af en styrtende kold Regn. Den <lb/>
8de Juli faldt der Snee paa Krogskoven og det var nær derved paa <lb/>
Holgerslyst. Reaumurs Thermometer viiste her kun 4 à 5 Grader, og <lb/>
mine Kakkelovne maatte ildes noget, som jeg ikke tidligere kan mindes  <lb/>
i denne Aarstid.</p>
               <p xml:id="p8">	Mennesker og Vegetation tiltrænge høieligen Varme. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 10 Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 10. juli 1851</supplied>
               </head>
               <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER. <lb/>
                  <salute>Deres Excellence</salute>
               </opener>
               <p xml:id="p9">	Som Deres Excellence bekjendt lod jeg igaar Morges DHrr M. Thrane, <lb/>
Th Abildgaard, Bernhardt Hansen, Snedkersvend H. Olsen, Malersvend <lb/>
C. Olsen samt Uhrmagersvend Quarme fra Skien arrestere i Anledning <lb/>
af deres Yttringer under sidstafholdte Arbeidermøde, hvorhos samtlige, <lb/>
saavel Christiania Forenings Protocoller og Documenter, som <lb/>
de nævnte Personers egne private Papirer blev lagte under Forsegling <lb/>
og afgivne til Politikammeret. Rygtet om at Medlemmerne af  <lb/>
Arbeiderforeningen hersteds, skulde have til Hensigt at tage Thrane og <lb/>
Abildgaard ud af Arresten havde samlet en stor Menneskemasse – jeg antager <lb/>
henved et Par Tusinde Personer af begge Kjøn, en Mængde Børn  <lb/>
deriblandt, – som fra Kl. omtr. 8 indtil Kl. henved 12 holdt sig udenfor <lb/>
Raadstuen, dog uden Tegn paa Sympathie for de Arresterede, saa at <lb/>
der ikke hørtes noget somhelst Skrig, Hurrahraab eller deslige. Kl. <lb/>
noget før 10 gik jeg ud paa Gaden og erklærede for den forsamlede <lb/>
Menneskemasse at der Kl. 10 skulde være stille udenfor Raadstuen, og <lb/>
at de, der til denne Tid ikke havde fjernet sig maatte vente at blive <lb/>
jaget bort af Cavalleriet, som jeg da vilde lade rykke ud. Herved <lb/>
bevirkedes at en stor Deel gik bort; men deels kom de samme Personer <lb/>
tilbage deels kom der nye til, saa at jeg paa sidstangivne Klokkeslet <lb/>
lod Cavalleriet, saavidt jeg ved 24 Mand – rykke ind i Gaden, der <lb/>
inden faae Minutter var aldeles frie for Mennesker. Jeg lod nu Gaden <lb/>
spærre paa begge Udkanter af Raadstuebygningen, hvilket ikke <lb/>
hindrede de Nysgjærrige for at blive staaende udenfor Cavalleriets <lb/>
Geleider indtil Kl. 11 1/2. Da imidlertid Menneskemassen ved dette <lb/>
Klokkeslet kun bestod af et Par Hundrede Personer af den laveste Pøbel, <lb/>
saa lod jeg Cavalleriet rykke ind i Casernen, hvorpaa jeg paalagde <lb/>
Enhver at gaae hjem til Sit. Dette hindrede imidlertid ikke <lb/>
at disse Par Hundrede Mennesker atter samledes udenfor Raadstueporten, <lb/>
hvorpaa jeg lod arrestere 30 Personer og de øvrige bleve af Politiets <lb/>
Embedsmænd og Betjente jagede ud af Gaden med saadant Eftertryk at <lb/>
Lysten til at komme tilbage forgik dem. Kl. 12 var Alt aldeles  <lb/>
roeligt i Byen. Fra Kl. 8 om Aftenen havde jeg ladet den indvendige <lb/>
Raadstuegrænd besætte med en Piquet af 25 Mand, der vare forsynede <lb/>
med skarpe Patroner, og fra Kl. 10 blev denne Piquet forstræket med <lb/>
endnu 25 Mand. – I Arbeiderforeningen hvor Hr Quarme havde anmeldt <lb/>
Foredrag, blev Forslaget om at befrie Arrestanterne modtaget med  <lb/>
Latter. – Forhøret, der paabegyndtes igaar fortsættes idag. Blandt <lb/>
de fundne Papirer, have vi endnu intet mærkeligt opdaget med Undtagelse <lb/>
af den i Arbeidermødet førte Protocol, der er et Mesterstykke <lb/>
af Galskab og Barnagtighed. Correspondance med Personer udenlands <lb/>
er endnu ikke opdaget med Undtagelse af et eneste insignifiant Brev, <lb/>
fra den bortrømte Sandvall fra Gothenburg adresseret til Thrane. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                     <lb/>
                     <date>den 8de Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
m.m. v. Løvenskiold. <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 10. juli 1851</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h5">
                  <hi rend="underline">Votum til Protocollen om Jøder den 5te Juli 1851</hi>.</head>
               <p xml:id="p10">	Undertegnede Statholder Løvenskiold kan ikke tiltræde Justits- <lb/>
Departementets underdanigste Indstilling og tillader sig for denne <lb/>
hans Anskuelse underdanigst at anføre følgende Grunde:</p>
               <p xml:id="p11">	I den constituerende Rigsforsamling 1814 antog Constituenterne <lb/>
foreløbig 11 Grundsætninger (Principper) som Grundvold for Norges <lb/>
vordende Grundlov.</p>
               <p xml:id="p12">	Blandt disse bestemte den 8de: "at alle Religionssecter <lb/>
tilstedes fri Religionsøvelse, dog ere Jøder fremdeles udelukkede fra <lb/>
Adgang til Riget". Den modsvarende Grundlovens 2den § bestemmer <lb/>
udtrykkelig og særskilt: "Jøder ere fremdeles udelukkede fra  <lb/>
Adgang til Riget". Om Tillægget betræffende Jøder til det f<hi rend="underline">oreløbig</hi>
                  <lb/>
antagne Princip, kunde fortolkes som en Modification af den almindelige <lb/>
Bestemmelse om Religionsfrihed, kan dette formeentlig ikke anvendes <lb/>
paa Udtrykkene i Grundlovens 2den §, hvor Bestemmelsen om <lb/>
Jøderne staaer isoleret som et af Constituenterne antaget særskilt <lb/>
Princip, der efter Grundlovens 112te § ikke <hi rend="underline">kan</hi>  forandres. Forbudets <lb/>
Optagelse i Grundloven viser Constituenternes Mening, at de vilde <lb/>
gjøre det gamle i den private Lovgivning foranderlige Forbud til <lb/>
et uforanderligt Grundlovsprincip; thi uden denne Anskuelse var  <lb/>
Forbudets Optagelse i Grundloven unødvendig og ørkesløs.</p>
               <p xml:id="p13">	Om den her omhandlede Grundlovsbestemmelse kunde forandres, <lb/>
maatte enhver af Constituenterne i Grundloven antaget Grundsætning kunne <lb/>
forandres, hvilket efterhaanden kunde lede til hele Grundlovens  <lb/>
Ophævelse; men det var ikke Constituenternes Mening og disse vare af <lb/>
Folk og Regent bemyndigede til at forfatte Grundloven, medens de <lb/>
efterfølgende Folke Representanter kun ere berettigede til deri at <lb/>
gjøre Forandringer under de af Constituenterne foreskrevne Betingelser.</p>
               <p xml:id="p14">	I Henseende til det meget omventilerede Ord "fremdeles", tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at bemærke, at dette efter min bedste Erindring <lb/>
kun blev indført, for at vise, at Forbudet mod Jøder skulde <lb/>
forstaaes fremdeles som didtil saaledes nemlig at Jøder i enkelte <lb/>
Tilfælde af Kongen kan gives Adgang til Riget.</p>
               <p xml:id="p15">	Det anførte turde tilstrækkelig begrunde min Anskuelse, om at <lb/>
der ikke haves grundlovmæssig Adgang til at sætte Grundlovens <lb/>
Bestemmelse i dens 2den § om Jøder ud af Kraft; men endog uden Hensyn <lb/>
til den constitutionelle Hindring vilde jeg ikke kunne tilraade det, <lb/>
fordi min Anskuelse om Gjenstanden nu er uforandret som den var i <lb/>
Rigsforsamlingen 1814.</p>
               <p xml:id="p16">	Jeg ansaae ikke den Gang Indlemmelsen af det fremmede jødiske <lb/>
Element i vort Folk, i vor Stat, gavnlig; men tvertimod fra flere <lb/>
Synspuncter betragtet utilraadelig. Denne min Anskuelse er ikke  <lb/>
alene uforandret, men den er bestyrket under de senere 37 Aars  <lb/>
mangehaande europæiske Begivenheder hvori mig vitterlig Jøder, især <lb/>
Jøders Penge, have udøvet en væsentlig Indflydelse. Med denne <lb/>
Anskuelse maatte jeg som Medlem af Rigsforsamlingn 1814 stemme for <lb/>
Optagelse i Grundloven som Grundsætning, det Seklergamle Forbud mod <lb/>
Jøders Adgang til Riget og med denne uforandrede Anskuelse vilde jeg <lb/>
ikke nu kunne tilraade Grundlovsbudets Ophævelse, om end dertil <lb/>
havdes grundlovmæssig Adgang.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>