<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>308</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 6. juli 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 6. juli 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Symptomerne vare den Gang ganske foruroligende. Under flere Nætter <lb/>
havde Placater været opslaaede i Byens Gader med Opfordring til <lb/>
den 4de at sætte Ild paa Storthingets Locale i Departementsgaarden <lb/>
og til at bevirke Oprør i Staden. Den 3die om Aftenen modtog jeg <lb/>
underdanigst vedlagte Anmeldelse fra Politiemesteren. Jeg tilstaaer, <lb/>
at jeg føelte mig forstemt og jeg erindrede disse Ord i Visdommens <lb/>
Bog le Spectre rouge: "les tumultes, les vociférations socialistes, <lb/>
les refrains sanguinaires eclatent sur tous les points à la moindre <lb/>
fête locale, au moindre motif de reunion publique." <lb/>
Den 4de om Morgenen aftalte jeg med Starsraad Petersen, General <lb/>
Adjutant Krogh (Oberste Garben var paa Horten) og Politiemesteren de <lb/>
fornødne Foranstaltninger, for at være bered paa hvad der var bebudet <lb/>
til Aftenen, hvorom jeg lod Storthingets Præsident fortroelig <lb/>
underrette; Krogh var ikke rolig for sine for Salutten til Ladegaardsøen <lb/>
udsendte 4 Kanoner, som jeg dog heller vilde forsvare med de did <lb/>
detacherede 20 Artillerister og 10 Fodjægere, end sende dem ubrugte <lb/>
tilbage.</p>
               <p xml:id="p3">	Imidlertid blev Gud skee Tak! Intet af hvad der var bebudet <lb/>
iværksat. Aftenen hengik aldeles rolig i Byen og feiredes paa en <lb/>
hjertelig Maade paa det vakkre Ladegaardsøen, hvor Huus og Park, ved <lb/>
Deres Majestæts derværende Befalendes Omsorg, viiste sig i sin <lb/>
skjønneste Glands.</p>
               <p xml:id="p4">	Aftenen tilbragtes under den vakkre Brigademusik i den skjønne Park. <lb/>
Deres Majestæts Skaal udbragtes med Enthousiasme og jeg troer, at <lb/>
der vilde være uforstyrret Venskab med Storthinget, om jeg kunde have <lb/>
den Lykke, <hi rend="underline">hver Dag</hi>  at feire Deres Majestæts høie Fødselsfest.</p>
               <p xml:id="p5">	Nogle af vore Rødeste, Stabell, Holst, Lerche, Jaabæk, med flere <lb/>
indfandt sig ikke ved Festen.</p>
               <p xml:id="p6">	Den fra Kongsberg retournerende Oberstlieutenant Meyn bragte ganske <lb/>
beroligende Efterretninger derfra og Amtmand Blom har foreløbig <lb/>
indberettet, at Arbeider Foreningens Overformand dersteds har udleveret <lb/>
Foreningens Statutter, Protocoller, Correspondance og afgivet en <lb/>
uforbeholden Erklæring om disse Foreningers seneste Virksomhed og <lb/>
Tendents, hvoraf erfares, at det Hovedspørgsmaal som for Tiden behandles, <lb/>
men endnu ikke er afgjort, er om man vil gjøre Revolution <hi rend="underline">strax</hi>
                  <lb/>
eller <hi rend="underline">udsætte</hi>.</p>
               <p xml:id="p7">	Dette Forhør vil give Anledning til flere i Christiania, paa <lb/>
Horten, o.s.v., og forhaabentlig bevise Nødvendigheden af kraftige  <lb/>
Foranstaltninger mod en Agitation, som truer med Opløsning. La force <lb/>
dans nos temps est seule maitresse.</p>
               <p xml:id="p8">	Statsraad Eriksen og Oberste Garben, som tilbragte den 4de paa <lb/>
Horten, meddeler, at Dagen feiredes der af en talrig Menneske Masse <lb/>
som en glad Folke Fest. Det gevorbne Compagnies uventede Ankomst <lb/>
havde gjort en imponerende og god Virkning paa Gemytterne. Les canons <lb/>
seuls peuvent regler les questions de notre siecle. <lb/>
Discussionerne om den projecterede Huusmandslov blev tilendebragte <lb/>
i Statsraadet igaar og vil med det første blive Deres Majestæt  <lb/>
underdanigst forelagt.</p>
               <p xml:id="p9">	Deres Majestæts Naadegave den 4de nemlig til Garnisonens 850 <lb/>
Mand 100 Speciedaler og til 1550 fattige Individer i Byen 200 Speciedaler, <lb/>
ere betalte til Vedkommende, hvorfor Borgemesterens Erkjendelse <lb/>
underdanigst vedlægges. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 6te Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. juli 1851</supplied>
               </head>
               <opener>Til <lb/>
 Hans Excellence Statholderen.</opener>
               <p xml:id="p10">	Efter ved Kammerherre Holst at være bleven underrettet om, at <lb/>
Hs Majestæt Kongen naadigst har behaget at skjænke en Sum af 200 <lb/>
Sp. til Bespisning af Byens og Forstædernes Fattige i Anledning af <lb/>
Høistsammes Fødselsdag den 4de d.M. blev Forføining truffet til, <lb/>
at denne Hs. Majestæts Gave paa sædvanlig Maade blev anvendt  <lb/>
overeensstemmende med Hensigten. Beløbet fordeeltes mellem de  <lb/>
forskjællige Fattigindretninger og Byens Udenhuusfattige saaledes:</p>
               <table rend="frame" xml:id="table1">
                  <row>
                     <cell>Til de paa Kong Carl Johans Stiftelse </cell>
                     <cell>værende 8 Personer</cell>
                     <cell>
                        <p xml:id="p11">4 Sp.</p>
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Magistratens Fattigstue  </cell>
                     <cell rend="center">"  21  "</cell>
                     <cell>3 "  60</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Peder Mikkelsens Enkestue  </cell>
                     <cell rend="center">"  18  "</cell>
                     <cell>3 "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Saugbankens Fattigstue  </cell>
                     <cell rend="center">"  48  "</cell>
                     <cell>8 "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Byens Fattigstuer </cell>
                     <cell rend="center">" 250  "</cell>
                     <cell>41"80</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Byens Fattige 	  </cell>
                     <cell rend="center">800  "</cell>
                     <cell>98 "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Grønlands Fattige </cell>
                     <cell rend="center">330  "</cell>
                     <cell>30 "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Oslo  do</cell>
                     <cell rend="center">40  "</cell>
                     <cell>5 "</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Oslo Hospital </cell>
                     <cell rend="center">32  "</cell>
                     <cell>5 " 40</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Søemands Hvile</cell>
                     <cell rend="center">9  "</cell>
                     <cell>1 " 60</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Tilsammen</cell>
                     <cell rend="center">1556 Personer</cell>
                     <cell>200 sp</cell>
                  </row>
               </table>
               <p xml:id="p12">Der blev sørget for, at samtlige Individer paa Fattigstuerne have <lb/>
nydt et velsmagende Middagsmaaltid ved sluttet Bord, og at de  <lb/>
Udenhuus Fattige have erholdt hver en Portion Kjød-Suppe med Erter og <lb/>
Gryn samt 1 Brød. Fattigforstandernes underdanigste Taksigelse er <lb/>
idag indrykket i Aviserne. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 5 Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Deres Excellences <lb/>
				allerærbødigste</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Carl Fougstad</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. juli 1851</supplied>
               </head>
               <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER.
    <salute>Deres Excellence</salute>
               </opener>
               <p xml:id="p13">	En Person, der inat indfandt sig hos mig fra Kongsberg, og som <lb/>
selv er Medlem af den derværende Arbeiderforening har berettet mig <lb/>
at Gjæringen er stor blandt Arbeiderne, især blandt dem, der høre <lb/>
til Vaabenfabrikken, og at der høit og lydeligt tales om at samles <lb/>
for at prøve Voldsomheder, mod nogle Inkassatorer, og senere gaae <lb/>
ind over til Christiania for at tale et Ord med Regjering og <lb/>
Storthing. Denne Person tvivlede ikke paa at Overformanden i  <lb/>
Arbeiderforeningen paa Kongsberg staaer i meget activ Forbindelse <lb/>
med Formændene for Hortens og Laurvigs Foreninger. Han havde igaar talt <lb/>
baade med Abildgaard og Bernhard Hansen, men de havde begge været <lb/>
meget forbeholdne, den Første tilsyneladende vaklende og frygtsom, <lb/>
den Sidste derimod meget oprømt og tilfreds.</p>
               <p xml:id="p14">	Her i Staden er der gjort Forsøg paa at faae istandbragt en <lb/>
større Samling af Mennesker for at afstedkomme Uordener, den 4de <lb/>
Juli. En Politibetjent bragte mig seent igaar Aftes en Plakat, der <lb/>
var opslaaet paa et Gadehjørne, og som læstes af flere Personer. <lb/>
Den er af følgende Indhold:</p>
               <p xml:id="p15">	"Har Arbeiderne paa Horten, Levanger og Kongsberg Brødre i <lb/>
"Christiania saa grib til Vaaben for at hævne den Uret Storthing og <lb/>
"Regjering har tildeelt os, hvorfor Enhver tilsiges at møde paa <lb/>
"Torvet Torsdagen (?) den 4de Juli som er HMst Fødselsdag. Vi blive <lb/>
"trodsede men vi skal trodse igjen, er Storthingslocalet en Ulykke <lb/>
"for os saa skal det den Dag ligge i Gruus og Aske, thi vi er  <lb/>
"ligegyldige hvad vi gjør; thi vi kan ikke lide værre end vi gjør."</p>
               <p xml:id="p16">	Jeg haaber at være paa Spoer efter den Person der har tilladt <lb/>
sig at opslaae denne Placat som forøvrigt ikke har været reproduceret <lb/>
i flere Exemplarer.</p>
               <p xml:id="p17">	Uagtet jeg ikke antager at Roligheden vil blive forstyrret her <lb/>
imorgen, har jeg dog besluttet mig til ikke at foretage den bestemte <lb/>
Reise til Asker Thing i Egenskab af const. Amtmand, men den hele <lb/>
Dag at forblive i Byen.  <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                     <lb/>
                     <date>d. 3die Juli 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder m.m. <lb/>
 v. Løvenskiold.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>