<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>316</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 3. august 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 3. august 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Amtmand Blom kom i Gaar Formiddg, medens Regjeringen var samlet, <lb/>
fra Ringeriget, og meddeelte os følgende Oplysninger.</p>
               <p xml:id="p3">	Den hastig opstillede militaire Styrke har fuldkommen gjort den <lb/>
tilsigtede Virkning. Oprørerne ere forskrækkede, Bygdens fredelige <lb/>
Indvaanere beroligede, og formener Amtmanden, at den Thraneske Forening <lb/>
paa Ringerige kan ansees opløst. Efter Amtmandens Ordre er Hattemager <lb/>
Knudsen og 2de andre de meest graverede Personer, hvoraf den <lb/>
ene har lagt Haand paa Lensmanden, i afvigte Nat, indført til Arrest <lb/>
i Christiania. Amtmanden har forløvet det nationale Militair og <lb/>
formener, at Artilleriet kan tilbagedrages, hvorimod de 2de Compagnier <lb/>
Fodjægere og de ridende Jægere, under de fortgaaende Forhører bør <lb/>
forblive paa Ringerige.</p>
               <p xml:id="p4">	Amtmanden fortalte, at blandt de arresterede Oprørere befindes <lb/>
en saa kaldet Huusmand, som paa den ham tilbygslede Jord føder 5 Kjør <lb/>
og 1 Hest, for en aarlig Afgift af 6 Speciedaler, som dog vel ikke <lb/>
kan henregnes til de fortrykte Huusmænd. Flere af de arresterede <lb/>
Personer havde i Begyndelsen viist sig meget brutale og frække; men <lb/>
vare, efterat være behandlede paa gevorben Maneer, snart bleven  <lb/>
ydmyge. Den korte militaire Opdragelse skal have virket mærkelig paa <lb/>
den raae Almue, saaledes at denne, som før var studsk og grov, nu  <lb/>
viser sig civiliseret. Mændene bukke og Qvinderne nejge.</p>
               <p xml:id="p5">	Amtmand Blom vilde i Dag begive sig til Hogsund, hvor en Thranisk <lb/>
Sangforening var berammet og ønsker meget at kunne i Overmorgen <lb/>
reise til Kiel, for at hente en kjær Søn, som har været sindssvag.</p>
               <p xml:id="p6">	Regjeringens kraftige Optræden paa Ringerige, synes at finde <lb/>
almindelig Bifald;, men om Nogle, som sædvanlig bag efter maatte <lb/>
 mene, at der er gjort for meget, tør jeg paa Forhaand smigre mig med, <lb/>
at Deres Majestæt ikke vil dele denne Mening.</p>
               <p xml:id="p7">	Sidste Stockholms Post bragte mig fra Kabinettet og fra den norske <lb/>
Statsminister Meddelelser om de i min sidste underdanigste Rapport <lb/>
ommeldte politiske Eventyrere hvortil jeg tillader mig underdanigst at <lb/>
referere. Crevenna &amp; Bronzetti ventes i Disse Dage tilbage fra en <lb/>
Excursion til Hedemarken og jeg har endnu i Gaar om alle disse Personer <lb/>
confereret med den constituerede Politiemester.</p>
               <p xml:id="p8">	Fra Kabinetssecretairen, Baron Manderstrøm har jeg efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling modtaget Decorationerne til Nordstjerne- <lb/>
Ordenen for Professorerne Boeck og Faye, som jeg vil have den Ære, <lb/>
paa Deres Majestæts høie Vegne, at overlevere dem, ved deres Tilbagekomst <lb/>
fra Udlandet.</p>
               <p xml:id="p9">	Statsraad Vogt gjør nu en 8 Dages Recreations Reise, som vi alle <lb/>
meer eller mindre tiltrænge.</p>
               <p xml:id="p10">	I Overmorgen agter jeg at feire Hendes Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsessens Fødselsdag ved en Souper her paa Holgerslyst. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 3 August 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>