<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>324</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 17. september 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 17. september 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Nærværende fremsendes ved en Coureer for at gjøre det muligt, <lb/>
at de Lovbeslutninger, som nu ere behandlede i Regjeringen, maae <lb/>
kunne retournere betimelig med Deres Majestæts naadige Resolutioner.</p>
               <p xml:id="p3">	De nu underdanigst fremsendende Lov-Beslutninger ere: 1o <lb/>
Huusmandsloven og 2o Lov om Jødernes fremtidige Stilling i Riget.</p>
               <p xml:id="p4">	I den første har Storthinget gjort saa væsentlige Forandringer, <lb/>
i den Kongelige Proposition, at Statsraad Stang med god Føye i  <lb/>
Statsraad i Overgaar indstillede Lov-Beslutningen til Ikke-Sanction.</p>
               <p xml:id="p5">	Alle Regjeringens Medlemmer dele den Anskuelse, at denne Lov i <lb/>
Tiden vil mere skade end gavne Huusmandsclassen; men af politiske <lb/>
Grunde troe vi ikke desto mindre at burde underdanigst tilraade dens <lb/>
naadige Sanction og Stang er i et i denne Anledning i Gaar afholdt <lb/>
Statsraad gaaet over til denne Mening. I Mangel af Sanction vilde det <lb/>
nemlig være let at indbilde den talrige uvidende raae Masse, at <lb/>
Storthinget ved sin Lov havde tilsigtet og beredet dens lyksalige  <lb/>
Fremtid, men at denne var bleven den berøvet i Mangel af Deres Majestæts <lb/>
Bifald; hvilket kunde opfriske den nu hendøende Thraneske Agitation. <lb/>
Ene fra denne Synspunkt, indstilles denne Lovbeslutning med alle dens <lb/>
Mangler, til Deres Majestæts naadige Sanction.</p>
               <p xml:id="p6">	Den anden Lov-Beslutning betræffende Jøderne, indstilles ogsaa <lb/>
til Deres Majestæts naadige Sanction, uagtet Storthinget, istedetfor <lb/>
efter Proposttionen, at overlade til Deres Majestæt for det Første <lb/>
at ordne Jødernes borgerlige Forholde, har besluttet, at disse strax <lb/>
skulle være de samme som christelige Dissenteres. Maae man dog ikke <lb/>
i Fremtiden faae Anledning til at fortryde saa overilede Beslutninger!</p>
               <p xml:id="p7">	I Indre-Departementet hvile endnu Storthingets LovBeslutninger: <lb/>
                  <list xml:id="list8">
                     <label>1o </label>
                     <item>om Saugbrugsvæsenet</item>
                     <lb/>
                     <label>2o </label>
                     <item>om Elveflødningsvæsenet</item>
                     <lb/>
                     <label>3o </label>
                     <item>om Christiania Forstæders Indlemmelse i Byen, som Tiden endnu ikke har tilladt at behandle <lb/>
og hvorom det ikke vil blive muligt at indhente Deres Majestæts naadige <lb/>
Resolutioner, før Storthingets Opløsning, hvorfor Regjeringen ugjerne beder <lb/>
sig naadigst bemyndiget til at sanctionnere eller ikke-sanctionnere <lb/>
disse Love, hvilket sidste formodentlig vil blive Tilfældet.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p9">	Efter mundtlige Meddelelser have vi forhaabentlig ikke flere <lb/>
Lovbeslutninger at vente af dette Storthing, og for Almeenvellet er det <lb/>
Ønskeligt, at denne i formel og materiel Henseende slette Lovfabriks <lb/>
Virksomhed maa være standset for denne Gang. Hvor mange Dage de høivise <lb/>
Lovgivere endnu ville anvende paa at reformere Stat og Regjering, <lb/>
er umuligt at forudsee; men jeg antager dog, at deres Viisdoms- og  <lb/>
Veltalenheds Fylde maae naae en Grændse i næste Uge eller forinden <lb/>
Maanedens Slutning, og jeg længes derfor efter at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Befalinger for Opløsning og Forløsning fra det Onde.</p>
               <p xml:id="p10">	Den Kongelige Proposition om paa en for Finantserne ufølelig Maade, <lb/>
omsider at lægge Haand paa Throndhjems Domkirkes Restauration, <lb/>
er afslaaet med een Stemmes Pluralitet, og denne ene barbariske Stemme, <lb/>
var – Toldcasserer Langes!</p>
               <p xml:id="p11">	Medens sidste Storthing nægtede at bevilge det til Deres <lb/>
Majestæters Kroning manglende Beløb, har det nærværende, uagtet alle <lb/>
Modbestræbelser af Hr Stabell og Consorter, dertil bevilget den i <lb/>
Budgettet opførte manglende Sum, 12,600 Spdl Kroningen er hidindtil <lb/>
bleven udsat i Mangel af de nødvendige Midler; men da disse nu <lb/>
ere bevilgede, bortfalder Grunden til denne grundlovmæssige  <lb/>
Kongelige Acts videre Udsættelse, hvis Fuldbyrdelse jeg føler mig  <lb/>
forpligtet til underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige <lb/>
Bestemmelse.</p>
               <p xml:id="p12">	Protocolcomiteens vidtløftige høivise Censur over Regjeringens <lb/>
Synderegister, oplæses daglig i Storthinget, hvori Harrings <lb/>
Bortviisning og Sexes Forafskedigelse behandles og nydes som  <lb/>
"Leckerbischener", uden dog at nogen Synd har kundet foranledige Forslag <lb/>
til Rigsret. For mig er det interessant at bemærke, at nogle Storthings <lb/>
Coryphærs Indtrædelse i Regjeringen ikke har havt nogensomhelst  <lb/>
Indflydelse paa vor Opposition, hvis Sindelag og Tone, er ligesaa <lb/>
bitter og hadsk mod disse, som mod os gamle forhærdede Syndere. <lb/>
Jeg begynder i Sandhed at forstaae hvad den i min sidste underdanige <lb/>
Rapport omnævnte Forfatter mener med sin, "Unbrauchbarkeit <lb/>
der repraesentativen Verfassung auf dem Continent" endog før jeg <lb/>
har læst hans Skrift. "</p>
               <p xml:id="p13">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Skrivelse fra den <lb/>
brittiske Consul og at henstille til Deres Majestæts naadige  <lb/>
Bestemmelse, hvorvidt dette Hr Porters Værk skal opbevares i Deres <lb/>
Majestæts herværende Bibliothek, eller bør indsendes til Stockholm.</p>
               <p xml:id="p14">	Saalangt skrevet modtager jeg følgende Meddelelse om Storthingets <lb/>
Forhandlinger i Formiddag, som jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at tilføie.</p>
               <p xml:id="p15">	Til Statsrevisorer ere valgte de af Valgcomitéen foreslaaede, <lb/>
altsaa Daa afsat, – og som nyt Medlem er valgt Advocat Kildal, hvorhos <lb/>
Procurator Gaarder, der i Mellemtiden fra forrige til dette Storthing <lb/>
var fra 1ste Suppleant gaaet over til Medlem af Statsrevisionen, <lb/>
er, – trods den paa ham hvilende, – ikke levis, men gravis notae <lb/>
macula. – bleven valgt til Revisor. <lb/>
               </p>
               <list xml:id="list16">
                  <head xml:id="h3">Til Suppleanter ere valgte:</head>
                  <lb/>
                  <label>1o	</label>
                  <item>Dispacheur Ingemann – Medarbeider i Morgenbladet;</item>
                  <lb/>
                  <label>2o	</label>
                  <item>Professor Munch, Hoved Redacteur af Morgenbladet, og</item>
                  <lb/>
                  <label>3o	</label>
                  <item>Sexe;</item>
               </list>
               <lb/>
               <p xml:id="p17">Rolf Olsen fik 35 Stemmer!</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de September 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. september 1851</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>9th September 1851</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Honored Sir</salute>
               </opener>
               <p xml:id="p18">	Mr G. V. Porter our eminent Statistical Writer and principal <lb/>
Secretary of the Board of Trade in London, has lately sent me a Copy <lb/>
of the last Edition of his Work called the "Progress of the Nation" <lb/>
with the humble hope that His Majesty will allow it to be put in His <lb/>
Library.</p>
               <p xml:id="p19">	As it is a work of some celebrity, and constantly referred to, <lb/>
in the British Houses of Parliament, I have not hesitated humbly to <lb/>
convey Mr Porter's request.</p>
               <closer>
                  <salute>I have the honor to be <lb/>
        	  Your Excellency's <lb/>
            	  Most Obedient Servant</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J. R. Crowe</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
To His <lb/>
Excellency <lb/>
The Statholder Levenskjold <lb/>
 etc.  etc.  etc.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>