<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>320</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 28. august 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 28. august 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport af 21de denne Maaned, var <lb/>
skrevet som jeg stod i Begreb med at tiltræde en Reise til mine Gruber <lb/>
i Nærheden af Arendal, hvorfra jeg kom tilbage til Holgerslyst <lb/>
i Gaar Aftes, og her til Byen denne Dags Formiddag.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 18de, hvoraf jeg med Glæde erfarer Deres Majestæts naadige  <lb/>
Tilfredshed med mine Yttringer ved Jernbanens Indvielse, hvilket er mig <lb/>
saa meget mere tilfredsstillende, som jeg oprigtigen bekjender, at jeg <lb/>
med billig Mistillid til mine Evner, ikke uden Ængstelighed optraadte <lb/>
for et meget talrigt Publicum.</p>
               <p xml:id="p3">	Af Statsraad Vogt erfarer jeg, at Intet særdeles mærkeligt <lb/>
er indtruffet under min Fraværelse.</p>
               <p xml:id="p4">	Storthinget har med faae Stemmers Pluralitet atter afslaaet Bankens <lb/>
Forflyttelse fra Trondhjem til Christiania. Et af Schweigaard <lb/>
umiddelbar derefter gjort Forslag om Bankens Forpligtelse til ogsaa i <lb/>
Christiania at indfrie Sedler med Sølv, har vunden Pluralitet i  <lb/>
Odelsthinget, men er endnu uafgjort i Lagthinget.</p>
               <p xml:id="p5">	Under Behandlingen af Kongsbergs Sølvværks Anliggender har <lb/>
Storthinget viist megen Ukyndighed og Partiskhed for Sexe mod  <lb/>
Directionen. Blandt Andet besluttedes at standse Arbeidet i Christians <lb/>
Stoll, hvorom Debatterne have kostet mere end de 8 Arbeidere, som der <lb/>
vare beskjæftigede, vilde have kostet i den hele Budget Termin.</p>
               <p xml:id="p6">	Som Følge af de af Meylænder meddeelte Oplysninger ere <lb/>
Depôtforvalter Gloersen og Kjøbmand Berg efter Depotcommissionens  <lb/>
Foranstaltning bleven arresterede.</p>
               <p xml:id="p7">	Istedetfor, at man tidligere havde for mig angivet den 13de <lb/>
September som endelig Termin for Storthingets Sammenvær, tales nu om <lb/>
en fjernere Tid, og jeg forudseer, at om Deres Majestæt ikke i Tide <lb/>
bestemmer Tiden for Opløsningen, vil den ikke indtræffe snart.</p>
               <p xml:id="p8">	Da det turde interessere Deres Majestæt ogsaa at erfare Fremskridt <lb/>
i vor private Virksomhed, som, Gud skee Tak! endnu ikke sorterer  <lb/>
under Storthingets Ressort, tillader jeg mig underdanigst at meddele, <lb/>
at jeg ved mine Gruber fandt en vakker liden Dampmaskine og 2 <lb/>
smaa Jernbaner til Understøttelse for 40 Grubearbeideres Virksomhed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 August 1851</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>