<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>334</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 13. november 1851</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 13. november 1851</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Ved en uventet Hjelp har Arbeider-Centralbestyrelsen betalt den <lb/>
hele Sum, omtrent 300 Speciedaler, for hvilken Arbeiderbladet var <lb/>
beslaglagt, hvorefter det beslaglagte og et nyt Nummer af dette den store <lb/>
Masse bedaarende Blad er udkommet. Bladet er skrevet i den sædvanlige <lb/>
Tone og Tendents og vil blandt Andet indbilde sine enfoldige Læsere, <lb/>
at Bladets Beslaglæggelse er bevirket ved russiske Penge, at Keiseren <lb/>
af Rusland er tilbøielig til ved Pastor Halling at berede den græsk <lb/>
catholske Religion Indgang her i Landet o.s.v., Dumheder, som vist nok <lb/>
kun kan troes af Enfoldige; men disse udgjøre den store Masse, som <lb/>
Vedkommende <hi rend="underline">vil</hi>  bedrage, for at bruge den for sine fordærvelige Hensigter.</p>
               <p xml:id="p3">	Medlemmer af Arbeiderforeningen prale med mægtige Bundsforvandte <lb/>
i Sverige, fra hvem de ville have faaet den pecuniaire Hjelp, og en <lb/>
Skræddersvend Riffling som i længere Tid har opholdt sig i Paris og <lb/>
deeltaget i Louis Blancs Møder i Luxembourg, og nu er Medlem af <lb/>
Centralbestyrelsen her, fortæller at have modtaget 200 Speciedaler fra <lb/>
Sverige.</p>
               <p xml:id="p4">	Imidlertid har Beslaglæggelsen bevirket en saa betydelig <lb/>
Formindskelse af Abonnenter, at her for Tiden kun trykkes 2500 Exemplarer <lb/>
af Arbeiderbladet, i Stedet for tidligere 5500 Expl.</p>
               <p xml:id="p5">	Professor C. Boeck er først nylig hjemkommet fra en udenrigsk <lb/>
Reise, hvorefter jeg, paa Deres Majestæts høie Vegne, har overleveret <lb/>
ham den ham naadigst tildeelte Nordstjerne Orden.</p>
               <p xml:id="p6">	Det er 36 Aar siden jeg selv modtog denne Orden i dette samme <lb/>
Huus af den daværende Rigs Statholder Hans Excellence, Grev Essen.</p>
               <p xml:id="p7">	Hvad jeg i min underdanigste Rapport af 9de October tillod mig <lb/>
at yttre om Amtmand Wejdemann, skeede alene og efter Regjeringens  <lb/>
Ønske, for at afværge, at Deres Majestæt skulde give en Sin Orden, til <lb/>
en Mand, som ikke derpaa vil sætte tilbørlig Priis.</p>
               <p xml:id="p8">	Hoffrøken Baronesse J. Wedel Jarlsbergs Bryllup er bestemt til <lb/>
Søndag den 16de denne Maaned. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13de November 1851</date>.</dateline>
                  <lb/> 
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>