<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>346</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 16. februar 1852</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 16. februar 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg vilde ikke i Dag have besværet Deres Majestæt med disse <lb/>
underdanige Linier, ifald jeg ikke kort før Postens Afgang havde modtaget <lb/>
vedlagte Copie af en Skrivelse fra Hertugen af Nemours og Prindsen <lb/>
af Joinville, som fra et anseet Handelshuus i London, (formeentlig <lb/>
DHrr Coutts &amp; Co) er bleven tilstillet nogle af vore første Handlende <lb/>
hersteds. Som jeg erfarer, vil en Copie af dette Brev med Dagsposten <lb/>
blive tilstillet den i Stockholm værende franske Légation, uden <lb/>
at jeg dog tør indestaae for Documentets Ægthed. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16 Februar 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. februar 1852</supplied>
               </head>
               <opener>A Messieurs les Exécuteurs testamentaires du Roi Louis-Philippe. <lb/>
    			(La lettre est Lithographiée) <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Claremont</placeName>, <date>le 29 Janvier 1852</date>.</dateline>
               </opener>
               <p xml:id="p3">	Messieurs, Nous avons reçu la protestation que vous avez rédigée <lb/>
contre les décrets de confiscation rendus contre nous et nous <lb/>
vous remercions bien sincèrement de vos efforts pour résister à <lb/>
l'injustice et à la violence.</p>
               <p xml:id="p4">	Nous avons trouvé tout simple que vous vous soyez occupés <lb/>
spécialement de la question de droit sans faire ressortir ce que les <lb/>
considérans de ces décrets ont d'injurieux pour la mémoire du Roi notre <lb/>
père.</p>
               <p xml:id="p5">	Un moment nous avons songé à sortir de la réserve que l'exil <lb/>
nous impose et à repousser nous-mêmes les attaques si indignement  <lb/>
dirigées contre le meilleur des pères et nous ne craignons pas d'ajouter <lb/>
contre le meilleur des Rois.</p>
               <p xml:id="p6">	Mais en y pensant plus mûrement, il nous a paru qu'à de semblables <lb/>
imputations, le silence du dédain était la meilleure réponse.</p>
               <p xml:id="p7">	Nous ne nous abaisserons donc pas à relever ce que ces calomnies <lb/>
ont de particulièrement odieux à être reproduites par celui qui a pu <lb/>
deux fois apprécier la magnanimité du Roi Louis Philippe et dont la <lb/>
famille n'a jamais reçu de lui que des bienfaits. <lb/>
Nous laissons à l'opinion publique le soin de faire justice des <lb/>
paroles aussi bien que de l'acte qu'elles accompagnent, et si nous en <lb/>
croyons les témoignages de sympathie que nous recevons de toutes parts, <lb/>
nous sommes bien suffisamment vengés.</p>
               <p xml:id="p8">	Pour l'honneur d'un pays à qui le Roi notre pére a donné dixhuit <lb/>
années de paix, de prospérité et de dignité, d'un pays que nous, ses <lb/>
fils, avons loyalement servi, pour l'honneur de cette France qui est <lb/>
toujours la patrie que nous aimons, nous sommes heureux de constater <lb/>
que ces honteux décrets et leurs considérans, plus honteux encore, n'ont <lb/>
osé se produire que sous le régime de l'état de siège et après la <lb/>
suppression de toutes les garanties protectrices des libertés de la <lb/>
nation.</p>
               <p xml:id="p9">	Nous vous prions en finissant, Messieurs, d'exprimer notre vive <lb/>
reconnaissance aux hommes éminens de tous les partis qui sont venus <lb/>
vous offrir le concours de leur talent et de leur courage. Nous acceptons <lb/>
ce concours de grand coeur, persuadés qu'en défendant aujourd'hui <lb/>
notre course ils défendent les droits de la société française toute <lb/>
entiere.</p>
               <p xml:id="p10">	Recevez, Messieurs, l'assurance de nos sentimens affectueux pour <lb/>
vous.</p>
               <closer>
                  <signed>
                     <persName>Louis d'Orléans</persName>	} <lb/>
    							(Duc de Nemours)	}  <lb/>
    										  Fac simile <lb/>
                     <persName>F. d'Orléans</persName>	} <lb/>
    						  (Prince de Joinville)	}</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>