<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>34</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 29. juni 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 29. juni 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 19 denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Den 22de havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 19de, hvorfor min underdanige Taksigelse nedlægges.</p>
               <p xml:id="p3">	Formaalet for disse Linier, som ville inløbe den 3die Julii, er <lb/>
at fremføre mine underdanigste og hjerteligste Lykønskninger til den 4de. <lb/>
Gud holde sin beskyttende Haand over Deres Majestæt og det Kongelige <lb/>
Huus! og forunde Deres Majestæt den Tilfredsstellelse, endnu en lang <lb/>
Række af Aar at see denne tvende Folks Kongelige Festdag feires af dem <lb/>
med de samme hjertelige og taknemmelige Følelser, som nu. Alle mine have <lb/>
bedet mig om at nedlægge deres underdanigste Ønsker for Dagen tilligemed <lb/>
mine egne. Da mit lille Landsted ikke egner sig til en Fest, maa <lb/>
jeg flytte ind til Byen, for at feire Dagen med en Middag for 72 Couverts, <lb/>
det største Antal, som kan rummes i Stiftsgaarden.</p>
               <p xml:id="p4">	En Storthings Deputation overbragte i Statsraad i Gaar 2de <lb/>
Beslutninger til Love om Brændeviinsbrænden og om Lensmænds fremtidige <lb/>
Udnævnelse, som vil blive Deres Majestæt underdanigst forelagte,  <lb/>
efterat være overveiede.</p>
               <p xml:id="p5">	Betræffende sidstnævnte Beslutning tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at referere til min Rapport af 28de April. De deri yttrede Anskuelser <lb/>
deles, saavidt jeg senere har erfaret, af alle fornuftige Mænd i og <lb/>
udenfor Storthinget. Saaledes yttrede Ordføreren for den Deputation, <lb/>
som overbragte Lovbeslutningen, Sorenskriver Garmann, confidentielt for <lb/>
en Statsraad "Ifølge Grundlovens 76te Paragraph er det min Pligt at <lb/>
udbede Kongelig Sanction til denne Lovbeslutning, men jeg ønsker  <lb/>
oprigtig, at den ikke maa gives." –  </p>
               <p xml:id="p6">Den 26te denne Maaned tiltraadte General Wedel sin lange og besværlige <lb/>
Inspections-Reise til Lands til Trondhjem, derfra til Hammerfest i  <lb/>
Dampskib og derfra til Wardøehuus <hi rend="underline">i Baade</hi>. I vort kjære Land bydes ikke <lb/>
høie sædvanlig gamle Embedsmænd de bequemmere Befordringsmidler, som <lb/>
i mange andre Europas Lande.</p>
               <p xml:id="p7">	Den 27de reiste Grevinde Wedel med sine og mine 2de Børnebørn <lb/>
paa en 14 Dage til Jarlsberg.</p>
               <p xml:id="p8">	Vel mærker jeg, at mange Storthingsmænd, som ikke fristes af <lb/>
Diætpengene, begynde at længes efter Opløsning; men jeg tør dog ikke <lb/>
troe, at denne vil kunne finde Sted før i September Maaned. Imidlertid <lb/>
vover jeg underdanigst at bede mig naadigst underrettet om, naar jeg <lb/>
tør vente den Lykke, at modtage Deres Majestæt her, hvorefter jeg bør <lb/>
rette mit eget Ønske om, nogen Gang under Sommerens Løb at besøge  <lb/>
Fossum. Om Deres Majestæts naadige Nærværelse, som jeg haaber, maatte <lb/>
indtræffe endnu i den gode Aarstid, skulde jeg underdanigst tilraade <lb/>
at beboe Ladegaardsøen som er vakkert og logibelt, ja jeg troer <lb/>
bequemmere end det Kongelige Palais i Byen.</p>
               <p xml:id="p9">	Vi trængte til Regn, som vi i de senere Dage have faaet i saa <lb/>
megen Overflødighed, at vi nu længes efter Ophold og Varme.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 29 Juni 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen, <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>