<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>358</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 28. mai 1852</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 28. mai 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Forrige Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 20e <lb/>
Mai, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tillader mig at frembære mit underdanige Ønske for Deres <lb/>
Majestæts lykkelige Reise og behagelige Ophold i Skaane, ligesom jeg <lb/>
hjertelig lykønsker Hendes Majestæt Dronningen til Gjensamlingen med Sin <lb/>
Høie Frue Søster, hvis Hr Svigerfader jeg for mange Aar tilbage har <lb/>
havt den Ære at kjende som Gouverneur i Kjøbenhavn.</p>
               <p xml:id="p4">	Statsraaderne Erichsens og Brettevilles samt Generalconsul Fayes <lb/>
naadige Udnævnelse til Commandeur af Sanct Olafs Ordenen glæder mig, <lb/>
fordi de alle fortjene denne Deres Majestæts naadige Anerkjendelse i <lb/>
Deres offentlige Virksomhed. Faye har for denne opoffret sin Helbred <lb/>
og er nu saa svag, at hans Læge er tvivlraadig, om han tør tilraade <lb/>
en Reise til et udenrigs Bad, som han høielig tiltrænger.</p>
               <p xml:id="p5">	Foraaret, som udeblev længe, har i den seneste Tid udviklet sig <lb/>
med Kjæmpeskridt. Denne Naturens pludselige skjønne Udvikling har <lb/>
lokket den norske Biørn ud af sit Hie, og lokker mig ud af <lb/>
Stiftsgaarden, som jeg i Morgen agter at ombytte med Holgerslyst.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg vover at udbede Deres Majestæts naadige Tilladelse til at <lb/>
turde dette Aar, som forrige Aar, feire Deres Majestæts høie Fødselsdag  <lb/>
paa det vakkre Ladegaardsøen, og derefter at besøge Fossum for <lb/>
2 à 4 Uger.</p>
               <p xml:id="p7">	Iøvrigt har jeg Intet underdanigst at indberette, da Alt her <lb/>
gaaer i sin sædvanlige jevne Gang. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 Mai 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>