<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>351</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 1. april 1852</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 1. april 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	General Bloch har indgivet Forslag til nogle Forandringer i <lb/>
den af Deres Majestæt under 17de August 1850 naadigst approberede <lb/>
Plan for Generalstabens Organisation, hvis endelige Behandling  <lb/>
Regjeringen havde udsat til min Tilbagekomst fra Fossum, hvilket var <lb/>
mig ukjært, fordi jeg maa erkjende, at jeg i denne Begivenhed mangler <lb/>
den til Forslagets rigtige Bedømmelse nødvendige Sagkundskab. <lb/>
I Mangel heraf troer jeg at burde i det Væsentlige tiltræde den <lb/>
Mands Mening, hos hvem jeg i militair Henseende forudsætter meest <lb/>
Sagkundskab, og dette er General Bloch. Kun i 2de Henseender, der <lb/>
ikke ere reen militaire, har jeg tilladt mig at yttre en egen afvigende <lb/>
Mening.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg kan være ganske enig med General Bloch i, at Generalstabens <lb/>
første Officierer burde være amovible; men hvilket de, en Gang <lb/>
udnævnte, ikke vilde blive efter Grundlovens 22de § og saaledes <lb/>
skjønner jeg intet Middel til Hensigtens Opnaaelse end at <hi rend="underline">tilforordne</hi>
                  <lb/>
dem; men da herimod gjøres Indvendinger, har jeg ikke vovet at  <lb/>
indstille det, men kun paapeget det.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg antager derhos, at alle 3 høieste Officierposter bør strax <lb/>
besættes, for at Generalstaben strax bør kunne komme i fuld <lb/>
Virksomhed, og at herved bør tages Hensyn paa Capitaine Holmboe, som i <lb/>
en lang Aarrække har arbeidet i Generalstaben med anerkjendt Dygtighed.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge mit først afgivne <lb/>
Votum, hvilket jeg har forandret med Hensyn paa Ordenen imellem de <lb/>
3 ansættende Officierer, deels for at opnaae Enighed, deels fordi <lb/>
jeg maa erkjende, at den foreslaaede Orden vil være den gavnligste <lb/>
for Generalstaben.</p>
               <p xml:id="p6">	Regjeringen (med Undtagelse af min Stemme) indstiller; "at <lb/>
Deres Majestæt ikke vil bifalde General Blochs Forslag, og udnævne <lb/>
Capitainerne Wergeland og Holmboe til Oberstlieutenanter som 1ste <lb/>
og 2dre Officier i Generalstaben, og lade Oberstlieutenant Rosen <lb/>
vedblive at være 3e Officier", som jeg sluttelig har tiltraadt.</p>
               <p xml:id="p7">	Ogsaa i denne Begivenhed har jeg ugjerne bemærket den Uenighed, <lb/>
som vedvarer imellem Armee-Departementet og Commandoen. Til <lb/>
Held for Marinen forholder det sig anderledes der, hvor Departementschefen  <lb/>
og den Høistbefalende gaae Haand i Haand.</p>
               <p xml:id="p8">	En anden Regjerings-Indstilling vil afgaae med Morgen Posten, <lb/>
hvorpaa jeg troer at burde henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed. <lb/>
Statsraad Riddervold foreslog først en privat Skoles Bestyrer, <lb/>
Candidat Nissen, til Ansættelse i Kirke-Departementet som 2den  <lb/>
Expeditions Secretair, hvilket Regjeringen saa meget mindre kunde ansee <lb/>
nødvendigt, som dette Departement ved Indre Departementets Oprettelse <lb/>
har afgivet betydelige Forretningsgrene til dette. Derefter <lb/>
foreslog han benævnte Nissen ansat som faat Embedsmand for Skolevæsenet <lb/>
i Kirke Departementet og da dette heller ikke mødte Bifald, <lb/>
foreslog han Nissen ansat som Consulent for Skolevæsenet med aarlig <lb/>
Løn 1050 Spdl., som er Expeditions Secretairs Gage, hvilket er <lb/>
indstillet til Deres Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p xml:id="p9">	Kirke Departementets forrige Chef, Statsraad Holst, lod sig <lb/>
nøie med en Consulent for Skolevæsenet, som var lønnet med 200  <lb/>
Speciedaler aarlig, og Nissen har senere i samme Egenskab hos <lb/>
Riddervold havt 400 Speciedalers Løn. Statsraad Vogt, som nylig har <lb/>
bestyret Kirke Departementet et heelt Aar, maa bedst kunne bedømme <lb/>
om større Hjelp kan behøves end for denne Løn kan fordres.</p>
               <p xml:id="p10">	Jeg tilstaaer, at jeg ugjerne har givet min Stemme til det <lb/>
nye Project, deels med Hensyn paa den høie Løn, deels, fordi jeg <lb/>
befrygter, at Candidat Nissen, som vil kunne opoffre al sin Tid for <lb/>
den nye Bestilling, vil foreslaae mange unødvendige upraktiske  <lb/>
saakaldte Reformer i vort Skolevæsen.</p>
               <p xml:id="p11">	Biskop Juuel har afgivet en meget tilfredsstillende Indberetning <lb/>
om sin Virksomhed blandt de aandsforvirrede Lapper i Kautokeino, <lb/>
hvorunder han tildeler Pastor Stockfleth megen Roes. Det har <lb/>
lykket Biskoppen at tilbageføre mange Forvildede og at gjenvinde <lb/>
Fred og Orden under den offentlige Gudstjeneste. Han beklager, at <lb/>
de svenske Nabopræster Læstadius og Liljeblad, især den første, efter <lb/>
hans Formening, have meget bidraget til at opvække og nære den <lb/>
aandelige Galskab blandt Lapperne, og har Biskoppen i denne Anledning <lb/>
skriftlig henvendt sig til Læstadius.</p>
               <p xml:id="p12">	Da der under Indstillingen til en vacant gevorben Compagniechefspost <lb/>
i 2den Infanterie Brigade har været yttret nogen Tvivl <lb/>
om den for Tour staaende nationale Compagnie Chef Capitain Buddes <lb/>
Dygtighed, har jeg herom søgt og faaet den paalidelige Oplysning, <lb/>
at Capitaine Budde maa ansees for en til gevorben Compagniechef <lb/>
fuldkommen dygtig Officier.</p>
               <p xml:id="p13">	Jeg kan kun i al Ydmyghed beklage, at Capitaine Fischer ikke <lb/>
fik det vacante 3die Artillerie Batterie, som han ivrig attraaede <lb/>
og hvortil vi her formeente, at han havde bedre Adgang en Capitaine <lb/>
Fleischer.</p>
               <p xml:id="p14">	Af Hypothekbanken er allerede udlaant en 250,000 Speciedaler <lb/>
og meget mere søgt. I den ældre Tid ansaae Folk sig lykkeligst ved  <lb/>
at være gjældfrie; nu kappes Private med Staterne om at blive <lb/>
forgjældet!</p>
               <p xml:id="p15">	Stakkels Stiftamtmand Falsen føelte sig ikke længere i Stand <lb/>
til at bestyre Christiansands Stiftamtmands Embede, hvorfor Regjeringen <lb/>
har været nødsaget til at constituere en Anden til Embedets  <lb/>
Bestyrelse, indtil hans Eftermand er bleven naadigst udnævnt. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1e April 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>