<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>363</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 17. oktober 1852</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. oktober 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Det bliver i Morgen 8 Dage siden Deres Majestæt forlod os, og jeg <lb/>
har idag Intet at indberette.</p>
               <p xml:id="p2">	Det er saaledes alene mit Hjerte, som uimodstaaelig foranlediger <lb/>
mig til at besvære Deres Majestæt med disse underdanige Linier; thi <lb/>
medens jeg i Alt øvrigt føler, at min Alder er en ulægelig Sygdom, er <lb/>
Hjertet endnu ungt og byder mig med Ungdommens varme Følelse endnu en <lb/>
Gang at bevidne Deres Majestæt min hjertelige Deeltagelse i det haarde <lb/>
Slag, som saa uventet rammede Deres Majestæts ømme Faderhjerte.</p>
               <p xml:id="p3">	At dette Slag skulde slutte Deres Majestæts skjønne Reise, der <lb/>
lignede et Triumphtog; at det skulde ramme inden Norges Grændser,  <lb/>
bedrøver mig usigelig; men Guds Veie ere ikke vore! og Deres Majestæt <lb/>
har erfaret, at Norges Folk af ganske Hjerte deeler Sorg som Glæde med <lb/>
Sin elskede Konge og Hans Huus.</p>
               <p xml:id="p4">	Deres Majestæt begræder med Ret en elseklig og elsket Søns Tab; <lb/>
men Forsynet har levnet Deres Majestæt andre kjære Børn, andre Pligter, <lb/>
andre Gjenstande for Sin Kjærlighed og Omsorg og give Gud! at Deres <lb/>
Majestæt i denne Følelse maa finde Trøst! Kongen, som Undersaatten have <lb/>
det Menneskelige fælles, og jeg tør saaledes bemærke at jeg under Tabet <lb/>
af mit Kjæreste paa Jorden, en høit elsket Hustru, elskede Børn, <lb/>
har føelt mig haabløs; tilintetgjort; men jeg har erfaret, at Gud alene <lb/>
kan styrke det svage Menneske og gjengive os Kraft til endnu her <lb/>
at virke, indtil han vil forene os med vore kjære Hedengangne, naar vi <lb/>
skulle skilles fra de os her levnede Kjære, fra vore jordiske Pligter.</p>
               <p xml:id="p5">	Den samme velgjørende Erfaring vil Deres Majestæt vinde og hertil <lb/>
give Gud Deres Majestæt og hendes Majestæt Dronningen Sjæls og  <lb/>
Legemsstyrke! Vi følge Deres Majestæter med vore kjærlige Ønsker og med <lb/>
Længsel efter at erfare Deres Lykkelige Hjemkomst.</p>
               <p xml:id="p6">	Efterat jeg har erfaret, at Deres Majestæt anseer Oberstlieutenant <lb/>
Rosen ubrugbar for Generalstaben, ubrugbar i Stockholm, er al min  <lb/>
Omtanke, al min Bestræbelse henvendt paa at kunne forlænge hans passive <lb/>
Stilling og faae hans Function udført, uden at krænke vore minutieuse <lb/>
constitutionelle Former. Vanskeligheden bestaaer i, at Rosen som bestallet <lb/>
3die Officier i Generalstaben, er inamovible og at Regjeringen ikke <lb/>
kan disponere over Armeens besparede Midler, fordi Storthinget  <lb/>
udtrykkelig har bestemt, at disse skulle anvendes til Armeens Materiel. <lb/>
Denne Sag er nu Gjenstand for Statsraadets Discussion og især for mine <lb/>
møisommelige Underhandlinger med de flere Vedkommende. I Haab om at <lb/>
kunne opnaae et nogenlunde tilfredsstillende Resultat, tillader jeg <lb/>
mig imidlertid at tilbageholde Indstillingen om General Staben.</p>
               <p xml:id="p7">	Denne ubehagelige Forlegenhed, hvori vi nu befinde os, viser <lb/>
tilstrækkelig 1o Nødvendigheden af, at Generalstabens Officierer bør <lb/>
være amovible og 2o hvor saare vanskelig de constitutionelle Former <lb/>
gjøre en god Styrelse.</p>
               <p xml:id="p8">	Ved den i Gaar afsagte Commissions Dom, dømtes Armee Intendant <lb/>
Meylænder og Depôtforvalter Gløersen til Embedsfortabelse og 6 Aars <lb/>
og 1 Maaneds Strafarbeide, det er Slaveri samt Stadshauptmand Ytteborg <lb/>
til Embedsfortabelse.</p>
               <p xml:id="p9">	Medens jeg skrev disse underdanige Linier, nedbrændte 4 eller 5 <lb/>
smaa Huse paa Ruseløkbakken i vort saa kaldte Algier. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 17de October 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>