<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>368</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 23. desember 1852</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 23. desember 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport af 18de denne Maaned afsendtes <lb/>
med Lieutenant Bloch som Coureer. Først den 21te denne Maaned modtog <lb/>
vi her Stadfæstelse paa de gruelige Optrin, som have funden Sted i  <lb/>
Begyndelsen af forrige Maaned i Kautokeino, som for længst have været <lb/>
ommeldte i svenske Blade.</p>
               <p xml:id="p2">	Indberetningen herom af Stedets værdige Sognepræst Hvoslev til <lb/>
den sig for Tiden her opholdende Biskop i Tromsø Stift, Juell, findes <lb/>
indtaget i Bladet "Christiania Posten for den 22de dennes No <lb/>
1532. Den viser, til hvilke skrækkelige Yderligheder Raahed, forenet <lb/>
med Fanatisme kan lede! I denne Begivenhed var det religieus eller <lb/>
rettere irreligieus Fanatisme, som benyttedes til at udøve skrækkelig <lb/>
Udaad; om M. Thrane ikke i sidste Øieblik var bleven standset <lb/>
i sin politiske Virksomhed vilde han snart have benyttet den raa Masses <lb/>
communistiske Fanatisme, hvis Opvækkelse var hans Formaal, til at <lb/>
iværksætte lignende Rædselsscener.</p>
               <p xml:id="p3">	Den egentlige Anledning til det skrækkelige Optrin var, saa vidt <lb/>
jeg kan skjønne, denne, at den myrdede Lensmand havde søgt at paagribe <lb/>
en paa Grund af forrige Aars Uroligheder til Tugthuset dømt Quinde, <lb/>
som tilhører den fanatiske Sect, hvis Medlemmer havde svoret at <lb/>
dræbe enhver, som vilde forsøge at arrestere hende. For at forhindre <lb/>
hendes Paagribelse satte de sig i Bevægelse og Sectens Fanatisme <lb/>
benyttedes til at udøve Mord og Mordbrand, og derved udbrede  <lb/>
Forskrækkelse blandt de lovlydige fredelige Indvaanere.</p>
               <p xml:id="p4">	Hensigten var ogsaa at dræbe Præsten og at opbrænde Præstegaarden <lb/>
og Kirken; men dette afværgedes ved tililende brave Finner, som ved <lb/>
Outzie, en Miil fra Kautokeino, have faste Boliger, og som under en <lb/>
haardnakket Kamp, hvorunder paa begge Sider mange saaredes, overvandt <lb/>
Morderne og bragte disse til Alten, i Justitiens Hænder, forinden de <lb/>
af Øvrigheden til Kautokeino sendte Politi-Assistenters Ankomst.</p>
               <p xml:id="p5">	Disse brave Outzie-Finner, som vovede Lemmer og Liv, fortjene <lb/>
visselig lige meget Belønning, som Andre, der redde Skibbrudne fra <lb/>
at drukne.</p>
               <p xml:id="p6">	Den værdige Præst Hvoslev flygtede ikke; men forblev under sin <lb/>
og frugtsommelige Hustrues Mishandling og Livsfare troelig ved sin <lb/>
Hjord. Hans Bohave og Vinterforraad blev for en stor Deel ødelagt <lb/>
og Regjeringen har, for at afhjelpe hans første Forlegenhed, i  <lb/>
Forventning af Deres Majestæts naadige Bifald, foreløbig sendt ham 100 <lb/>
Species af Oplysningsvæsenets Understøttelsesfond.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg agter idag at feire Deres Majestæts Helbredelse og Prinds <lb/>
Carl Oscars Fødsel ved en saa stor Middag, som i Stiftsgaarden kan <lb/>
rummes.</p>
               <p xml:id="p8">	I samme Hensigt er her aabnet en Subscription til Fattiges <lb/>
Bespisning, hvortil Bidraget har været saa almindeligt, at 18 til 1900 <lb/>
fattige Familier derved ville kunne faae et rundeligt Maaltid, og er <lb/>
det især tilfredsstillende, at Tjenestefolk, Sjouere, Soldater, hertil <lb/>
med stor Beredvillighed have bidraget deres Skjærv. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23 December 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>