<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>366</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 3. desember 1852</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 3. desember 1852</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg har ikke senere villet besvære Deres Majestæt, saa meget <lb/>
mindre, som jeg ikke dertil har havt nogen bydende Anledning.</p>
               <p xml:id="p3">	Ogsaa i den senere Tid har Veiret været meget variabelt. I forrige <lb/>
Uge faldt her en meget betydelig Masse Snee, med 10 Graders Kulde, <lb/>
hvorefter stærk Tøe indtraf, som truer med at borttage Slædeføret.</p>
               <p xml:id="p4">	De glædelige Efterretninger, om Deres Majestæts bedre Befindende <lb/>
som sidste Post, Gud være lovet, bragte os, har forvandlet den almindelige <lb/>
Bekymring til almindelig Glæde. Vi bede Gud om at ville opfylde <lb/>
vort brændende Ønske om Deres Majestæts snarlige fuldkomne Bedring.</p>
               <p xml:id="p5">	Ved at omhandle Marine Departementets underdanige Andragende om <lb/>
Deres Majestæts naadige Bifald til Anlægget af en Havnequai udenfor <lb/>
det Kongelige Palais Hauge, tillod jeg mig at yttre den underdanige <lb/>
Formening: at Palaiet <hi rend="underline">er en Kongelig Eiendom</hi>, som for mange Aar tilbage <lb/>
er bleven mig sagt; - ikke en Statseiendom, som i den senere <lb/>
Tid har været paastaaet. Deres Majestæt befalede mig i denne Henseende <lb/>
at anstille Undersøgelse, og jeg har nylig været saa heldig, ved <lb/>
Hjelp af min Søn Otto, Expeditionssecretair i Finants Departementet, <lb/>
at vinde fuld juridisk Vished for, at Palaiet med tilliggende Hauge <lb/>
er i Aaret 1806 af rette Vedkommende bleven overdraget som <hi rend="underline">Eiendom</hi>
                  <lb/>
til Hs Majestæt Kongen og Successorer, som underdanigst i Copie vedlagte <lb/>
Skjøde viser. Neppe vilde nogen have gjort Deres Majestæt Palaiets <lb/>
Brug endog som Statseiendom stridig; men det er dog tryggere, at have <lb/>
en ubestridelig juridisk Eiendomsret, og det er mig tilfredsstillende <lb/>
at have vindiceret denne for Deres Majestæt. Jeg bør derhos dog ikke <lb/>
lade ubemærket, at Palaiet er for Statscassens Regning bleven betydelig <lb/>
forstørret og forbedret og at denne betaler aarlig for Haugen <lb/>
150 Speciedaler til Cathedralskolen, til hvilken Haugen oprindelig <lb/>
var testamenteret.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg har senere foranlediget, at Hofchefens Betænkning er bleven <lb/>
forlangt, om de Betingelser, hvorunder Deres Majestæt naadigst kunde <lb/>
ville bifalde det attraaede Quai Anlæg, hvorom jeg formoder, at han <lb/>
ved denne Post underdanigst vil udbede Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3 December 1852</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. desember 1852</supplied>
               </head>
               <div type="tillegg-main">
                  <head type="sub2" xml:id="h4">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>
                  </head>
                  <head type="sub3" xml:id="h5">				U d s k r i f t </head>
                  <p xml:id="p7">af Christiania Byes Skjøde og Pantebog, forsaavidt efterskrevne den <lb/>
4de December 1806 thinglæste Document betræffer.</p>
                  <p xml:id="p8">No 101. C.J./1806 56 Rd. 24 / Kammerherre Peder Anker, Jacob Nielsen, <lb/>
Thomas Bagge og Lars Semb gjøre vitterligt, at da det af afdøde  <lb/>
Kammerherre og Ridder Bernt Anker under 19 December 1801 oprettede og af <lb/>
Hans Majestæt Kongen under 11 April indeværende Aar allernaadigst  <lb/>
confirmerede Testamente, i dets 15de § indeholder følgende saa lydende <lb/>
Bestemmelse: "Mit Huus med Hauge jeg boer i skal gives til offentlig <lb/>
Brug efter Overlæg med Stiftbefalingsmanden over Aggershuus. Min Haug <lb/>
bør være en botanisk Hauge for Cathedralskolen her", saa har  <lb/>
Administrationen for det af Kammerherre Bernt Anker oprettede Fidei-Commis, <lb/>
ikke kunnet finde noget passeligere med Testators Tankemaade og  <lb/>
Testamentets Aand og Hensigt mere overeenstemmende Brug, hvortil den  <lb/>
Afdødes Gaard og Hauge kunde anvendes, end om det allernaadigst maatte <lb/>
behage Hans Majestæt Kongen at modtage samme til en Beboelse for den <lb/>
Kongelige Familie, saa ofte Norge maatte nyde det Held, at nogen af <lb/>
vort Kongehuus her opholder sig. I Følge heraf har Administrationen <lb/>
vovet, allerunderdanigst at tilbyde Hans Majestæt den ovennævnte af <lb/>
Kammerherre Bernt Anker her i Christiania beboede og nu det af ham  <lb/>
oprettede Fidei-Commis tilhørende Gaard med Hauge, alt i Overeenstemmelse <lb/>
med og i Henhold til den ovenanførte § 15 i Testamentet af 19 <lb/>
December 1801; og da Administrationen er bleven underrettet, at Hans <lb/>
Majestæt vil værdiges allernaadigst at antage dette allerunderdanigste <lb/>
Tilbud, samt ligeledes allernaadigst at tillade, at Christiania <lb/>
Cathedralskole maa forbeholdes den samme ved Testamentets § 15 tillagte <lb/>
Ret at benytte sig af den bemeldte Gaard tilliggende Hauge til botanisk <lb/>
Brug, og Stiftbefalingsmanden over Aggershuus Stift, Kammerherre <lb/>
Hr. Gebhard Greve af Moltke, ved Skrivelse til Overtilsyns-Commissionen <lb/>
for det Ankerske Fidei-Commis af 18 September sidstleden, har <lb/>
meddeelt sit Samtykke til denne Overdragelse; saa er det, at vi  <lb/>
ovennævnte som Administrator for det Bernt-Ankerske Fidei-Commis, <lb/>
herved, paa Fidei-Commissets Vegne, allerunderdanigst skjøde og <lb/>
overdrage den benævnte af Kammerherre Bernt Anker beboede Gaard her <lb/>
i Christiania med tilliggende Hauge samt dertil hørende Bygninger og <lb/>
Indretninger, alt beliggende i Stadens østre Qvarteer i store i og lille <lb/>
i Strandgaden samt i Prindsens Gade, Huset under Matricul No 130, <lb/>
131, 137 og 138, og Haugen under No 142c, til Hans Majestæt Kongen, saa <lb/>
at fornævnte Gaard og Hauge med videre Tilliggelser og Tilhørende  <lb/>
herefter skal være og forblive Hans Kongelige Majestæts Eiendom, til Brug <lb/>
og Benyttelse for Allerhøistsamme og Kongelige Efterkommere, saavelsom <lb/>
for hvilken af vort Kongehuus, Hans Majestæt allernaadigst maatte finde <lb/>
forgodt at anordne, hvorhos dog Christianias Cathedralskole, i  <lb/>
Overeensstemmelse med Testamentets § 15 og med Hans Kongelige Majestæts  <lb/>
allernaadigste Tilladelse, forbeholdes Ret til at benytte sig af bemeldte <lb/>
Hauge til botanisk Brug, og til deri at gjøre saadannne Anlæg, som, <lb/>
i Hensyn hertil, maatte ansees fornødne. Dets til Bekræftelse under  <lb/>
vore Hænder og Signeter, ligesom dette allerunderdanigste Overdragelses <lb/>
Documente bliver at tilstille Stiftbefalingsmanden over Aggerhuus <lb/>
Stift, for med hans Underskrift at vorde forsynet. Christiania i <lb/>
Administrationen over det Bernt Ankerske Fideicommis, den 27 October 1806. <lb/>
Peder Anker (LS) Jacob Nielsen (L S) Thomas Bagge (L S) Lars Semb <lb/>
(L S) Imod dette Overdragelsesdocuments Udstædelse til Hans Majestæt <lb/>
Kongen, har jeg, qva Stiftamtmand over Aggerhuus Stift, ifølge den <lb/>
1e § af afdøde Herr Kammerherre Bernt Ankers Testamente, intet at <lb/>
erindre. Glorup den 21 November 1806; G. Moltke (L S). Da Kjøbesummen <lb/>
for indbemeldte Gaard, i Følge ovenmeldte respective Administrations <lb/>
Opgivende til mig, er opgivet til 10,000 rd., saa har jeg <lb/>
derfor modtaget den Fattigvæsenet tillagte 1/4 pbt. af indbemeldte Sum <lb/>
med Fem og Tyve Rigsdaler. Christiania den 1. December 1806. J.P. Petersen. <lb/>
(Herimod Protest, vide Bythings-Protocollen Pag. 559)</p>
                  <closer>Udskriftens Rigtighed bekræfter <lb/>
                     <signed>For Byskriveren: <lb/>
                        <persName>Chr. Mathiesen</persName>, aut. Fuldm. <lb/>
    						  (L S.)</signed>
                     <lb/>
Meddeles paa ustemplet Papir og uden Betaling til Finantsdepartementet <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Chr. Mathiese</persName>n</signed>. </closer>
               </div>
               <div type="tillegg-extra">
                  <p xml:id="p9">Af den i Slutningen af nærværende Udskrift nævnte Protest kan ingen <lb/>
Gjenpart meddeles, da den Protocol, hvori Protesten indeholdes, ikke <lb/>
fandtes ved Byeskrivercontoirets Archiv ved dettes Overleverelse til <lb/>
den nuværende Byeskriver.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Byeskrivercontoiret i Christiania</placeName>
                        <date>d. 18 Novbr 1852</date>.</dateline>
                     <lb/>
(Uden Betaling)					<signed>
                        <persName>Chr. Mathiesen</persName>, aut.Fuldm.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>