<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>377</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 31. mars 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 31. mars 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Den 21de om Aftenen blev jeg haardt angrebet af Steensmerter, som <lb/>
i de senere Aar oftere har forvoldt mig Lidelser. Sygdommen vedvarede <lb/>
uafbrudt den hele forrige Uge, indtil den 27de, da den culminerede <lb/>
og jeg ved Lægehjelp, Gud skee Tak! blev befriet fra mine svære Lidelser, <lb/>
hvoraf jeg nu kun føler Efterveer.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tillader mig underdanigst at berøre denne Ubetydelighed, fordi <lb/>
den forhindrede mig fra med sidste Post at bevidne min underdanige <lb/>
Taknemmelighed for Deres Majestæts naadige Skrivelse af 21de, som <lb/>
glædede mig dobbelt, fordi den, Gud skee Tak! bærer Præget af en god <lb/>
Helbredelse. Jeg smigrer mig med det kjære Haab, at denne vil opnaaes <lb/>
fuldkommen i den blide Aarstid og ved Hjelp af nervestyrkende Søebad, <lb/>
som jeg indstændigen vover at anbefale <hi rend="underline">med Tilsidesættelse af alle</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">andre Hensyn</hi>.</p>
               <p xml:id="p4">	Vinteren synes, Gud skee Tak! nu at lakke til Ende. Den har været <lb/>
meget ustadig; men gunstig for Rørelsen og Næringsveiene paa Landjorden <lb/>
og paa Havet. Foraarsrørelsen begynder under gunstige Aspecter.  <lb/>
Gud holde Sin beskyttende Haand over Keiser Napoleon og de Flere <lb/>
for Verdens Fred dyrebare Liv, hvortil jeg ikke kan henregne Lord <lb/>
Palmerstone.</p>
               <p xml:id="p5">	Statsraad Motzfeldt, som i de senere Aar har havt flere apoplectiske <lb/>
Tilfælde, der have nødsaget ham til at bruge Stok i Værelset, <lb/>
har havt den Ulykke at falde paa Gulvet og brække et Laarbeen, som <lb/>
ansees livsfarlig.</p>
               <p xml:id="p6">	Handelshuset Heine, der, ifølge min tidligere underdanige Indberetning, <lb/>
allerede før har optaget 100,000 Spdr. af den ved Statslaanet <lb/>
af 1851 stipulerede Optionssum, har nu paa de samme for den norske <lb/>
Statscasse fordeelagtige Vilkaar som forhen, atter optaget 100,000 <lb/>
Speciedaler.</p>
               <p xml:id="p7">	Den norske dramatiske Skoles Theater gav den 29de denne Maaned <lb/>
en Fest Forestilling i Anledning af Deres Majestæts lykkelige Helbredelse, <lb/>
hvortil Ordene vare forfattede af Pastor Jensen. Forestillingen, <lb/>
som blev givet for fuldt Huus, blev optaget med stor Enthousiasme, – <lb/>
ligesom den blev overværet af flere af Regjeringens Medlemmer <lb/>
og Hoffets Personale, som vare Indbudne.</p>
               <p xml:id="p8">	I Forbindelse med min tidligere underdanige Correspondance om <lb/>
vort herværende offentlige Theater, troer jeg at burde føre Anke over <lb/>
en i den Svenske Post- och Inrikes Tidning No 71 indtagen Meddelelse <lb/>
om Opførelsen af Don Juan. Det er en Usandhed, at denne Opera blev <lb/>
givet paa en elendig Maade; det er en Usandhed, at Publicum udpeb <lb/>
Stykket; Sandheden er den, at denne Opera laae over vor Scenes Kræfter, <lb/>
hvilket man forud burde have betænkt, og at den derfor blev givet <lb/>
mat; men Publicum hverken tabte Taalmodigheden eller udpeb  <lb/>
Forestillingen. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 31te Marts 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>