<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>372</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 17. februar 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 17. februar 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg beder mig naadigst tilladt underdanigst at omhandle en Gjenstand, <lb/>
som jeg anseer af stor Interesse for Christiania Bye, ja i visse <lb/>
Henseender for det hele Rige, det er det herværende Theater. Dette <lb/>
stiftedes i Aarene 1836 og 1837 ved frivillige patriotiske Bidrag af <lb/>
Byens Indvaanere for 18000 Speciedaler, som, hvor betydelig end dette <lb/>
var, dog ingenlunde var tilstrækkelig til Fuldførelse af Theaterbygningen <lb/>
og til Anskaffelse af de mangfoldige kostbare Indretninger, <lb/>
som et Theater kræver. I denne Hensigt maatte betydelige Summer laanes, <lb/>
medens Theatrets Indtægter gjennem en Række af Aar, ikke have <lb/>
været mere end tilstrækkelige til, ved Hjelp <hi rend="underline">af Deres Majestæts naadige</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">betydelige aarlige Gave</hi>, at dække de uundgaaelige Udgifter.</p>
               <p xml:id="p3">	Imidlertid vedligeholdtes under mangehaande Sorger og Bekymringer <lb/>
nogenlunde Ligevægt imellem Indtægter og Udgifter, saa længe Theatret, <lb/>
som hidindtil, har været uden Concurrence; men en saadan er i <lb/>
denne Vinter indtraadt ved den saa kaldte <hi rend="underline">norske</hi>  dramatiske Skoles <lb/>
Theater. Denne Byes Folkemængde kan vanskelig vedligeholde eet Theater, <lb/>
mindre 2de, og den optraadte Concurrent er saa meget farligere, <lb/>
fordi den istedetfor ved sine Præstationer at udøve en gavnlig  <lb/>
Indflydelse, retter disse efter den udannede Mængdes Smag, yder den for <lb/>
en ringe Betaling og endelig, fordi den kalder sig <hi rend="underline">norsk</hi>, i Modsætning <lb/>
til det gamle Theater, uagtet det nye hovedsagelig er stiftet <lb/>
og bestyres af <hi rend="underline">danske</hi>  Mænd. Disse vel beregnede Omstændigheder trække <lb/>
saaledes den store udannede Mængde fra det gamle Theater til det <lb/>
nye, og hiint vil, i Mangel af Søgere, ikke kunne bestaae, med mindre <lb/>
det kan byde ligesaa lave Priser som det nye.</p>
               <p xml:id="p4">	I denne Hensigt har den virkelig patriotiske Theater Direction <lb/>
iværksat alle mulige Indskrænkninger, ved Operapersonalets nødtvungne <lb/>
Forafskedigelse, – ved Skuespiller- och Orchester-Personalets  <lb/>
Formindskelse, m.m., men Hensigten tør dog ikke haabes opnaaet, uden ved <lb/>
Theatrets indvendige Ombygning, hvorved flere og billige Pladse ville <lb/>
kunne opnaaes, og derved det gamle Theater kunne concurrere i Priis <lb/>
med det nye.</p>
               <p xml:id="p5">	Saadan Ombygning vil koste 3 à 4000 Speciedaler, som haabes <lb/>
tilveiebragte ved Bidrag af Christiania daglig plagede og daglig villige <lb/>
Indvaanere; men Ombygningen vil medtage en 3 Maaneder, hvorunder <lb/>
Personalets tarveligste Underholdning vil udkræve mindst 600 Speciedaler <lb/>
maanedlig, og til disse 1800 Speciedaler haves Intet og ingen <lb/>
Ressourcer.</p>
               <p xml:id="p6">	I denne Nød vover Theaterdirectionen at henvende en underdanigst <lb/>
Bøn om naadigst Hjelp til Deres Majestæt og beder, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil tillade Statsraad Bretteville og Generalmajor Garben, <lb/>
som forhenværende Theater-Directeurer at foredrage for Deres Majestæt <lb/>
dens underdanigste Andragende herom, uden dog at turde haabe Deres <lb/>
Majestæts naadige Hjelp for den hele benævnte betydelige Sum.</p>
               <p xml:id="p7">	Directionen føler, hvor ubeskedent det er, at søge Deres Majestæts <lb/>
Opoffrelser i mange Retninger, in specie for vort Theater, forøgede, <lb/>
og den samme Følelse gjør det virkelig piinligt for mig underdanigst <lb/>
at andrage herom; men med Hensyn paa Gjenstandens Vigtighed og i <lb/>
Tillid til Deres Majestæts naadige Overbærelse, har jeg troet at burde <lb/>
overvinde denne min piinlige Følelse.</p>
               <p xml:id="p8">	Naar jeg tillod mig at nævne Gjenstandens Vigtighed, saa er det, <lb/>
fordi jeg er overbeviist om Theatrets heldige og store Indflydelse <lb/>
paa Sædelighed og Moralitet i denne Bye, som ved dets Standsning høielig <lb/>
vilde savnes, og fordi her i denne Begivenhed er en Kamp imellem <lb/>
Dannelse og Raahed, videnskabelig Kunst og Vandalisme, imellem et  <lb/>
Theater og en Fjællebod, hvis Udfald ikke alene vil gjøre sig gjældende <lb/>
i Hovedstaden, men tillige i det øvrige Land. Den store udannede Mængde <lb/>
søger i Theatret kun <hi rend="underline">Morskab for godt Kjøb</hi>  og jeg anseer det saa <lb/>
meget nødvendigere hos os at give og vedligeholde Smagens ædlere  <lb/>
Retning, som muligen endog Pluraliteten i vor Nationalrepresentation vil <lb/>
foretrække det nye Theater for det gamle, blandt Andet, fordi hiint kaldes <lb/>
"norsk" dette "dansk".</p>
               <p xml:id="p9">	Naar jeg tillod mig at characterisere vor Theater Direction som <lb/>
patriotisk, saa er det, fordi denne ikke her som paa andre Steder er <lb/>
lønnet med Penge og ydre Ære. Kun Patriotisme og Interesse for det <lb/>
offentlige Vel har hidindtil bevæget vort Samfunds bedste Mænd til i <lb/>
denne Virksomhed at offre Tid og Arbeide hvorfor de aldrig have høstet <lb/>
anden Løn end Utak og Uartighed. Flere foregaaende Directeurer <lb/>
have endog for Theatrets Bestaaen ydet pecuniaire Opoffrelser og en <lb/>
af dets nærværende formuende Directeurer har ved sin private Understøttelse <lb/>
afværget Theatrets tidligere Standsning. Saadanne Opoffrelser <lb/>
fortjene Anerkjendelse, uagtet den ikke ydes af et utaknemmeligt <lb/>
Publicum. Theater Directionen bestaaer for Tiden af Borgermester  <lb/>
Fougstad, Oberstlieutenant Meyn og Ritmester T. Meyer. Hermed tillader <lb/>
jeg mig underdanigst at anbefale denne Sag til Deres Majestæts naadige <lb/>
Kongelige Beskyttelse, medens jeg underdanigst udbeder naadig <lb/>
Overbærelse for vor nødtvungne norske Ubeskedenhed.</p>
               <p xml:id="p10">	Jeg har med usigelig Glæde erfaret, at Deres Majestæt nu kan nyde <lb/>
den frie Luft og haaber og ønsker inderlig, at denne maa bidrage til <lb/>
Deres Majestæts snarlig fuldkomne Helbredelse. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17 Februar 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>