<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>37</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 24. juli 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 24. juli 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Med underdanigst Henhold til mit sidste af 17de denne Maaned <lb/>
tillader jeg mig at berøre Regjeringens underdanigste Indstilling om en <lb/>
naadigst Proposition til Storthinget om forøget Bevilgning til det  <lb/>
Kongelige Slots Fuldførelse for 1o at kunne tilbygge tvende Fløie paa <lb/>
den mod Byen vendende Side 2o forholdsmæssig hertil at forlænge de 2de <lb/>
Bagfløie og 3o at forandre de nu paa Hoved-Bygningen og Fløiene anbragte <lb/>
spidse Tage til flade, saaledes som de medfølgende Tegninger udvise.</p>
               <p xml:id="p2">	Slottet har allerede kostet meget betydelige Summer og det er <lb/>
tilvisse beklageligt, at man for disse ikke har tilveiebragt en Bygning, <lb/>
som i alle Henseender kan opfylde sin Bestemmelse. Saaledes er det  <lb/>
imidlertid! – Slottet kan i dets nærværende Skikkelse ikke rumme den  <lb/>
Kongelige Familie med hof og Tjenerskab, det byder end mindre Plads for <lb/>
noget fremmed fyrsteligt Besøg, og dets Ydre opvækker mere Formodning om <lb/>
en Caserne end om et Kongeligt Slot. De Summer, som nødvendig maatte  <lb/>
anvendes, for at opnaae den uundværligste Plads, det være nu ved den store <lb/>
Spisesals Omdannelse, eller til Afbenyttelse af nogle udenfor Slottet <lb/>
liggende Bygninger, vilde kun tilveiebringe interimistiske Paillativer, <lb/>
uden Indflydelse paa Slottets Ydre, og noget nær være spildte. Ved de <lb/>
nu foreslaaede Tilbygninger og Forandringer vil tilstrækkelig Plads  <lb/>
opnaaes og den hele Bygning faae Præg af et Kongeligt Slot. I denne Hensigt <lb/>
udfordres en forøget Udgift af omtrent 50,000 Speciedaler, og Slottet <lb/>
vil blive 3 Aar senere fuldfærdigt; men disse Offere ere formeentlig  <lb/>
dog ikke for store, for omsider at opnaae et Resultat, som forhaabentlig <lb/>
vil blive Norges Konge og Folk værdigt og som jeg derfor tillader <lb/>
mig indstændig at bede naadigst bifaldt.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tillader mig dog ikke at bede Deres Majestæt om at fremsætte <lb/>
den foreslaaede Proposition til Storthinget, men jeg beder Deres Majestæt <lb/>
underdanigst om at befale Regjeringens Indstilling om Gjenstanden <lb/>
Storthinget tilstillet og <hi rend="underline">naadigst at autorisere mig til at erklære</hi>, <lb/>
at den vil blive bifaldt, om de fornødne Penge bevilges, hvortil jeg <lb/>
formener Storthinget mere tilbøieligt end til at bevilge en mindre Sum <lb/>
til andre Forandringer. Isaafald kan der ikke blive Spørgsmaal om <lb/>
Bevilgning til Meubler og Huusgeraad i nærmeste Budget Termin, medens de <lb/>
hertil af Deres Majestæt naadigst bestemte 18,000 Spd. kunde anvendes <lb/>
til de Gjenstande, som Deres Majestæt maatte ansee meest pressante.</p>
               <p xml:id="p4">	Tolden for de engelske Producter, nu 40 Skilling per Pund, som <lb/>
Regjeringen havde foreslaaet nedsat til 25 Skilling, er nu af Storthinget <lb/>
definitiv bestemt til 32 Skilling. At kun 10 Stemmer erklærede sig mod <lb/>
enhver Nedsættelse, skyldes den Interesse, som Deres Majestæt har viist <lb/>
denne Gjenstand.</p>
               <p xml:id="p5">	I Anledning af at Odelsthinget har paalagt, det er befalet, Kirke- <lb/>
Departementet at meddele Statsrevisionen visse Oplysninger, har Regjeringen <lb/>
underdanigst indstillet, at dette Paalæg ikke maa tages til Følge, <lb/>
som jeg haaber naadigst bifaldt, paa de i Indstillingen anførte <lb/>
Grunde. Grundlovens § 75 litr f og h vise, hvorledes Storthinget kan <lb/>
gjøre sine Fordringer paa Statsraadets Medlemmer eller paa andre Kongelige <lb/>
Embedsmænd gjældende; men om det udenfor disse Bestemmelser har <lb/>
noget af dem at fordre, bør det henvende sig til Hans Majestæt Kongen, <lb/>
Hvem det Ene kan tilkomme at give dem Befalinger. </p>
               <list xml:id="list6">
                  <label>1.</label>
                  <item>Procenterne for Laurvigs Told Inspecteur-Embede bestemtes ved Kongelig <lb/>
Resolution af 22de April 1824 til 1 % af Trælast Tolden, og 4 % <lb/>
af de øvrige. Intrader ved Laurvigs og Tønsbergs Toldsteder. <lb/>
                  </item>
                  <label>2.</label>
                  <item>Ved Kongelig Resolution af 4de December 1843 bestemtes, at der for <lb/>
førstkommende Storthing skulde <hi rend="underline">foreslaaes</hi>, at de for bemeldte Embede  <lb/>
regulerede Procenter af andre Indtrader end Trælast Tolden skulde  <lb/>
nedsættes fra 4 til <hi rend="underline">2</hi>  % fra 1ste Julii 1845 at regne. <lb/>
                  </item>
                  <label>3.</label>
                  <item>I Anledning af dette Hans Majestæts Forslag besluttede Storthinget <lb/>
en Nedsættelse til <hi rend="underline">1 2/3</hi>  % af de andre Indtrader end Trælast-Tolden. <lb/>
                  </item>
                  <label>4.</label>
                  <item>Finants-Departementet indstiller, at denne Storthingets Beslutning <lb/>
ikke naadigst sanctionneres, – forsaavidt den gaaer ud paa Nedsættelse <lb/>
til 1 2/3 %, men at den derimod sanctionneres, forsaavidt den indeholder <lb/>
en Nedsættelse til 2 %. <lb/>
                  </item>
               </list>
               <list xml:id="list7">
                  <label>1.</label>
                  <item>Procenterne for Kragerøe Told Casserer-Embede ere ved Kongelig  <lb/>
Resolution af 3die December 1819 bestemte til 1 1/4 % af Trælast-Tolden <lb/>
og 7 % af de øvrige Indtrader ved Kragerøe Toldsted. <lb/>
                  </item>
                  <label>2.</label>
                  <item>Ved Kongelig Resolution af 6te Mai 1844 bestemtes, at der for  <lb/>
førstkommende Storthing skulde <hi rend="underline">foreslaaes</hi>, at de for bemeldte Embede <lb/>
regulerede Procenter skulde nedsættes til respective 1 % og <hi rend="underline">6 1/4</hi>  % fra <lb/>
1ste Julii 1845 at regne. <lb/>
                  </item>
                  <label>3.</label>
                  <item>I Anledning af dette Hans Majestæts Forslag besluttede Storthinget, <lb/>
at Procenterne for bemeldte Embede skulde ansættes til respective 1 % <lb/>
og <hi rend="underline">5 %</hi>. <lb/>
                  </item>
                  <label>4.</label>
                  <item>Finants Departementet indstiller, at denne Bestemmelse sanctionneres <lb/>
forsaavidt angaaer Nedsættelse af Procenterne af Trælast Tolden, samt <lb/>
forsaavidt der under samme er indbefattet en Nedsættelse i Procenterne <lb/>
af andre Indtrader fra 7 til 6 1/4 % , men at derimod Beslutningen, <lb/>
forsaavidt den gaaer ud paa en yderligere Nedsættelse, ikke naadigst  <lb/>
sanctioneres.</item>
               </list>
               <p xml:id="p8">	Alle erkjende, at naar begge Statsmagter have været enige om at <lb/>
bestemme en Gage (og som saadan maa Toldembedsmændenes Procenter betragtes) <lb/>
kan denne ikke forandres eller ophæves af den Ene uden med den Andens <lb/>
Samtykke, og det er dette Princip, som in casu bør anvendes. Regjeringen <lb/>
har fundet, at de af begge Statsmagter for Told-Inspecteurerne i <lb/>
Laurvig og Kragerøe bestemte 4 og 7 Procent bør af Indtraderne nedsættes <lb/>
til <hi rend="underline">2</hi>  og <hi rend="underline">6 1/4</hi>  Procent, som foreslaaet for Storthinget, der har bestemt, <lb/>
at disse Procenter skulle nedsættes til <hi rend="underline">1 2/3</hi>  og <hi rend="underline">5</hi>  Procent. En større <lb/>
Nedsættelse end den af Regjeringen foreslaaede vilde ikke levne de <lb/>
vedkommende vigtige Embedsmænd anstændigt og nødtørftigt Udkomme, og  <lb/>
Regjeringen kan derfor ikke indstille den til naadigst Sanction. Under  <lb/>
disse Omstændigheder kunde det synes principmæssigst at frafalde den af <lb/>
Regjeringen foreslaaede Nedsættelse og gaae tilbage til de høiere Procenter, <lb/>
hvorom begge Statsmagter have været enige; men da Storthinget vil have en  <lb/>
end større Nedsættelse end foreslaaet, bør det dog finde sig mere <lb/>
tilfredsstillet ved den af Regjeringen foreslaaede, end ved ingen.</p>
               <p xml:id="p9">	Denne Synspunkt dele de Storthingsmænd, med hvem jeg har talt om <lb/>
Gjenstanden. En anden Controvers foranlediges ved, at Storthinget, under <lb/>
Bifald til Gageforslag for enkelte nye Toldembeder, har tilføiet Ordene <lb/>
"<hi rend="underline">indtil videre</hi>", som ikke kan anbefales til Sanction, fordi Storthinget <lb/>
derved vilde have sig forbeholdt Adgang til ensidige Forandringer, hvorved <lb/>
den i og for Administrationen nødvendige Stabilitet vilde ophøre. <lb/>
Lignende Beslutninger afgaves ogsaa af sidste Storthings Majoritet, medens <lb/>
Minoriteten, da som nu, erklærede sig derimod og den daværende <lb/>
President, Riddervold, yttrede i denne Anledning det Haab: "at Regjeringen <lb/>
vilde vise Kraft og Klogskab nok til at tilbagevise Storthings- <lb/>
Beslutninger, som stride mod Retfærdighed og mod Stabilitet i  <lb/>
Administrationen." – Høistsalig Kongen opfyldte dette Haab og jeg trøster  <lb/>
mig med, at det ogsaa nu vil blive opfyldt af Deres Majestæt. Den mit <lb/>
seneste vedlagte Brochure angiver rigtigen Kilderne til Conflicter om saa <lb/>
miserable Gjenstande og viser til hvilke Resultater de kan føre i Mangel <lb/>
af mere Maadehold paa den ene Side og af Kraft paa den anden.</p>
               <p xml:id="p10">	Jeg anseer mig forpligtet til underdanigst at tilstille Deres <lb/>
Majestæt eet af vore nyprægede Markstykker, som dog endnu ikke ere satte <lb/>
i Omløb. Brystbilledet ligner frappant Høistsalig Kong Frederik VI i den <lb/>
Stilling, hvori han blev barberet (rakat) , hvilket dog ikke er stemmende <lb/>
med Inscriptionen "Ret og Sandhed". – Jeg formener, at Stempelen  <lb/>
saavelsom de derefter prægede Mynter burde casseres, forinden de sættes i <lb/>
Omløb.</p>
               <p xml:id="p11">	De senere Dages Veir og Temperatur har været meget gunstig for <lb/>
Høe-Bjergningen og Korn-Vegetationen.</p>
               <p xml:id="p12">	Efterat Sørenssen og Falsen have frabedet sig Valg til Storthings <lb/>
President, er Sem bleven valgt. Efter ham havde Schweigaard de fleste <lb/>
Stemmer.</p>
               <p xml:id="p13">	I Medhold af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 14de agter <lb/>
jeg i Morgen at tiltræde en Reise til Fossum, efterat have overdraget <lb/>
de mig naadigst anbetroede Functioner til Statsraadets ældste Medlem, <lb/>
Hr Statsraad Krog.</p>
               <p xml:id="p14">	Jeg agter ikke at reise den sædvanlige Landevei over Laurvig, <lb/>
men over Kongsberg. De sidste fire Mile af denne Vei kan ikke kjøres, <lb/>
man maa rides, og fører mig til en min egen Eiendom "Sophiesminde", <lb/>
som man i Tydskland vilde kalde et lidet Jagtslot, hvor jeg agter at <lb/>
tilbringe nogle Dage og derefter at komme til Fossum den 31te Julii. – <lb/>
Imidlertid anbefaler jeg mig underdanigst til Deres Majestæts Naade <lb/>
og Bevaagenhed.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 24 Julii 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>