<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>384</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 2. juni 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 2. juni 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapporter ere af 15de, 19de og 22de <lb/>
forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Da jeg den 14de denne Maaned agter at tiltræde Reisen til Marienbad <lb/>
er denne min underdanigste Rapport den sidste, i hvis Anledning <lb/>
jeg vil kunne modtage Deres Majestæts naadige Befalinger forinden min <lb/>
Afreise. Jeg turde derved erfare, hvorledes Deres Majestæt naadigst <lb/>
befaler, at jeg skal besvare den min underdanigste Rapport af 15de <lb/>
forrige Maaned vedlagte underdanigste Adresse af Tromsøe Bye.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg er glad ved at kunne overdrage mine Functioner under min <lb/>
Fraværelse til Statsraad Krog. Han er en retsindig, erfaren og sindig <lb/>
Mand, og har Vanen af en værdig ydre Representation, som er ønskelig <lb/>
for den, til hvem Deres Majestæt under Sin Fraværelse anbetroer den <lb/>
høieste Stilling i Riget.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg beklager imidlertid, at jeg ogsaa maa overlade til Statsraad <lb/>
Krog at feire Deres Majestæts høie Fødselsdag, som er den Festdag, <lb/>
den jeg ikke alene feirer af underdanigst Skyldighed, men med mit  <lb/>
hengivne Hjertes hele varme Fylde.</p>
               <p xml:id="p5">	Selv vil jeg fjern fra mit Fædreneland, anstundende 10de July i <lb/>
al Stilhed feire mit Sølvbryllup med Statsminister- og Statholderembedet, <lb/>
som jeg den Dag vil have forestaaet i 25 Aar.</p>
               <p xml:id="p6">	Den sidste Deel af Mai Maaned havde vi en for Aarstiden usædvanlig <lb/>
stærk Hede, som endog med en tør Luft og Jord drev Vegetationen <lb/>
mærkelig frem og som under en de senere Dages velgjørende Regn har <lb/>
gjort Kjæmpeskridt. Auspicierne for Aaret ere saaledes i alle Henseender <lb/>
meget gunstige. Give Gud, at de maae gaae i Opfyldelse og at vi <lb/>
Mennesker tilbørlig maa paaskjønne Forsynets Naade!</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg føler mig forpligtet til underdanigst at berøre en Sag, som <lb/>
nu er indstillet til Deres Majestæts endelige naadige Afgjørelse.</p>
               <p xml:id="p8">	Ved Kongelige Resolutioner af 1815 og 1817 var det bestemt, at den <lb/>
nedre Deel af Agershuus Fæstning skulde sløifes og sælges til Byggetomter; <lb/>
men senere og heldigviis forinden Ødelæggelsen var bleven iværksat, <lb/>
kom man til en formeentlig rigtigere Anskuelse, og det bestemtes <lb/>
derfor ved Kongelig Resolution af 9de Januar 1843, at de benævnte <lb/>
Resolutioner af 1815 og 1817 skulde sættes ud af Kraft og Fæstningen <lb/>
i sin Heelhed med Omsorg vedligeholdes. Paa Grund heraf ansaa <lb/>
Commandanten Fæstningens nedre Deel tilbagelagt under hans Omsorg og <lb/>
Commando og lod i Anledning af de 1848 indtrufne europæiske Begivenheder, <lb/>
hvis Indflydelse ogsaa sporedes her, Fæstningens nedre Deel omgive <lb/>
med en Palisadering og derved adskille den fra Byen.</p>
               <p xml:id="p9">	I Anledning heraf opstod senere en Strid imellem Byens Brand- <lb/>
Directeur og Commandanten, idet hiin i Ildebrands Tilfælde paastod at <lb/>
have samme Myndighed og Befalingsret i den nedre Fæstning som i Byen, <lb/>
medens Commandanten formener, at denne Myndighed og dermed forbundne <lb/>
Ansvar ene bør tilhøre ham.</p>
               <p xml:id="p10">	I Følge den paaberaabte Kongelige Resolution af 9de Januar 1843 <lb/>
er Agershuus nedre Fæstning igjen bleven hvad den før 1815 stedse havde <lb/>
været: <hi rend="underline">Fæstning</hi>, og det ligger formeentlig i Sagens Natur at  <lb/>
Commandanten alene bør have Commando og Ansvar i Fæstningen. Fra denne <lb/>
Synspunkt indstillede den norske Regjerings <hi rend="underline">Pluralitet</hi>  1850 Sagen til <lb/>
Deres Majestæts naadige Decision og jeg beklagede høielig, at Deres <lb/>
Majestæt under 18de Mai samme Aar derimod resolverede: "at Byens <lb/>
Brandcorps skal have uhindret Adgang til at udføre sit Hverv i den <lb/>
nedre Fæstning som i Byen". Jeg forudsaa hvilke Conflicter og slemme <lb/>
Følger heraf kunde opstaae og de udeblev heller ikke længe.</p>
               <p xml:id="p11">	Under en senere i den nedre Fæstning opstaaet Ildebrand, da <lb/>
Commandanten havde ladet Bariere-porten lukke, blev denne, efter Brand <lb/>
Directeurens Requisition <hi rend="underline">af Politiet aabnet</hi>  for Publicum! og Fæstningen <lb/>
oversvømmet af en Masse Mennesker, der ved saadanne Leiligheder <lb/>
sædvanlig gjøre mere Skade end Nytte. Jeg vover underdanigst at  <lb/>
henstille til Deres Majestæts naadige Overveielse, hvilke betænkelige <lb/>
Følger en saadan Sagens Stilling kan medføre, helst i en saa let  <lb/>
bevægelig og bevæget Tid som den nærværende.</p>
               <p xml:id="p12">	Fæstningens nærværende brave Commandant, Generaladjutant Krogh, <lb/>
dybt krænket ved den Indskrænkning i den ham i Fæstningen tilkommende <lb/>
Myndighed, som Resolutionen af 18de Mai 1850 medfører, ansøger  <lb/>
underdanigst om en Modification i denne, som Regjeringens Pluralitet har <lb/>
anbefalet og som jeg med Hensyn paa Sag og paa Person tillader mig  <lb/>
underdanigst at anbefale, idet jeg tillader mig underdanigst at udbede, <lb/>
at Deres Majestæt naadigst vil lade Sig foredrage Regjeringens  <lb/>
Pluralitets underdanigste Indstillinger af 1850 og 1853 denne Gjenstand <lb/>
betræffende. Iøvrigt vil Generallieutenant Bloch, nu nærværende i <lb/>
Stockholm, som sag- og localkyndig, og competent, kunne give alle <lb/>
fornødne Oplysninger.</p>
               <p xml:id="p13">	Statsraad Motzfeldts Helbreds-forfatning synes nu lidt bedre.</p>
               <p xml:id="p14">	Jeg haaber, at Hans Kongelige Høihed Kronprindsen naadigst vil <lb/>
tillade min Søn Herman at følge mig paa min forestaaende Reise. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 2de Junii 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. juni 1853</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst P.S.</head>
               <p xml:id="p15">	Jeg tillader mig underdanigst at tilføye: at i den Stilling, hvori <lb/>
den sidstnævnte Sag nu i Følge Resolutionen af 18 May 1850 befindes <lb/>
kan, som Erfaring har viist Branddirecteuren (sædvanelig en Handlende <lb/>
eller Haandværker) lade den af Commandanten lukkede Fæstningsport  <lb/>
aabne, naar den mindste – maaskee improviserede Ildebrand i Fæstningen <lb/>
bemærkes.</p>
               <p xml:id="p16">	Denne Ulempe vilde dog ved den nu foreslaaede Modification blive <lb/>
hæved, medens jeg fremdeles maa ansee Sagen bedst ordned, paa den af <lb/>
Regieringens Pluralitet 1850 foreslaaede Maade.</p>
               <closer>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>