<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>383</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 22. mai 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 22. mai 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Det ligger i Sagens Natur, at det er magtpaaliggende for de <lb/>
Statsraader, som ved næste Ombytning skulle gaae til Stockholm, derom <lb/>
tidligst mulig, at faae Deres Majestæts naadige Bestemmelse, og derfor <lb/>
bragte jeg denne Gjenstand paa Bane i Statsraadet i Gaar.</p>
               <p xml:id="p3">	De Statsraader, som det efter Tour nærmest tilfalder at skulle <lb/>
gaae til Stockholm anstundende Høst, ere Stang, Petersen og Riddervold, <lb/>
men da det maa erkjendes betænkeligt, nær under det nu forestaaende <lb/>
Storthing at overdrage Indre- og Kirke-Departementernes Bestyrelse <lb/>
til Uindviede, var man enig om, at Statsraaderne Stangs og Riddervolds <lb/>
Stockholms Tour bør udsættes til næste Aar, hvorimod Intet <lb/>
er til Hinder for, at Statsraad Petersen anstundende Høst kan begive <lb/>
sig til Stockholm. Efter Overveielse af alle Omstændigheder, enedes <lb/>
man dernæst om, at Statsraad Vogt bør være den anden Statsraad, som <lb/>
næste Høst maa gaae til Stockholm.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg tillader mig saaledes underdanigst at indstille, at Deres <lb/>
Majestæt, forinden Afreisen til Særø, naadigst vil befale, at  <lb/>
Statsraaderne Vogt og Petersen ved næste Statsraads Ombytte skulle tiltræde <lb/>
Statsraadsafdelingen i Stockholm og Statsraaderne Erichsen og Bretteville <lb/>
ved Tilbagekomsten hertil, skulle overtage Bestyrelsen, Førstnævnte <lb/>
af Marine-, sidstnævnte af Finants-Departementet.</p>
               <p xml:id="p5">	Statsraad Vogt har indgivet underdanigst Ansøgning om 5 à 6 Ugers <lb/>
Tjenesteledighed, for at bruge Badet i Sandefjord, – som Regjeringen <lb/>
tillader sig underdanigst at anbefale og derhos underdanigst at  <lb/>
indstille, at under hans Fraværelse Statsraad Petersen maa bestyre <lb/>
Finantsdepartementet ved Siden af Marine-Departementet. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22de Mai 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>