<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>39</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 16. oktober 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 16. oktober 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Strax efter dens Afsendelse havde jeg den Lykke at modtage Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 9de, hvorfor min hjertelige og  <lb/>
underdanigste Taksigelse nedlægges. Den glædede mig saameget mere som jeg <lb/>
modtog den paa Bogstad, omgivet af Venner, som deelte min Glæde over <lb/>
Deres Majestæts lykkelige Reise. Grevinde Wedel bad sig ved denne <lb/>
Leilighed lagt for Deres Majestæts Fødder.</p>
               <p xml:id="p3">	Den i mit sidste ommeldte Kornprisernes pludselige Stigen, (Rug <lb/>
fra 3 1/5 Spdl til 4 1/2 Spdl. eller 18 Rdl Rigsgeld pr Tønde)  <lb/>
foranledigede mig til at lade Korn-Beholdningerne i Christiania Bye <lb/>
undersøge. Uagtet disse endnu ikke ere nøiagtig opgivne, uagtet de neppe <lb/>
ere store og Byen ikke antages at være forsynet med Rug længer end <lb/>
een Maaned, antager dog Magistraten at kunne paaregne saa megen Tilførsel, <lb/>
at Byens og Forstædernes Indvaanere ikke ville blive udsatte for <lb/>
Mangel. Give Gud! at dette Haab maa vorde opfyldt.</p>
               <p xml:id="p4">	Af en den 13de fra Amtmand Blom modtagen Rapport erfares, at der <lb/>
i Drammen havde dannet sig Forsamlinger blandt Arbeidsclassen, som have <lb/>
beklaget sig over, at alle Potatis opkjøbes til Brændeviinsbrænden <lb/>
og Udførsel og som have forlangt Forbud mod disse Bedrifter, der <lb/>
berøve Almuen en af Livets første Nødvendigheds Artikler. Herom afgiver <lb/>
Regjeringen ved Morgenposten underdanigst Indberetning, og derhos <lb/>
om, at den har begjært Underretninger fra flere af Rigets Egne, om <lb/>
der paatænkes nogen saa betydelig Potates-Export, at den kunde bevirke <lb/>
Mangel anstundende Vinter. Om dette maatte erfares at være Tilfældet, <lb/>
antages det for Regjeringens Pligt, <hi rend="underline">saa vidt den formaaer</hi>, at afværge <lb/>
en saa stor Calamitet. De 2de virksomste Midler: Forbud mod <lb/>
Brændeviins-Brænden og mod Export, kan Regjeringen ifølge Grundloven's <lb/>
17de § desværre ikke anvende, fordi begge Bedrifter ere tilladte <lb/>
                  <hi rend="underline">ved Love</hi>, som Kongen ikke kan sætte ud af Kraft. I Belgien kan Kammerne <lb/>
sammenkaldes i 2de Dage; medens her til et overordentligt Storthings <lb/>
Sammenkaldelse behøves 2 Maaneder. Det eneste Middel, som levnes <lb/>
Regjeringen mod Exporten, (medens den ikke kan forbyde <lb/>
Brændeviinsbrænden) bliver saaledes Ophævelse af den nugjeldende <lb/>
Indførselstold, 12 Skilling pr Tønde, og Paabud af en tilstrækkelig <lb/>
Udførselstold. Til dette Middels Anvendelse haves formeentlig Hjemmel i <lb/>
Grundlovens 17de § og alle Regjeringens Medlemmer ere enige om at det <hi rend="underline">bør</hi>
                  <lb/>
anvendes, saafremt de forventende Oplysninger maatte overbevise os om: at  <lb/>
ikkun derved vil kunne afværges Onder, som ere større end Rigsrets <lb/>
Domme. Først naar de forlangte Underretninger ere modtagne, vil Regjeringen <lb/>
kunne have en bestemt Mening, men <hi rend="underline">da hver Dag er kostbar</hi>, udbeder <lb/>
den sig, om dens ommeldte Anskuelse naadigst bifaldes, naadigst <lb/>
bemyndiget til, paa Deres Majestæts høie Vegne, at beslutte hvad den <lb/>
efter Omstændighederne maatte ansee nødvendigt. Ogsaa i denne Begivenhed <lb/>
erfares det, hvor vanskeligt det er at regjere med vore constitutionelle <lb/>
Former.</p>
               <p xml:id="p5">	Ved Morgenposten vil afgaae underdanigst Indstilling om den bevidste <lb/>
provisoriske Anordning betræffende Toldforholdene med Rusland. <lb/>
Med Hensyn paa den nu forhaanden værende Rigsret paa den ene Side og <lb/>
paa betimelig Communication til Finmarken paa den anden, udbedes <lb/>
underdanigst at denne provisoriske Anordning ikke maa ankomme tidligere <lb/>
og ikke sildigere hertil end med Posten den 2den November.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg tillader mig nu underdanigst at vedlægge en Gjenpart af den <lb/>
Aar 1835 af salig Hans Excellence Wetterstedt og mig afgivne Betænkning <lb/>
over det svenske Postvæsens Fordring paa det norske, hvoraf Deres <lb/>
Majestæt naadigst vil erfare Sagens Oprindelse og Sammenhæng.</p>
               <p xml:id="p7">	Ligeledes tillader jeg mig underdanigst at vedlægge de Nummere <lb/>
af Bladet "den Constitutionelle", som oplyse, hvorfor Skyds- og Vei- <lb/>
Lovene ikke blev naadigst sanctionerede.</p>
               <p xml:id="p8">	I mit næste haaber jeg at kunne underdanigst yttre mig om den <lb/>
paatænkte Jernbaneforbindelse mellem Mjøsen og Christiania. <lb/>
Imidlertid har Regjeringen ikke villet tilbageholde sin underdanigste <lb/>
Indstilling om foreløbige Undersøgelser, som ville afgaae med  <lb/>
Morgenposten.</p>
               <p xml:id="p9">	En underdanigst Taksigelse vover jeg endnu at fremføre for Deres <lb/>
Majestæt. Det Haab, som Deres Majestæt har havt den Naade at give <lb/>
min Søn Adam, om igjen at komme i Virksomhed, har allerede oplivet <lb/>
hans forstemte Sind og svækkede Helbred, og for denne Velgjerning <lb/>
fremfører mit faderlige Hjerte sin underdanigste Tak.</p>
               <p xml:id="p10">	Temperaturen er igjen bleven mildere, 7 à 10 Grader Réaumur, og <lb/>
her er i Dag endnu saa vakkert, at om jeg var saa lykkelig at have  <lb/>
Deres Majestæt her, vilde Holgerslyst idag være deiligt.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 16 October 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. oktober 1845.</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p11">	Imellem det Norske og Svenske Postvæsen er opstaaet Tvist om den <lb/>
Sum Svensk Bco. 12,648 Rd 41 Sk. som det Norske Finants Departement  <lb/>
paastaaer, at det Svenske Postvæsen har feilagtig beregnet formeget for <lb/>
fra Norge til Altona gjennem Sverige i Aarene 1818, 1819, 1820 og 1821 <lb/>
befordrede Breve, hvilken Sum med Tillæg af Renter, 1/2 p.C. maanedlig <lb/>
                  <table xml:id="table1">
                     <row>
                        <cell>beløbende i Sv. Banco . . . . . . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> 2,726 Rd. 5 Rst.</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>		  Tilsammen</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">15,375 Rd.10. 5. </hi>
                        </cell>
                     </row>
                  </table>
det Norske Finants-Departement har debiteret det Svenske Postvæsen i <lb/>
Mellemregning, men hvorimod dette protesterer. Anledningen til denne <lb/>
Tvist er efter hosfølgende Documenters Indhold følgende: Den 16de Februar <lb/>
1815 meddeelte den Svenske Overpostdirection, at Portoen for et <lb/>
Brev til Städerne i Danmark (altsaa Altona indbegrebet) skulde erlægges <lb/>
med 9 1/2 Skilling Svensk Banco pr Lod og den 3die September 1821, <lb/>
at denne Porto fra 1ste October s. A. var forhøiet til 13 Sk. Sv. Bco <lb/>
pr Lod, hvorimod Portoen for et enkelt Brev til <hi rend="underline">Hamburg</hi>  skulde betales <lb/>
med 1 Rd. Bco pr Lod. Ikkedestomindre har Postcontoiret i Strømstad fra <lb/>
Begyndelsen af Aar 1818 og under Løbet af Aarene 1818, 1819, 1820 og <lb/>
1821 debiteret det Norske Postvæsen 1 Rd Bco pr Lod for alle til Altona <lb/>
lige med de til Hamburg adresserede Breve, hvilken feilagtige Anførsel, <lb/>
mod hvad der efter ovennævnte den Svenske Overpostdirections <lb/>
egne Bestemmelser skulde have været anførte, skal udgjøre en Differents <lb/>
af ovenanførte 12,648 Rd. 41 Sk. Bco, som det Norske Postvæsen <lb/>
har efter modtagne Regninger udbetalt til det Svenske, forinden den <lb/>
feilagtige Anførsel var bemærket, og hvorfor, saasnart denne under <lb/>
Regningernes endelige Revision Aar 1822 observeredes, fordredes Refusion <lb/>
tilligemed Renter, 2,726 Rd. 17 Sk. 5.Rst. fra 1ste Januar <lb/>
1819 til 13 October 1823.</p>
               <p xml:id="p12">	Som meldt bemærkede Finants Departementet først under Post <lb/>
Regnskabernes endelige Revision Aar 1822 den af Postcontoiret i Strømstad <lb/>
 begaaede Feil, hvorom det den 11te September s. A. underrettede <lb/>
Overpostdirectionen med Forbehold nærmere at formere Beregning <lb/>
over den Porto, som er debiteret det Norske Postvæsen formeget for de <lb/>
imellem Norge og Altona befordrede Breve til Liquidation i Mellemregning. <lb/>
Under 4de October 1822 meddeelte Overpost Directionen Finants- <lb/>
Departementet, at den efter indhentet Oplysning havde erfaret, at de <lb/>
fra Norge over Strømstad til Altona afsendte Breve vare <hi rend="underline">af Strømstads</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Postcontoir blevne carterede til Hamburg</hi>  og at Overpostdirectionen til <lb/>
Forebyggende <hi rend="underline">af saadan Feiltagelse</hi>  (slike misstag) havde givet  <lb/>
Postcontoiret i Strømstad den fornødne Forskrift for Eftertiden.</p>
               <p xml:id="p13">	Efterat Overpostdirectionen havde modtaget Beregning over det Beløb, <lb/>
som er debiteret det Norske Postvæsen mere end den bestemte Porto, <lb/>
har den protesteret mod dette Beløbs Erstatning paa Grund af: <lb/>
                  <list xml:id="list14">
                     <label>
                        <hi rend="underline">a</hi>
                     </label>
                     <item>at de norske til Altona adresserede Breve ere i Strømstad blevne <lb/>
    carterede til og sendte over Hamburg, for at blive hurtigere befordrede. <lb/>
                     </item>
                     <label>
                        <hi rend="underline">b</hi>
                     </label>
                     <item>at Finants Departementet, uagtet det af de maanedlige Beregninger <lb/>
har erfaret, hvad Porto der har været beregnet for Brevene til Altona, <lb/>
ikke betimelig har gjort nogen Anmærkning derom. <lb/>
                     </item>
                     <label>
                        <hi rend="underline">c</hi>
                     </label>
                     <item>at Tilbagebetalingen vilde foranledige Tab for det Svenske Postvæsen, <lb/>
som i denne Begivenhed kun kan betragtes som Commissionair for det  <lb/>
Norske.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p15">	Mod disse Grunde har den Norske Regjering anført: <lb/>
                  <list xml:id="list16">
                     <label>
                        <hi rend="underline">a</hi>
                     </label>
                     <item>at den Svenske Overpost Direction ikke har givet Underretning om nogen <lb/>
truffet Foranstaltning, hvorefter Norske Breve, adresserede til Altona, <lb/>
skulde befordres over Hamburg, en Expeditionsmaade, som Strømstads <lb/>
Post-Contoir, propria autoritate, Overpostdirectionen og Finants <lb/>
Departementet uafvidende, har iværksat, og som Overpostdirectionen selv i <lb/>
Brev af 4de October 1822 har erklæret feilagtig, og at saaledes Finants <lb/>
Departementet ikke har havt Anledning til, af Norske Correspondenter <lb/>
at fordre anden eller større Porto for Breve til Altona end den som <lb/>
er bestemt i Overpostdirectionens Skrivelser af 16de Februar 1815 og <lb/>
3die Septbr. 1821. <lb/>
                     </item>
                     <label>
                        <hi rend="underline">b</hi>
                     </label>
                     <item>at det Norske Postvæsen ikke kan have tabt Ret til Erstatning for <lb/>
hvad der er beregnet feilagtig, fordi Feilen først efter længere Tids <lb/>
Forløb er opdaget, da saadant er stridende mod almindeligt Regnskabs <lb/>
Brug. <lb/>
                     </item>
                     <label>
                        <hi rend="underline">c</hi>
                     </label>
                     <item>at det Svenske Postvæsen ikke i denne Begivenhed kan betragtes som <lb/>
Commissionær for det Norske, men at om end saadant var Tilfældet, vilde <lb/>
det dog ingen Indflydelse have paa Sagens Afgjørelse, saasom en <lb/>
Commissionair ingenlunde er fritagen for at tilsvare begaaede Feil; –  <lb/>
endelig, at om det Svenske Postvæsen har udbetalt en større Porto end <lb/>
den i dets Skrivelser af 1815 og 1821 bestemte, bør samme falde dette <lb/>
og ikke det Norske Postvæsen til Last.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p17">	Af Forestaaende er det in confesso: at Finants-Departementet ved <lb/>
Beregningen af Breve fra Norge til Altona har holdt sig nøiagtig de af <lb/>
Overpostdirectionen givne Forskrifter efterrettelig; at Postcontoiret i <lb/>
Strømstad ikke har fulgt disse Forskrifter, men istedetfor, i <lb/>
Overeensstemmelse med disse, at skulle have sendt Norske til Altona  <lb/>
adresserede Breve directe did, og derfor beregnet respective 9 1/2 og  <lb/>
13 Skil. Svensk Banco pr Lod, har carteret dem til Hamburg og derfor  <lb/>
beregnet 1 Rd. Banco pr Lod, ved hvilken feilagtige Expeditions- og <lb/>
Beregningsmaade hiint Postcontoir har debiteret det Norske Postvæsen <lb/>
12,648 Rd. 41 Skil. mere end efter Overpostdirectionens Forskrifter burde <lb/>
været skeet; at Finants Departementet har anmeldt oftnævnte Postcontoirs <lb/>
feilagtige Expeditions- og Beregningsmaade, saasnart den opdagedes, <lb/>
hvilket først kunde skee med Post Regnskabernes endelige Revision, saasom <lb/>
det først af de derved fremlagte Karter kunde erfares, at de omhandlede <lb/>
Breve <hi rend="underline">vare adresserede til Altona</hi>  og <hi rend="underline">saaledes</hi>  urigtigen karterede <lb/>
over Hamburg; og endelig, at Overpost-Directionen selv i Brev af 4de <lb/>
October 1822 har erkjendt denne Expeditions og Beregningsmaade for en <lb/>
Feil (Et misstag).</p>
               <p xml:id="p18">	Vel havde det været ønskeligt, at Finants Departementet tidligere <lb/>
havde opdaget og anmeldt den begaaede Feil; men dette kunde neppe skee <lb/>
før ved Regnskabernes endelige Revision, som maa dependere af  <lb/>
Omstændighederne og hvorfor ingen Tid er foreskrevet. Overpost Directionen <lb/>
kunde maaskee snarere havt Anledning til betimelig at have opdaget den <lb/>
af det samme underordnede Postcontoir iværksatte feilagtige Expeditions- <lb/>
og Beregningsmaade. I alle Fald kan en tidligere eller sildigere Opdagelse <lb/>
af en begaaet Regnskabsfeil ikke formindske eller tilintetgjøre <lb/>
den Forurettedes Ret til Erstatning. Den ene Part har ikke erkjendt <lb/>
Rigtigheden af den Andens Beregning ved foreløbige Udtællinger. Saadan <lb/>
Erkjendelse kan først afgives, efterat den anden Parts givne Mellemregning <lb/>
(som imellem Mand og Mand sædvanlig afgives med den paategnede Reservation <lb/>
S. E.&amp; O.) med dertil hørende Bilage er bleven revideret.</p>
               <p xml:id="p19">	Følgelig den Norske Regjerings Indstilling af 16de Januar 1824, <lb/>
har Finants Departementet beregnet Renter af den formeget udbetalte Sum, <lb/>
efter de samme Regler, hvorefter det norske Postvæsen har betalt Renter <lb/>
for dets Gjæld til det Svenske, og denne Beregning kan ikke skjønnes <lb/>
ubeføiet.</p>
               <p xml:id="p20">	Under disse Omstændigheder indsees ikke, at nogen, være sig <lb/>
svensk eller norsk Domstol vil kunne frakjende det norske Postvæsen <lb/>
Erstatning af den Sum, som dette ifølge en uhjemlet Expedition og der <lb/>
deraf følgende feilagtig Porto-Beregning, har betalt for Befordring af <lb/>
Norske Breve til Altona i Aarene 1818,1819,1820 og 1821, mere end <lb/>
bestemt var ved Overpostdirectionens Skrivelser af 16de Februar 1815 <lb/>
og 3die September 1821, med Renter af denne Sum fra den Tid den har <lb/>
været udbetalt og indtil den i Mellemregning er bleven liquideret, <lb/>
efter samme Regler, som det Norske Postvæsen har betalt til det Svenske, <lb/>
naar dette har staaet i Forskud for hiint; men om dette mod Formodning <lb/>
ikke skulde kunne erkjendes og naadigst Resolution til Bifald <lb/>
af den Norske Regjerings Paastand ikke kunne afgives, da skjønnes intet <lb/>
andet Middel til at faae Ende paa Tvisten end at den svenske  <lb/>
Overpostdirection autoriseres til at sagsøge det Norske Finants <lb/>
Departement for dettes Værnething for den omtvistede Sum og derfor <lb/>
beregnede Renter.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>