<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>391</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 11. juli 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 11. juli 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Efterat jeg samme Dags Aften, Klokken 7 1/2 havde havt den Ære at <lb/>
modtage med Coureer Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te denne <lb/>
Maaned, sammenkaldte jeg strax Statsraadets Medlemmer (DHrr Petersen, <lb/>
Stang, Riddervold og Erichsen) til et confidentielt Møde paafølgende <lb/>
Dag, Løverdag Klokken 10 1/2 Formiddag.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg meddeelte der Indholdet af Deres Majestæts naadige Skrivelse, <lb/>
men da der yttrede sig megen Dissents med Hensyn til Gjenstanden for <lb/>
Mødet, saae jeg mig nødt til at udsætte Sagens videre Behandling til <lb/>
idag Mandag Formiddag Klokken 11.</p>
               <p xml:id="p4">	Statsraaderne Petersen, Stang, Riddervold og Erichsen erkjendte <lb/>
vistnok, at Justits Departementet vilde erholde en dygtig Chef i  <lb/>
Sorenskriver Lasson; men de troede dog, at man ved Besættelsen af den <lb/>
ledigværende Statsraadspost ikke udelukkende burde have et enkelt  <lb/>
Departements Tarv for Øie.</p>
               <p xml:id="p5">	Ved Udnævnelsen af en ny Statsraad antoge de det maatte være af <lb/>
indgribende Vigtighed, at Valget faldt paa en Mand, der, foruden at <lb/>
være skikket til med Dygtighed at bestyre et Departement, tillige var <lb/>
i Besiddelse af saa megen Statsmandsdygtighed, som i vore Forhold <lb/>
kan ventes, og der ved betydningsfuld Deeltagelse i det offentlige <lb/>
Liv havde skaffet sig almeen Anerkjendelse.</p>
               <p xml:id="p6">	Skal Statsraadet til enhver Tid kunne forsvarligen opfylde sin <lb/>
Bestemmelse, er det formeentlig nødvendigt, at Landets meest fremragende <lb/>
Personligheder søges erhvervede for samme, saa at den størst <lb/>
mulige alsidige og almindeligen anerkjendte Dygtighed, der altid kunde <lb/>
forefindes. Fra denne Synspunct antage de, at der vilde sørges <lb/>
bedre for at give Statsraadet den størst mulige indre Styrke, om det <lb/>
maatte behage Deres Majestæt naadigst at opfordre Professor Schweigaard <lb/>
eller Amtmand Aall eller Toldcasserer Lange til at indtræde som <lb/>
Medlem deraf. De formene, at disse Mænd burde komme i Betragtning i <lb/>
den her anførte Orden og at Valget ikke burde falde paa Sorenskriver <lb/>
Lasson, med mindre det maatte vise sig, at ingen af dem var villig <lb/>
til at indtræde i Statsraadet.</p>
               <p xml:id="p7">	Hvilkensomhelst af de 3de nævnte Mænd, det maatte behage Deres <lb/>
Majestæt at udnævne, antoge de, at der med en hensigtsmæssig Fordeling <lb/>
af de Kræfter, Statsraadet da kom til at indslutte, vilde blive <lb/>
Anledning til at faae Justits Departementet vel bestyret ved Siden <lb/>
af de øvrige Departementer". –</p>
               <p xml:id="p8">	Da Deres Majestæt har havt den Naade ogsaa at opfordre mig til at <lb/>
yttre min Formening, vover jeg, efter bedste Overbeviisning, underdanigst <lb/>
at erklære, at jeg anseer Sorenskriver Lasson som den Mand, der <lb/>
er meest skikket til at indtræde i den ledige Statsraadsplads ved  <lb/>
nærværende Leilighed. Da imidlertid Statsraadets Pluralitet ikke deri <lb/>
har været enig med mig har jeg ikke anseet mig bemyndiget til at <lb/>
tilskrive Sorenskriver Lasson, forinden jeg i saa Henseende modtager <lb/>
Deres Majestæts naadigste Befaling.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg har troet at burde fremsende denne underdanigste Rapport med <lb/>
den retournerende Coureer idet jeg intet Mærkeligt har at tilføie  <lb/>
herfra. Den almindelige Sundheds Tilstand er god, og Veiret synes nu at <lb/>
ville begunstige Høehøsten og Vegetationen, der stod noget tilbage. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11te Julii 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J.Krog</persName>.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>