<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>408</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 8. september 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 8. september 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Efter Gaarsdagens Sygerapport, (idag har jeg endnu ingen modtaget) <lb/>
har den skrækkelige Sygdom endnu ikke culmineret i Christiania, <lb/>
medens den udbreder sig paa Landet. Kammerherre Holst vil imorgen <lb/>
paa Foden heraf notere Sygdomstilstanden ved Postens Afgang.</p>
               <p xml:id="p3">	Ved mit første Besøg i Byen den 5te, hændte det mig, at en brav <lb/>
Mand, Oberst Meyn, som jeg ønskede at tale med, var død af Cholera <lb/>
Dagen forud. Saadant hænder oftere og opvækker en naturlig Ængstelse <lb/>
for hver Dags Begivenheder.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg bivaanede igaar det første Statsraad efter min Tilbagekomst, <lb/>
hvis Forhandlinger vare uden Interesse eller Vigtighed.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg beder mig naadigst tilladt nøiere at forklare min Yttring om, <lb/>
"at Statsraad Petersen i den nylige Statsraadssag har meget at bebreide <lb/>
sig". Strax efter Sørenssens Død yttrede han for Vogt den <lb/>
bestemte Mening, at Lasson og ingen Anden burde vælges til hans  <lb/>
Efterfølger, og i samme Retning yttrede han sig ved den første Meddelelse <lb/>
af denne Deres Majestæts naadige Hensigt. Ikke desto mindre gik <lb/>
han den følgende Dag over til det modsatte Partie og lod sig endog <lb/>
bruge til at concipere det fameuse Votum!</p>
               <p xml:id="p6">	Ved Oplæsningen af Deres Majestæts naadige Skrivelse betræffende <lb/>
Lasson, yttrede Riddervold: "at naar Kongen paapeger en saa værdig <lb/>
Mand, vilde det være upassende og urigtigt, at gjøre nogensomhelst <lb/>
Indvending". – Ikke desto mindre gik ogsaa han den følgende Dag over <lb/>
til det modsatte Partie.</p>
               <p xml:id="p7">	Stang og Erichsen forholdt sig passive; men den følgende Dag aabnede <lb/>
Sidstnævnte Debatten <hi rend="underline">med Stangs Kugler</hi>  og fremførte, understøttet  <lb/>
af Stang, al den Statsmands Viisdom, som senere indtoges i det <lb/>
skrevne Votum. Saaledes er efter Statsraad Krogs confidentielle  <lb/>
Meddelelse denne vigtige Sag bleven behandlet og fordærvet.</p>
               <p xml:id="p8">	Som jeg ventede, varede det ikke længe, før Stang vil give <lb/>
Erichsen Gjengjæld, for den ham i Statsraadssagen ydede Bistand. Han <lb/>
yttrede nemlig i Statsraadet i Gaar, uden nogensomhelst Anledning, at man <lb/>
nu bør benytte Vacancen i Commandoen til at forene denne med Marine- <lb/>
Departementet. Riddervold tiltraadte strax denne Anskuelse, med en <lb/>
saadan Bestemthed, at det for mig blev klart, at denne Sag er aftalt <lb/>
imellem dem, uagtet Erichsen gjorde la petite bouche.</p>
               <p xml:id="p9">	I Marinen ønskes kun Udnævnelsen af en ny Admiral, hvorved ogsaa <lb/>
et Avancement vil vindes.</p>
               <p xml:id="p10">	Statsraad Bretteville er kommet vel tilbage og vil i Morgen <lb/>
overtage Finants Departementets Bestyrelse.</p>
               <p xml:id="p11">	Jeg længes efter Deres Majestæts naadige Beslutning om Justits <lb/>
Departementets Overdragelse til Statsraad Vogt, som jeg i Sagens  <lb/>
nærværende Stilling maa ansee for det Ene Rette, og hvorved derhos det <lb/>
Gode vil opnaaes, at denne ikke for Storthinget servile Mand vil  <lb/>
forblive her, hvorpaa jeg sætter megen Priis.</p>
               <p xml:id="p12">	Veiret har længe været meget behageligt og begunstiger, Gud skee <lb/>
Tak, Indbjergningen af den rige Korn Avling, hvorimod det ikke synes <lb/>
at have nogensomhelst Indflydelse paa den os plagende Sygdom. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 8de September 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>