<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>419</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 8. desember 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 8. desember 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 28de forrige Maaned, som jeg <lb/>
havde den Ære at modtage den 5te denne Maaned, foranledigede mig til <lb/>
at sammenkalde Regjeringens Medlemmer hos mig den 6te, for efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling at give dem en confidentiel Meddelelse <lb/>
af den naadige Skrivelse og indhente deres Betænkning om samme Gjenstand.</p>
               <p xml:id="p3">	I denne Samling omtaledes naturligviis i Almindelighed Neutralitet, <lb/>
de dermed forbundne sædvanlige Vedtægter og europæisk Folkeret, <lb/>
og vare Regjeringens samtlige Medlemmer enige i, at erkjende Deres <lb/>
Majestæts Anskuelse i denne Begivenhed og derpaa grundede Beslutning, <lb/>
for at være stemmende med de forenede Rigers Tarv, og lige enige i, <lb/>
med underdanigst Taknemmelighed at paaskjønne den Deres Majestæts <lb/>
Viisdom, hvormed Rigernes Bedste ogsaa i denne Begivenhed omfattes.</p>
               <p xml:id="p4">	Idet jeg ganske deler denne Mening og denne Følelse, forudsætter <lb/>
jeg, at de af Deres Majestæt for den tilsigtede Neutralitet bestemte <lb/>
Grundsætninger og Hovedpunkter ere stemmende med den europæiske  <lb/>
Folkeret og internationale Vedtægter, og at følgelig den russiske  <lb/>
Fordrings Opfyldelse, som stridende derimod, maatte give andre Magter <lb/>
gyldig Grund til Utilfredshed og Klage. Jeg anseer det derhos heldig, <lb/>
at de 2de Stater, som paa Grund af deres Beliggenhed i denne Begivenhed <lb/>
have samme Interesse, ere lige enige i at ville iagttage en stræng <lb/>
Neutralitet, som enige om denne Neutralitets Grundsætninger og  <lb/>
Hovedpunkter.</p>
               <p xml:id="p5">	Med mit Begreb om den russiske Keisers personlige Characteer er <lb/>
det mig iøvrigt uforklarlig, at Hans Majestæt vil fremføre et Ønske, <lb/>
hvis Opfyldelse maatte compromittere Deres Majestæts Forhold til andre <lb/>
mægtige Stater, med hvem det er saa høist magtpaaliggende for de <lb/>
forenede Riger at vedligeholde en venskabelig Forbindelse, som ikke <lb/>
kan afbrydes uden at krænke disse Rigers vigtigste Interesser; men <lb/>
jeg tilstaaer derhos, at den hele russiske Adfærd mod Tyrkiet er mig <lb/>
uforklarlig. De farligste Følger af denne Adfærd er 1o, at den <lb/>
igjen fremkalder og bevæger de kuede revolutionaire Elementer og <lb/>
2o at den kan foranledige en europæisk Krig, nye Omvæltninger i  <lb/>
Europa, Onder, der ere saa store, at jeg ikke har villet troe, at en <lb/>
klog og viis Souverain vilde provocere dem. Dog! jeg maa erkjende, <lb/>
at jeg raisonnerer som den Blinde om Farverne, og jeg beder Deres <lb/>
Majestæt naadigst tilgive mit blinde Raisonnement.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg har ikke undladt, at meddele Statsraad Krog Deres Majestæts <lb/>
naadige Deeltagelse i hans Ildebefindende, som efter Lægernes Formening <lb/>
var af en apoplectisk Beskaffenhed, og har han bedet mig fremføre  <lb/>
sin underdanigste Taknemmelighed. Statsraadens Helbred har i de <lb/>
senere Dage været bedre, saa at han har kunnet deeltage i Statsraadets <lb/>
Samlinger.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Modtagelse <lb/>
af min underdanige Bøn for Baronesse J. Wedel, om hvis Udnævnelse <lb/>
jeg kun har hørt een bifaldende Stemme. Hun pleier nu ømt sin gamle <lb/>
værdige Fader, som desværre er meget svag. Det har været ham en  <lb/>
glædelig Trøst, i disse Dage at modtage et uventet Besøg af sin ældste <lb/>
Søn i Brüssel.</p>
               <p xml:id="p8">	Til Følge St Olafs Ordenens Statutter har jeg i Gaar, paa Deres <lb/>
Majestæts høie Vegne, meddeelt denne Ordens Ridderkors til Professor <lb/>
Livmedicus Faye, og vil jeg i Morgen meddele den samme Orden til <lb/>
Oberst Ruge, som da fylder sit 50 aarige Tjenesteaar. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8de December 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>