<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>41</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 3. november 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 3. november 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	For Deres Majestæts senere ved Hr Greve E. Levenhaupt modtagne <lb/>
naadige Meddelelse nedlægges min underdanigste Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p3">	Til Hendes Kongelige Høihed, Prindsesse Eugenies Confirmation <lb/>
tillader jeg mig at fremføre min underdanigste Lykønskning, mine <lb/>
hjertelige Ønsker.</p>
               <p xml:id="p4">	Den 28de forrige Maaned flyttede jeg til Byen i mit Vinterqvarter <lb/>
i Stiftsgaarden, som i vort Climat varer 6 à 7 Maaneder.</p>
               <p xml:id="p5">	Ved Deres Majestæts Afreise herfra havde jeg endnu ikke opgivet <lb/>
alt Haab om, at Professor Schweigaard, efter nøiere Overveielse, vilde <lb/>
findes tilbøielig til at modtage den Plads i Deres Majestæts Raad, <lb/>
som Deres Majestæt ifølge Egen naadigst Anskuelse og det almindelige <lb/>
Ønske har havt den Naade at tilbyde ham. Mit Ønske herom var saa oprigtigt <lb/>
og ivrigt som nogen Andens og, i Haab om dets Opfyldelse, troede <lb/>
jeg at burde levne Schweigaard længst mulig Tid til Overveielse, hvorunder <lb/>
jeg flere Gange har omtalt Gjenstanden med ham og ivrigen har <lb/>
søgt at gjøre min Anskuelse, mit Ønske gjeldende. Jeg maa imidlertid <lb/>
beklage, at mit Haab var ugrundet, mine Bestræbelser frugtesløse. <lb/>
Schweigaard har for mig definitiv gjentaget den Erklæring, som han <lb/>
tillod sig at meddele Deres Majestæt, og derefter er det nu, i Følge <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling min Pligt, at fremføre mit underdanigste <lb/>
Forslag til det ledige vigtige Embedes bedst mulige Besættelse.</p>
               <p xml:id="p6">	Deres Majestæt vil naadigst erindre, at de 3de først paatænkte <lb/>
Candidater vare Schweigaard, Sørenssen og Falsen, hvorhos senere har <lb/>
været nævnt Høiesterets Advocat Stang, Amtmand Blom, Stiftamtmand <lb/>
Arentzen i Trondhjem. De 2de førstnævnte have den Lykke at være kjendte <lb/>
af Deres Majestæt og om den sidstnævnte kan jeg i Sandhed bevidne, <lb/>
at han er en udmærket retsindig og dygtig Embedsmand, med theoretisk <lb/>
og practisk Forretnings-Dygtighed og in specie, at jeg har Grund til <lb/>
at tiltroe ham den Kraft og det politiske Mod, som i vor Tid og under <lb/>
vore Forholde ere væsentlig nødvendige, for vore høieste Embedsmænds <lb/>
gavnlige Virksomhed.</p>
               <p xml:id="p7">	Efterat Schweigaard og Sørenssen have afslaaet det naadige Tilbud, <lb/>
er jeg, efter egen samvittighedsfuld Overveielse og efter Raadførelse <lb/>
med andre kyndige Mænd, kommet til den Formening, at Falsen bør gives <lb/>
Fortrinet for de øvrige nævnte.</p>
               <p xml:id="p8">	Falsen er en retskaffen og dannet Mand, – har gjennemgaaet en <lb/>
lang og hæderlig Embedsbane, han har deeltaget i alle senere Storthings <lb/>
Forhandlinger og derunder som Representant og President viist lige meget <lb/>
Retsind som Dygtighed; han har ved Storthingene almindelig været <lb/>
en vældig Kjæmpe for Regjeringens Anskuelser og Forslag, som saavel <lb/>
Pligt som Klogskab byder Regjeringen at paaskjønne. Han er saaledes ved <lb/>
Siden af Sørenssen unægtelig een af vore meest udmærkede Storthings <lb/>
Notabiliteter. Falsen var som Foss et virksomt Medlem af Unionscomitéen. <lb/>
Som Amtmand i Bradsberg Amt har han viist en særdeles administrativ <lb/>
og praktisk Forretnings Dygtighed. Det turde saaledes være vanskeligt <lb/>
blandt Nutidens norske Mænd at finde saamange for en Statsraads Post <lb/>
anbefalende Egenskaber forenede, som hos Amtmand Falsen.</p>
               <p xml:id="p9">	Selv har jeg ikke havt Anledning til at bemærke nogen Formindskelse <lb/>
af Falsens Dygtighed; men da saadant har været omtalt for Deres <lb/>
Majestæt som for mig, anmodede jeg Statsraad Petersen om, herom <lb/>
at indhente paalidelig Oplysning hos hans Storthings-Colleger, Sørenssen <lb/>
og Schweigaard, som jeg formodede vilde yttre sig mere uforbeholdent <lb/>
for Petersen end for mig. Begge de nævnte Mænd have i denne Henseende <lb/>
yttret sig aldeles tilfredsstillende og ere med Statsraad Petersen <lb/>
enige om, at Falsen efter Omstændighederne er det bedste Valg, <lb/>
som for Tiden kan gjøres. Den samme Anskuelse har Statsraad Foss yttret <lb/>
for mig.</p>
               <p xml:id="p10">	Efter alt Foranførte tager jeg ikke i Betænkning, underdanigst at <lb/>
anbefale Amtmand Falsen til at vorde naadigst udnævnt til Statsraad og <lb/>
Chef for Departemente for det Indre, om han dertil findes villig og om <lb/>
han selv dertil føler sig dygtig. Om Deres Majestæt naadigst bifalder <lb/>
dette mit underdanigste Forslag, beder jeg mig naadigst bemyndiget til <lb/>
herom at underhandle confidentielt med Amtmand Falsen. Efterat have <lb/>
ladet forestaaende mit underdanigste Foredrag hvile har jeg ingen Grund <lb/>
til at tilbagekalde hvad jeg har tilladt mig underdanigst at yttre om <lb/>
Falsen; men jeg fortryder ikke, at jeg har ladet det hvile, fordi en <lb/>
senere Begivenhed end yderligere har henledet min Opmærksomhed paa  <lb/>
Høiesterets Advocat Stang. Jeg har nemlig i de sidste Dage bivaanet <lb/>
Stangs Procedure for Rigsretten og med mine Colleger og den store Almenhed <lb/>
beundret det overordentlige Talent, den henrivende Veltalenhed, <lb/>
hvormed han har forsvaret ikke alene den Anklagede, men tillige den <lb/>
norske Kongemagt og Regjering, de Kongelige Prærogativer. Allerede <lb/>
længe har jeg i Stang øinet en tilkommende Statsraads Candidat og <lb/>
hans Færd i denne Begivenhed har givet mig den Overbeviisning, at <lb/>
han allerede nu er moden som værdig til at indtage en Plads i Deres <lb/>
Majestæts Raad. Deres Majestæt kjender Stangs agt- og elskværdige <lb/>
Characteer. Han er anerkjendt for at være og har under den nu fuldførte <lb/>
Procedure viist sig at være vor <hi rend="underline">lyseste Grundlovs-Fortolker</hi>, hos <lb/>
hvem alle, i tvivlsomme Tilfælde, søge Oplysning. Han besidder en <lb/>
udmærket Veltalenhed, hans politiske Grundsætninger ere liberale, men <lb/>
strængt monarchiske. En Mand, udrustet med saa overordentlige Egenskaber <lb/>
vilde visselig være en saare heldig Acquisition for Deres Majestæts  <lb/>
Statsraad og maatte snart kunne orientere sig i og med Held bestyre <lb/>
hvilkensomhelst Forretningsgreen. – Hertil kommer, at Stang nu <lb/>
er i sin bedste Manddoms Kraft, og da Deres Majestæt, Gud være lovet! <lb/>
endnu Selv er ung, saa om end Deres Majestæt er overbærende med ældre <lb/>
Raadgivere, er det dog ganske naturligt, at Deres Majestæt gjerne <lb/>
omgiver Sig med yngre. Jeg har nu tilladt mig efter bedste  <lb/>
Overbeviisning, underdanigst at yttre mig om den ældre og den yngre Mand. <lb/>
Begge ere fortjenstfulde Mænd, men at den Yngres Fremtid lover meest, <lb/>
ligger i den menneskelige Natur. Valget dependerer heldigviis af Deres <lb/>
Majestæts Viisdom og jeg beder Gud lede dette til Gavn for Deres  <lb/>
Majestæt som for Riget.</p>
               <p xml:id="p11">	Proceduren for Rigsretten vil formodentlig medtage endnu et Par <lb/>
Dage og Dom blive afsagt i denne Uges Slutning. Det kan kun være en <lb/>
Følge af den menneskelige Skrøbelighed og Ufuldkommenhed, at her kan <lb/>
procederes saameget og saa vrangt, om saa simple og tydelige Qvæstioner, <lb/>
som de, der svæve for denne Rigsret. Deres Dom vil imedlertid blive <lb/>
af en indgribende Vigtighed! Om en Kongelig Raadgiver skulde kunne <lb/>
blive fordømt, fordi han forstaaer og fortolker Grundloven saaledes som <lb/>
endnu levende Mænd, der have redigeret den, erklære at have bemeent, <lb/>
da vilde de Kongelige Raadgiveres Stilling blive saa precair, saa  <lb/>
afskrækkende, at der maatte anvendes ethvert muligt energisk Middel <lb/>
for at standse et saa fordærveligt Onde.</p>
               <p xml:id="p12">	Efterat Ovenstaaende var skrevet, har jeg havt den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, hvorfor <lb/>
min underdanigste Taksigelse nedlægges. In specie takker jeg underdanigst <lb/>
for den naadige Erindring, som Deres Majestæt skjænker min kjære  <lb/>
Søn Adam.</p>
               <p xml:id="p13">	Uagtet Rigsretten i disse Dage absorberer vor hele Opmærksomhed, <lb/>
bliver Jernbanesagen dog ikke glemt. De interessante Oplysninger, jeg <lb/>
herom har indhentet, af Professor Schweigaard, afbenyttes nu under  <lb/>
Sagens Bearbeidning i Finants-Departementet.</p>
               <p xml:id="p14">	De Liberales Fältrop fortæller jo Minerva er nu "Jernväg" og i <lb/>
denne Henseende er jeg ogsaa meget liberal. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3die November 1845. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.	</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>