<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>420</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 11. desember 1853</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 11. desember 1853</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Strax efter at jeg havde afsendt min sidste underdanige Rapport <lb/>
af 8de denne Maaned, havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 5te, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg formener underdanigst, at Deres Majestæt har havt fuldkommen <lb/>
Ret i <hi rend="underline">strax</hi>  at iværksætte den besluttede Forening imellem de militaire <lb/>
Regjerings Departementer og Commandoen, uagtet jeg maa erkjende, at <lb/>
det vil blive meget vanskeligt, om ikke umuligt for Armee Departementets <lb/>
nye Chef at forberede alle under hans Ressort hørende vigtige <lb/>
Sager, i den korte tilbageværende Tid før Storthingets Samling. Jeg <lb/>
beklager, at Omstændighederne ikke have tilladt at tage Beslutningen  <lb/>
tidligere; men jeg er mig bevidst at have, fra det Øieblik, da Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling derom tilhændekom mig, – gjort Alt hvad der <lb/>
stod i min Magt, for her at lede de nødvendige Forberedelser saa hastig <lb/>
som mulig til det af Deres Majestæt ønskede Maal.</p>
               <p xml:id="p3">	General Bloch vil i Morgen begynde at modtage Armee-Departementet <lb/>
Bestyrelse og Statsraad Sylow derefter snarest mulig begive sig til <lb/>
Stockholm. Statsraad Sylow har under disse for ham ubehagelige  <lb/>
Omstændigheder viist en agtværdig Takt og jeg tillader mig paa det Bedste at <lb/>
anbefale ham til Deres Majestæts Naade.</p>
               <p xml:id="p4">	Det glæder mig, at Deres Majestæt vil have den Naade snart at udnævne <lb/>
Statsraad Erichsen til Contreadmiral, som, efterat han har modtaget <lb/>
Commandoen, synes ganske at være i sin Orden.</p>
               <p xml:id="p5">	Da, som jeg har forstaaet, Deres Majestæt ikke vil overdrage den <lb/>
ledige Admiralspost til Commandeur-Capitaine Bendtz, har jeg al Grund <lb/>
til at antage, at Commandeurcapitaine Hesselbergs naadige Udnævnelse <lb/>
til denne høieste Post i Marinen, meest ønskes i Etaten. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11te December 1853</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>