<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>424</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 12. januar 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 12. januar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport af 8de denne Maaned var neppe <lb/>
afgaaet den 9de, før jeg samme Dag havde den Ære at modtage Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 5te, som jeg strax meddeelte Statsraad <lb/>
Erichsen. Denne underrettede mig om, at Søsessionerne langs hele <lb/>
Kysten var begyndt samme Dag den 9de, hvorved de for Fregatten  <lb/>
Desideria og Corvetten Ellida nødvendige 350 Matroser var befalet  <lb/>
udskrevne; at der til Bemanding af Fregatten Freja og Corvetterne  <lb/>
Nordstjernen og Nidaros behøves 600 Matroser foruden 117 Søvante, hvilke <lb/>
Matroser burde udskrives ved de nu paabegyndte Sessioner, hvorom Ordres <lb/>
maatte gives ved <hi rend="underline">den samme Dags Aften den 9de afgaaende Vestre Post</hi>.</p>
               <p xml:id="p2">	Da Statsraad Erichsen derhos meddeelte mig, at han ikke dristede <lb/>
sig til at iværksætte en saa betydelig Udskrivning uden en i Regjeringen <lb/>
afgivet Beslutning og her, under de overfor forklarede Omstændigheder, <lb/>
intet Øieblik maatte spildes, sammenkaldte jeg strax Regjeringens <lb/>
Medlemmer.</p>
               <p xml:id="p3">	Meningerne vare som sædvanlig deelte, idet Nogle vilde have <lb/>
Udskrivningen udsat, i Forventning af Deres Majestæts bestemte og  <lb/>
                  <hi rend="underline">formenlige</hi>  Befaling, for at spare Udgifter, som ere en nødvendig Følge af <lb/>
Udskrivningen, da enhver udskreven Matros er berettiget til halv Hyre, <lb/>
fra den Dag, da han er udskrevet, indtil han kommer ombord.</p>
               <p xml:id="p4">	Under et Par Timers ganske varme Discussioner lykkedes det omsider <lb/>
Statsraad Erichsen og mig, at overbevise de Tvivlende om Nødvendigheden <lb/>
af at udskrive de for de angivne Seilfartøier nødvendige Matroser, <lb/>
ved de nu i Gang værende Søsessioner, om man vil forsikkre sig <lb/>
deres Tilstedeværelse. Derefter afgaves en hertil sigtende  <lb/>
Regjeringsbeslutning, hvorom underdanigst Indberetning til Deres Majestæt vil <lb/>
afgaae med Morgenposten.</p>
               <p xml:id="p5">	Efter Statsraad Erichsens Sigende haster det ikke med at faae <lb/>
                  <hi rend="underline">officiel Befaling</hi>  om Fregatten Frejas og Corvetterne Nordstjernen og <lb/>
Nidaros's Udrustning, forsaavidt Skibenes Klargjørelse dertil angaaer, <lb/>
saasom de forberedende Anordninger i saa Henseende ogsaa uden officiel <lb/>
Ordre kunne træffes ved Værftet. Derimod vil der til Anskaffelse af <lb/>
Proviant m.m. udfordres mange Penge, som aldeles mangle, og jeg  <lb/>
formoder saaledes, at Deres Majestæt strax ved Storthingets Sammenkomst <lb/>
vil give samme den fornødne Meddelelse. I denne som i andre Henseender, <lb/>
vilde Deres Majestæts høie personlige Nærværelse være lige saa <lb/>
gavnlig <hi rend="underline">som den i modsat Fald</hi>  høielig vil savnes. Den kan ikke erstattes <lb/>
af mig eller af Nogensomhelst.</p>
               <p xml:id="p6">	Sluttelig beder jeg mig naadigst tilladt at fremføre et Statsraad <lb/>
Erichsens underdanigste Ønske, som alle Regjeringens Medlemmer dele, <lb/>
at det naadigst maatte behage Deres Majestæt, paa Grund af forandrede <lb/>
Omstændigheder, at tilbagekalde Beslutningen om 2de norske <lb/>
Søeofficierers Afsendelse til Constantinopel, da de seneste Begivenheder <lb/>
desværre give Anledning til at troe, at fremmede Flaader kunne indfinde <lb/>
sig i meget nærmere Farvande og der give vore Officierer en lettere <lb/>
og mindre kostbar Adgang til at blive bekjendte med disse.</p>
               <p xml:id="p7">	Man venter sig ikke noget stort Udbytte af Reisen til Constantinopel, <lb/>
medens den vilde koste flere 1000de Specier, som neppe vilde <lb/>
gjøre noget godt Indtryk paa Storthinget, af hvilket store Summer for <lb/>
Rustningerne ønskes bevilgede. De forenede Flaader kunne ved Officierernes <lb/>
Ankomst maaskee være langt inde i det sorte Hav, hvor Adgangen <lb/>
til den, vil være end vanskeligere. Endelig vilde 2de dygtige  <lb/>
Officierer, som maatte vælges til Reisen, følelig savnes for Betjeningen <lb/>
af vore udrustede Fartøier, hvortil det nødvendige Antal Officierer <lb/>
mangler. Jeg deler saa ganske disse Betænkeligheder, at jeg føler mig <lb/>
forpligtet til underdanigst og indstændigst at foredrage dem for Deres <lb/>
Majestæt. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12te Januar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>