<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>426</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 26. januar 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 26. januar 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Efterat min seneste underdanigste Rapport af 19de denne Maaned <lb/>
var afgaaet, havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af samme Dato.</p>
               <p xml:id="p2">	Den samme Post bragte mig ved Hans Excellence Statsminister Due <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling "at angive den bedste Maade" at meddele <lb/>
nogle af Storthingets Medlemmer de Aktstykker, der vedkomme Neutralitets <lb/>
Declarationen o.s.v."</p>
               <p xml:id="p3">	I denne Anledning vil jeg tillade mig underdanigst at meddele, <lb/>
hvorledes jeg, i Mangel af et constitutionelt "hemligt Utskott" har <lb/>
hjulpet mig frem i 2de foregaaende lignende Begivenheder.</p>
               <p xml:id="p4">	Høistsalig Kongen befalede mig at forelæse<hi rend="underline">for et Udvalg</hi>  af det <lb/>
da forsamlede Storthing Sin uforanderlige Anskuelse om Nødvendigheden <lb/>
af det absolute Veto, i hvilken Hensigt jeg indbød et af mig udseet  <lb/>
Antal Storthingsmedlemmer til et fortroeligt Møde hos mig.</p>
               <p xml:id="p5">	I Aaret 1848 befalede Deres Majestæt mig at meddele<hi rend="underline">et Udvalg</hi>  af <lb/>
Storthinget Deres Majestæts Anskuelser om Deeltagelse i den danske <lb/>
Krig med dertil hørende visse Aktstykker, i hvilken Anledning jeg  <lb/>
indbød de i min underdanigste Rapport af 28de Mai samme Aar angivne  <lb/>
Storthingsmænd til en fortroelig Conference hos mig.</p>
               <p xml:id="p6">	I begge disse Tilfælde opnaaedes Hensigten uden at foranledige <lb/>
nogensomhelst Misnøie i Storthinget og jeg formener det rigtigst, at <lb/>
bruge den samme Fremgangsmaade i den nu omhandlende Begivenhed, en <lb/>
Anskuelse, som Regjeringens øvrige Medlemmer dele.</p>
               <p xml:id="p7">	Støttet paa Erfaring tillader jeg mig saaledes underdanigst at <lb/>
foreslaae, "at Deres Majestæt ved den officielle Meddelelse til  <lb/>
Storthinget af Neutralitets-Declarationen og hvad dermed staaer i  <lb/>
Forbindelse, naadigst vil <hi rend="underline">antyde</hi>  Deres Majestæts Hensigt, fortroeligen at <lb/>
lade meddele de Gjenstanden vedkommende Aktstykker, som ikke egne sig <lb/>
til Offentliggjørelse" og at Deres Majestæt, ved herom at give mig <lb/>
naadig Befaling, lige naadigst vil bemyndige mig til at iværksætte <lb/>
denne Befaling paa bedste Maade efter Omstændighederne, som jeg ikke <lb/>
nu kan forudsee.</p>
               <p xml:id="p8">	Men Hensyn paa Sagens Behandling i Danmark og den Publicitet, som <lb/>
den allerede har faaet, tillader jeg mig at yttre det underdanige Ønske, <lb/>
at den officielle Meddelelse maa blive givet Storthinget tidligst <lb/>
muligt.</p>
               <p xml:id="p9">	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
min Søn Ottos naadige Udnævnelse til Assessor i Høiesteret afgaae. <lb/>
Jeg kan i Sandhed sige, at jeg ikke har tilladt mig at yttre et  <lb/>
anbefalende Ord for ham til nogen Vedkommende; men da han nu <hi rend="underline">eenstemmig</hi>
                  <lb/>
er indstillet saavel af Høiesteret som af Regjeringen, tør jeg tillade <lb/>
mig underdanigst at anbefale denne min kjære Søn til Deres Majestæts <lb/>
Naade.</p>
               <p xml:id="p10">	Da Deres Majestæt i sidste naadige Skrivelse nævner den almindelige <lb/>
Mening i England for Krig, kan jeg ikke tilbageholde den underdanige <lb/>
Bemærkning at jeg vilde beklage, om ogsaa i denne Begivenhed, hvor <lb/>
det gjælder Europas Vee og Vel, Nutidens Presse og saa kaldte almindelige <lb/>
Mening skulde udøve nogen Indflydelse paa Statsmænd og Regjeringer. <lb/>
Disse burde styre Pressen og den almindelige Mening, men det er <lb/>
desværre omvendt og dette bagvendte Forhold er Nutidens største Ulykke.</p>
               <p xml:id="p11">	En paafaldende Begivenhed i Nutidens Annaler er den nu sluttede <lb/>
holstenske "Stændeversamlungs" Resultat, nemlig en Petition til Deres <lb/>
Konge om at Hans Majestæt vil tilbagetage den absolute Regjeringsform, <lb/>
som den var før 1848. Et nyt Beviis for, hvor hastig Mennesker kunne <lb/>
gaae over fra den ene Yderlighed til den anden.</p>
               <p xml:id="p12">	Jeg tillader mig at vedlægge en underdanigst Takskrivelse fra <lb/>
Christiania Understøttelses Selskab for den sædvanlige Naadegave af <lb/>
100 Spdl. som Deres Majestæt lader uddele til Christiania Byes Trængende <lb/>
hvert Aars 26de Januar. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 26de Januar 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>