<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>437</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 12. mars 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 12. mars 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 5te denne Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
6te, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p2">	Med megen Bekymring har jeg erfaret Hans Kongelige Høihed <lb/>
Arvprindsens Sygdom og ønsker til Gud, at Dagens Post maa bringe bedre <lb/>
Efterretninger. I Haab herom, har jeg indbuden til en Bal den 14de, <lb/>
for at feire Hendes Majestæt Dronningens høie Fødselsdag, hvortil jeg <lb/>
tillader mig at nedlægge min underdanige og hjertelige Lykønskning.</p>
               <p xml:id="p3">	Med Morgenposten vil Regjeringnes underdanigste Indstilling om <lb/>
følgende Avancement i Marinen afgaae: Til Contre-Admiral, Commandeur <lb/>
Capitaine Hesselberg; til Commandeur Capitaine Capitaine Klinck; til <lb/>
Capitaine Capitaine Lieutenant Hagerup.</p>
               <p xml:id="p4">	Ved sidste Avancement bifaldt Deres Majestæt ikke en lignende <lb/>
underdanigst Indstilling for Capitaine Klinck, som derved fik en  <lb/>
formeentlig vel fortjent for sig og Cammerader gavnlig Advarsel og Straf, <lb/>
for en mindre tactmæssig Conduite; men herved formenes Hensigten  <lb/>
opnaaet, Brøden afsonet, og jeg tillader mig nu underdanigst at udbede <lb/>
Deres Majestæts Naade for Capitaine Klinck.</p>
               <p xml:id="p5">	Under denne Indstillings Circulation blandt Regjeringens Medlemmer, <lb/>
foreslog Statsraad Bloch, at man, ved at indstille Hesselberg <lb/>
til Contre-Admiral, tillige vilde underdanigst indstille til Deres <lb/>
Majestæt, naadigst at udnævne Statsraad Erichsen til samme Værdighed <lb/>
foran Hesselberg, – hvori alle Statsraader vare enige undtagen  <lb/>
Statsraad Vogt, ikke fordi han har noget mod Erichsen, men fordi han ikke <lb/>
har Begreb om militaire Forholde og saaledes ikke kan indsee det Upassende <lb/>
i, at en Officier i en inferieur Grad fører den høieste Commando. <lb/>
Jeg erklærede mig med de øvrige enig i Statsraad Blochs Forslag, <lb/>
om det kunde blive indstillet <hi rend="underline">uden Dissents</hi>; men da Statsraad Vogt <lb/>
ikke vilde frafalde denne, fraraadede jeg den paatænkte Indstilling, <lb/>
fordi jeg holder mig overbeviist om, at Deres Majestæt uden denne, <lb/>
naadigst vil ved denne Leilighed udnævne Statsraad Erichsen til Contre- <lb/>
Admiral foran Hesselberg. Jeg formener det bedre, at Deres Majestæt <lb/>
afgiver naadigst Resolution herom af egen Drift, end efter en Regjerings- <lb/>
Indstilling med Dissents.</p>
               <p xml:id="p6">	Vinteren har alt for tidlig forladt os, thi vi tiltrænge endnu <lb/>
høielig Snee og formodentlig kommer Vinteren tilbage, naar vi ønske <lb/>
Foraar. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12te Marts 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>