<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>434</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 2. mars 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 2. mars 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg har havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 21de forrige Maaned og takker underdanigst for de mig medbeærede <lb/>
naadige interessante Meddelelser, hvoraf jeg deels har givet Deel, <lb/>
deels beholder for mig selv, Alt efter Deres Maejstæts naadige Befaling.</p>
               <p xml:id="p3">	Deres Majestæt kunde med Føie have svaret den russiske Minister, <lb/>
som Frelseren svarede Fristeren; men jeg troer, at Deres Majestæt valgte <lb/>
ikke alene en ærlig, men ogsaa en klog Udvei. Det glæder mig inderlig, <lb/>
at Underhandlingerne med Rusland have antaget en venligere Form. <lb/>
Krigslykken er usikker og foranderlig og for Deres Majestæt tør jeg <lb/>
ærlig tilstaae, at en maadelig russisk Seier over den overmodige <lb/>
krigslystne John Bull, vilde være tilfredsstillende for mine Følelser. <lb/>
Jeg vil vel neppe faae denne Tilfredsstillelse; men umulig er det dog <lb/>
ikke!</p>
               <p xml:id="p4">	Europa burde aldrig glemme, hvad det skylder Keiser Nicolaus; <lb/>
men Europa er meget glemsom. Jeg vil dog ikke troe, at Keiseren af <lb/>
Østerige og Kongen af Preussen nogensinde kunne glemme, at de 1848 <lb/>
skyldte Keiseren deres Redning, og da maa jeg beklage deres nu iværende <lb/>
piinlige Stilling. I denne Henseende har Deres Majestæt ikke <lb/>
paadraget Sig nogen Forpligtelse, thi Deres Majestæt reddede Selv 1848 <lb/>
Sig og Sine Riger.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg kan dog ikke erkjende, at det er de politiske og religieuse <lb/>
Principer, som Keiseren og Deres Majestæt saa standhaftig have forsvaret, <lb/>
der have foranlediget den nærværende Strid. Jeg indbilder mig <lb/>
tvertimod, at Striden maatte kunne have været undgaaet, uden Skade <lb/>
for disse Principer; men at disse, ved den nu truende Krig, kunne blive <lb/>
udsatte for stor Fare. Jeg gjentager: Gud forlade de Souverainer <lb/>
og Statsmænd, som have brudt den Fred, det Velvære, som Forsynet havde <lb/>
forundt Europa!</p>
               <p xml:id="p6">	En den 25de forrige Maaned til Drøbak ankommet engelsk Orlogs <lb/>
Kutter, har sat vor liden Krogvinkelstad i Bevægelse.</p>
               <p xml:id="p7">	Orlogskutteren "Hekla" ankrede udenfor Skudvidde nedenfor Kaholmen <lb/>
og medførte endeel Officierer, Skippere (Sailing Masters) og Lodse, <lb/>
for, som det sagdes, at undersøge Farvandet i de norske, svenske <lb/>
og danske Havne, som maatte kunne byde de dybgaaende engelske Orlogsskibe <lb/>
et Tilflugtsted. En 12 Stykker af de ommeldte engelske Passagerer <lb/>
indfandt sig den 26de her, og strax udbredte sig det Rygte, at <lb/>
de vare komne, for at foretage Lodning og Opmaaling i Christianias <lb/>
Havn. I denne Anledning paalagde jeg Politiemesteren at holde Øie <lb/>
med Englænderne, om de gjorde noget Skridt i den ommeldte Retning, at <lb/>
forklare dem, at det er lovstridig, men om hans Forestilling ikke <lb/>
blev agtet, at arrestere, hvorom jeg mundtlig underrettede den engelske <lb/>
Generalconsul, med det Ønske, at han vilde afværge Ubehageligheder. <lb/>
Englænderne foretog sig imidlertid ikke andet her, end at kjøbe <lb/>
endeel Karter hvormed de den 27de retournerede til deres Skib, som <lb/>
den 28de forlod Drøbak.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg beklager, at nogle af mine Landsmænd ved denne Leilighed <lb/>
viiste en mindre god Takt. Englænderne vare neppe ankomne, før en <lb/>
norsk Deputation, bestaaende af Smaahandlende, nogle obscure  <lb/>
Storthingsmænd med Professor Munch og Hr Daa (ellers dødelige Fiender) <lb/>
i Spidsen, indfandt sig hos dem, for at indbyde dem til et saakaldt <lb/>
Festmaaltid; men Englænderne frabad sig høflig den paatrængende  <lb/>
Gjæstfrihed, erklærende sig for private Reisende, af hvem ingen offentlig <lb/>
Demonstration kunde modtages.</p>
               <p xml:id="p9">	Kaholmens Befæstning er paa det nærmeste færdig, forsynet med <lb/>
Skyts af svært Caliber; men uden Amunition og uden Besætning. Jeg  <lb/>
henstiller underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil befale, at  <lb/>
Befæstningen uden Ophold skal fuldføres og blive forsynet med Ammunition <lb/>
og Garnison, samt lade give de nødvendige Forholdsorder for  <lb/>
Commandanterne paa Kaholmen og Horten, fra det Øieblik da disse Punkter <lb/>
skulle ansees lukkede for fremmede Orlogsfartøier ifølge Neutralitets <lb/>
Erklæringen.</p>
               <p xml:id="p10">	Naar jeg som oftest bliver spurgt, om det norske Flag uden Fare <lb/>
kan besøge Østersøen, in specie russiske Havne, svarer jeg: at uden <lb/>
at kunne garantere, mindre assurere, kjender jeg for Tiden ingen Fare. <lb/>
Dette Spørgsmaal er af megen Vigtighed for den norske Skibsfart og <lb/>
Sildexport til Foraaret og saare ønskelig at vide dem betrygget.</p>
               <p xml:id="p11">	Jeg kan ikke tilbageholde den Bemærkning, at jeg er saare ængstelig <lb/>
for Gottland, som jeg antager frister alle Parter lige meget. <lb/>
Jeg anseer denne Øes uopholdelige Forsvarsstand høist paatrængende, <lb/>
hvorimod jeg underdanigst formener, at det haster mindre med at  <lb/>
mobilisere vor lille norske Armee, for ikke i Utide at udtømme vore svage <lb/>
Penge Ressourcer. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2den Marts 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>