<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>447</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 14. mai 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 14. mai 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 7de denne Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
4de, med et af Baron Manderstrøm, efter Deres Majestæts naadige  <lb/>
Befaling, forfattet Promemoria, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p2">	Efter Deres Majestæts naadige Befaling har jeg confidentielt <lb/>
meddeelt dette Document til Regjeringens Medlemmer, som ere enige med <lb/>
mig i, at dets videre Meddelelse bør dependere af den Vending, som <lb/>
Gjenstandens Behandling i Protocol-Committeen vil faae, hvilket ogsaa <lb/>
er stemmende med Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p xml:id="p3">	Benævnte Document oplyser, at Deres Majestæts Bestemmelse om, <lb/>
at kun 4 fremmede Orlogsfartøier maatte indløbe i Rigets Befæstede <lb/>
Havne, saa længe ikke Krig var erklæret, ingenlunde er stridende mod <lb/>
Europas Folkeret eller Vedtægt. Denne sagkyndige Oplysning kan  <lb/>
Protocolcommitteens Medlemmer vistnok tiltrænge; men Tvivl i denne <lb/>
Henseende er ikke Gjenstand for dens Forhandling, som nu dreier sig om det <lb/>
Spørgsmaal, hvorvidt deslige Bestemmelser bør gives i Commandovei  <lb/>
eller, efter at være behandlet i Regjeringen, og paa dette Spørgsmaal <lb/>
kan oftnævnte Oplysning ikke have nogensomhelst Indflydelse. De  <lb/>
mangehaande Omstændigheder, som bør bestemme mig til videre at meddele <lb/>
eller ikke meddeele Documentet, ere for vidtløftige for en skriftlig <lb/>
Meddelelse; men jeg beder underdanigst, at Deres Majestæt vil troe, <lb/>
at jeg i denne Henseende vil efter Omstændighederne og efter  <lb/>
Raadførsel med paalidelige Storthingsmænd, handle efter min bedste <lb/>
Overbeviisning.</p>
               <p xml:id="p4">	Imidlertid formoder jeg, at Protocolcommitteen vil benytte <lb/>
Leiligheden til at faae undergivet de Høistbefalende constitutionel  <lb/>
Ansvarlighed, som de formeentlig have i Sverige, men ikke i Norge.</p>
               <p xml:id="p5">	Af Statsraad Bloch vil Deres Majestæt have modtaget en underdanigst <lb/>
foreløbig Indberetning om en i Garnisonen paa Horten indtruffet <lb/>
ubehagelig Begivenhed, i hvilken Anledning Forhør er befalet optaget. <lb/>
En Disposition til Opsætsighed yttredes, som heldigviis qvaltes i  <lb/>
Fødselen ved Corpschefen, Oberstlieutenant Ryes raske og gode Conduite. <lb/>
De Vilkaar, som ere bestemte for Soldaternes Arbeide paa Horten, ere <lb/>
saa gode, at de uden Tvivl maatte været paaskjønnede, om ikke Aviserne <lb/>
og andre Ildesindede havde opviglet enfoldige Soldater; men saaledes <lb/>
er desværre den saa kaldte Tidsaand og – den duer ikke!</p>
               <p xml:id="p6">	Man maatte i vor slemme Tid mistvivle, i Mangel af Tillid til <lb/>
et naadigt Forsyn. Dette har Gud være lovet! forvandlet vor Frygt for <lb/>
Misvæxt, under en langvarig Tørke, til et godt Haab efter en velgjørende <lb/>
Regn og senere heldigt Veir. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14de Mai 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>