<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>448</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 21. mai 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 21. mai 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Senere har jeg havt en Conference med Storthingsmændene, <lb/>
Professor Schweigaard og Toldcasserer Lange, betræffende det mig ved  <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 4de denne Maaned tilstillede <lb/>
Document. Begge disse forstandige og loyale Mænd forsikre at der efter <lb/>
de senere modtagne Oplysninger ikke længere i Storthinget findes nogen <lb/>
Misforstaaelse af Commando Ordren af 6te Marts eller nogen Tvivl <lb/>
om Deres Majestæts Ret til at give den, – og jeg har saaledes for Tiden <lb/>
ikke Anledning til at meddele Documentet til Protocol-Committeen.</p>
               <p xml:id="p3">	Ved denne Conference er jeg bleven stadfæstet i den Mening, at <lb/>
den uheldige Misforstaaelse er foranlediget ved 1o at Commando-Ordren <lb/>
ikke i sin Tid var læst og derfor urigtig opfatte efter mindre <lb/>
correcte mundtlige Meddelelser, – 2o ved at dens Redaction neppe <lb/>
har udtrykt Deres Majestæts sande Mening, som jeg antager at have <lb/>
været den, at indskrænke Skibenes Antal til 4 <hi rend="underline">i de Havne</hi>, som efter <lb/>
Krigens Udbrud skulde lukkes; men ikke i andre befæstede Havne.  <lb/>
Misforstaaelsen kan være undskyldelig; men Maaden, hvorledes den i <lb/>
Storthinget misbrugtes af Ueland og Consorter og af Avispressen,  <lb/>
misbilliges lige meget af forstandige velsindede Storthingsmænd, som af den <lb/>
forstandige Deel af Almeenheden.</p>
               <p xml:id="p4">	Det i min sidste underdanigste Rapport ommeldte Krigsforhør paa <lb/>
Horten, er endnu ikke indkommet. Imidlertid har man moralsk Overbeviisning  <lb/>
om, at Soldaterne ere blevne opviglede af en i deres Nærhed <lb/>
boende Person, som i sin Tid har overstaaet Tugthuus-Straf, og det er  <lb/>
ønskeligt, at herfor maa kunne erholdes juridisk Beviis. I samme <lb/>
infernale Tendentz behandles vedvarende Gjenstanden af vore forbryderiske <lb/>
Aviser.</p>
               <p xml:id="p5">	Deres Majestæt vil af Statsraad Bloch have erfaret, at Storthinget <lb/>
har nægtet Bevilgning til at realisere Armeens projecterede <lb/>
Reorganisation, som er et nyt Beviis paa Umuligheden af <hi rend="underline">at regjere</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">godt</hi>  med vore Institutioner.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa en i Morgenbladet No 141 indført Artikel med <lb/>
Overskrift: "Bør Sverige ønske at reunere Finland", Denne er formeentlig <lb/>
forstandig og derfor misbilliges den af Redactionen.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg formener, at om Preussen fra Begyndelsen ærlig havde erklæret <lb/>
sig for det ene eller andet Partie, vilde Krigen have været undgaaet, <lb/>
da man vilde have betænkt sig paa begge Sider; men medens <lb/>
Preussen underskriver alle mulige Protocoller i Wien, spiller det under <lb/>
Dækket i Berlin. Faren ligger formeentlig nu ikke i den aabenbare <lb/>
Krig imellem Staterne; men i den uundgaaelige Følge: Partie og  <lb/>
Religionskrig, og wehe! os, naar det beleilige Øieblik til Udbrud kommer, <lb/>
– om Rusland skulde blive beseiret! </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21de Mai 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>