<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>453</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 27. juni 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 27. juni 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Discussionerne om Interims Regjering og hvad dermed staaer i <lb/>
Forbindelse sluttedes i Statsraadet den 24de og vil den derom  <lb/>
forfattede hemmelige Protocol blive underskrevet i Statsraad i Morgen <lb/>
og afsendt ved Coureer i Morgen, hvorved et Par Dage vindes.</p>
               <p xml:id="p3">	Under denne vigtige Sags Behandling havde jeg for mit Vedkommende <lb/>
det Formaal:  1o  ved Grundlovsforandringer at opnaae:<hi rend="underline">a</hi>  Bestemmelser, <lb/>
hvorved Nødvendighed af Interims Regjering bortfalder, naar <lb/>
Udøvelsen af den Kongelige Myndighed kan overtages af myndig arveberettiget <lb/>
Prinds; <hi rend="underline">b</hi>  naar dette ikke er Tilfældet, og en Interims Regjering <lb/>
skal indtræde, at faae Antallet af dens Medlemmer indskrænket <lb/>
fra 20 til et saadant mindre Antal, som kan ansees tilstrækkeligt. <lb/>
2o  at erhverve de nu forsamlede svenske og norske Folkerepresentationers <lb/>
Beslutning for, at indtil ovennævnte Grundlovsforandringer ere <lb/>
opnaaede, skal i Tilfælde af, at Kongen ved Sygdom maatte forhindres <lb/>
fra Selv at føre Regjeringen, denne føres af Kronprindsen med al <lb/>
Kongelig Magt og Myndighed.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg vilde gjerne have udvidet Sygdom til andre tænkelige Forfald <lb/>
og i Stedet for allene Kronprindsen, foreslaaet den nærmest arveberettigede <lb/>
myndige Kongelige Prinds; men jeg antager, at man kan gjøre <lb/>
sig mere Haab om Forslagets Antagelse, naar man stricte holder sig <lb/>
til hvad Stænder og Storthing allerede 2de Gange tidligere have <lb/>
besluttet.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg har havt den Tilfredsstillelse at min Anskuelse er bleven <lb/>
tiltraadt af alle Regjeringens Medlemmer, undtagen Statsraad Vogt, og <lb/>
ønsker jeg dernæst, at den maa vinde Deres Majestæts naadige Bifald <lb/>
og at denne vigtige Sags Behandling af Storthing og Stænder maa lede <lb/>
til de heldigste Beslutninger for de forenede Riger. Dens Behandling <lb/>
paa Rigsdagen og dennes Beslutninger vil uden Tvivl have megen  <lb/>
Indflydelse paa Storthingets.</p>
               <p xml:id="p6">	Statsraad Stang tiltræder imorgen med Familie sin Reise til <lb/>
Stockholm over Gothenborg og Canalveien. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 27de Junii 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>