<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>454</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 2. juli 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 2. juli 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned <lb/>
ved Coureer.</p>
               <p xml:id="p2">	Disse mine underdanige Liniers Hovedformaal er at fremsende mine <lb/>
underdanigste hjertelige Lykønskninger til Deres Majestæts forestaaende <lb/>
høie Fødselsdag, til hvis Feiring paa Ladegaardsøen jeg blandt <lb/>
Andre har indbuden Storthingets samtlige 107 Medlemmer, som med mig <lb/>
vil udbringe det hjertelige Ønske: Gud bevare Deres Majestæt, det <lb/>
Kongelige Huus og de forenede Riger!</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tilstaaer iøvrigt, at det falder mig noget haardt, at skulle <lb/>
nu indbyde alle benævnte 107 Storthings Mænd med Hensyn paa den <lb/>
Aand og de Tendentzer, som under deres seneste Forhandlinger have  <lb/>
tilkjendegivet sig. Saaledes har nu Ueland og Consorter atter bragt Jury <lb/>
Institutionen paa Bane, for at tilvinde Almuen, som ved sit Storthing <lb/>
allerede har den bevilgende og lovgivende Myndighed, ogsaa Dommermyndigheden. <lb/>
Forgjæves kjæmpede Schweigaard, Manden uden Frygt og Daddel,  <lb/>
for at faae Forslaget afviist. Han kunde kun vinde 15 Stemmer! saa <lb/>
svagt er vort conservative Element. En anden Representant, som skal <lb/>
have tabt en Proces ved Høiesteret, har gjort Proposition om, at Voteringen <lb/>
i Høiesteret herefter skal foregaae for aabne Døre og Stemmegivningen  <lb/>
strax være Publicum og Aviserne hjemfalden. Ogsaa dette Forslag, <lb/>
som er et beklageligt Attentat paa vort høieste Tribunals  <lb/>
Uafhængighed fik en lignende Pluralitet. En tredie Representant, <hi rend="underline">hvis</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Handelsspeculationer</hi>  paa Horten ere mislykkede, har under Behandlingen <lb/>
af Bevilgninger til Marinen, givet sin Galde Luft mod den brave <lb/>
Statsraad Erichsen, som under Discussionerne er bleven skammelig og <lb/>
pøbelagtig bagtalt og fornærmet. Jeg kan kun for mit Fædreland bitterlig <lb/>
beklage Former, som fremkalde og tilstede et saa uheldbringende <lb/>
Uvæsen.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg takker underdanigst for de naadige Meddelelser, som Deres <lb/>
Majestæt har behaget at lade mig give ved Grev Lewenhaupt, under 26de <lb/>
forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p5">	Statsraad Petersen er ankommet og vil i Morgen overtage Justits <lb/>
Departementet, ligesom Statsraad Vogt Finants-Departementet, – hvorefter <lb/>
Byfoged Thrap atter forlader Statsraadet, som jeg hver Gang beklager, <lb/>
paa Grund af hans alsidige Dygtighed.</p>
               <p xml:id="p6">	Om nogen fortjener at benaades med St Olafs Ordenen, saa er <lb/>
det tilvisse Thrap og Lasson, som flere Gange værdigen have havt Sæde <lb/>
i Statsraadet, hvortil jeg tillader mig underdanigst at anbefale dem <lb/>
Begge.</p>
               <p xml:id="p7">	Sluttelig beder jeg underdanigst at Deres Majestæt naadigst vil <lb/>
forunde mig nogle Ugers Tjenstledighed paa Fossum, naar Forretningerne <lb/>
kunne tillade det, som min gamle Helbred tiltrænger. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 2den Juli 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>