<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>450</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 1. juni 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 1. juni 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Den 29de forrige Maaned kom Statsraad Stang tilbage fra sin <lb/>
udenrigske Reise, uden, efter hans eget Sigende, deraf at have opnaaet <lb/>
nogen synderlig Forbedring for sin Helbred, saa at han ganske vel <lb/>
endnu tiltrænger den ham naadigst forundte Tjenstledighed til denne <lb/>
Maaneds Udgang. Derefter skulde han egentlig overtage Indre <lb/>
Departementets Bestyrelse indtil han i August Maaned efter Tour skal <lb/>
tiltræde Statsraads-Afdelingen i Stockholm; men han befrygter, at hans <lb/>
endnu svage Kræfter vilde gjøre ham Departements Bestyrelsen meget <lb/>
besværlig, og han ønsker derfor, at maatte blive naadigst dispenseret <lb/>
derfra.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg deler denne Statsraad Stangs Anskuelse og anseer det mere <lb/>
stemmende med Tjenestens Tarv, at Statsraad Bretteville for Tiden <lb/>
uafbrudt beholder Indre-Departementets Bestyrelse, end at han den <lb/>
1ste Julii skulde overdrage den til Stang og, naar denne efter 5 à <lb/>
6 Uger senere skulde afgaae til Stockholm, atter maatte overtage den.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg formener det saaledes stemmende saavel med Tjenestens som <lb/>
med Statsraad Stang's Tarv, at Deres Majestæt naadigst vil tillade <lb/>
ham at tiltræde Statsraads Afdelingen i Stockholm noget tidligere <lb/>
end sædvanlig, og tillader mig fra denne Synspunkt underdanigst at <lb/>
indstille: at Deres Majestæt i første norske Statsraad naadigst vil <lb/>
befale, at Statsraad Petersen, i Slutningen af Junii eller Begyndelsen <lb/>
af Julii Maaned skal begive sig hid og overtage Justits Departementets <lb/>
Bestyrelse, at Statsraad Stang paa samme Tid skal begive sig <lb/>
til Stockholm og tiltræde den norske Statsraads Afdeling og at Statsraad <lb/>
Vogt fra den Tid Statsraad Petersen overtager Justits Departementet, <lb/>
skal overtage Finants Departementets Bestyrelse.</p>
               <p xml:id="p5">	I denne min Anskuelse ere de her vedkommende Statsraader Vogt, <lb/>
Stang og Bretteville enige, ligesom jeg har Grund til at antage, at <lb/>
den ikke vil møde nogen Indvending af Statsraad Petersen. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste Junii 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>