<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>459</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 4. august 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 4. august 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Da Hans Excellence Statholderen Fredag den 28de forrige Maaned <lb/>
har begivet sig til Fossum, tillader jeg mig, i Hans Excellences Fraværelse, <lb/>
underdanigst at indberette, at Posten idag medbringer Storthingets  <lb/>
Beslutning til Lov om Ophævelse af Hemmeligholdelsen af Høiesterets <lb/>
Votering. Denne Beslutning er af Regjeringen underdanigst <lb/>
indstillet til <hi rend="underline">ikke</hi>  at sanctionneres, – hvori Høiesterets samtlige <lb/>
Medlemmer, i sin derom afgivne Betænkning, have været enige. Da det <lb/>
imidlertid er <hi rend="underline">2den Gang</hi>, at denne Beslutning uforandret fremkommer <lb/>
og det kan være at befrygte, at den af et kommende Storthing kan blive <lb/>
gjentaget uden Forandring, vil det formeentlig være tilraadeligt, <lb/>
overeensstemmende med Høiesterets Pluralitets Anskuelse, – senere at <lb/>
lade det komme under Overveielse, hvilke Forandringer i den i  <lb/>
Beslutningen ommeldte Lovgivning der maatte være at foreslaae for næste <lb/>
Storthing.</p>
               <p xml:id="p2">	Storthinget fortsætter forøvrigt med megen Virksomhed sine <lb/>
Forhandlinger og man nærer fremdeles Haab om, at dets Opløsning skal  <lb/>
kunne finde Sted henimod Slutningen af August Maaned, ifald ingen  <lb/>
Hindring vil indtræffe med Hensyn til Sager, der fra Regjeringen endnu <lb/>
skulle forelægges Thinget til Behandling.</p>
               <p xml:id="p3">	Uagtet den langvarige Tørke lyde dog alle Indberetninger fra hele <lb/>
Riget særdeles gunstige om Høsten, og det tør antages, at ogsaa  <lb/>
Potates Avlingen ikke vil slaae feil, efterat der i de sidste Dage er <lb/>
kommet noget Regn. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4e August 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>