<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>467</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 21. september 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 21. september 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 13de ved Coureer, hvorved <lb/>
jeg afgav underdanigst Indberetning om Storthingets Opløsning samme <lb/>
Dag hvorved vi indtil videre blev befriet for de 107 Medregenter. <lb/>
Disse Zions Vogtere vare paa Vagt til sidste Stund, da Kabinets  <lb/>
Kammerherre Haffner paakaldte deres hele Aarvaagenhed.</p>
               <p xml:id="p2">	Anledningen hertil var, at da Haffner mistede sin Bolig som <lb/>
Hofintendant i den saa kaldte Glasmagazins Gaard (hvori Hofintandenten <lb/>
stedse har havt frie Bolig), fordi Gaarden blev sløifet for Jernbanen, <lb/>
– blev ham af Finants-Departementet anviist en ledigværende  <lb/>
Huusbequemmelighed i den gamle Universitetsgaard, som Haffner, efterat have <lb/>
afbenyttet nogen Tid og senere indflyttet i en egen Gaard, bortleiede <lb/>
til Kabinets Kammerherre Wejdemann. Dette opvakte Forargelse hos Hr <lb/>
Stabell og Consorter, som bragte denne vigtige Statssag under Discussion <lb/>
i Storthingets sidste Øieblikke, og da man ikke kunde enes om, <lb/>
hvad i denne Anledning burde foretages, forinden Opløsningstimen slog, <lb/>
besluttedes, at Sagens videre Behandling skal overlades til næste <lb/>
Storthing.</p>
               <p xml:id="p3">	Det er formeentlig ikke noget usædvanligt i andre Lande in specie <lb/>
i Sverige, at Functionnairer som ikke ville benytte deres Embedsbolig, <lb/>
bortleie denne; men jeg beklager, at Kammerherre Haffner ikke <lb/>
har forudseet, at dette hos en stor Deel norske Storthings Representanter <lb/>
vilde opvække den Forargelse, som nu viiste sig.</p>
               <p xml:id="p4">	Den min Spaadom, som jeg tillod mig i min underdanigste Rapport <lb/>
af 3die denne Maaned at fremsætte, er allerede for en Deel gaaet i <lb/>
Opfyldelse, idet Høiesterets Assessor Motzfeldt har gjentaget sit <lb/>
Grundlovsforslag om Statholderpostens Ophævelse til næste Storthing, <lb/>
og om det heller ikke <hi rend="underline">da</hi>  skulde blive <hi rend="underline">skarpt tilbageviist</hi>, vil det  <lb/>
upaatvivlelig blive gjentaget 3die Gang og end vanskeligere at bekjæmpe.</p>
               <p xml:id="p5">	Den Coureer, som jeg afsendte den 13de, medførte Regjeringens <lb/>
underdanigste Indstilling om Statsraad Sylows Udnævnelse til  <lb/>
Toldcasserer i Laurvig, hvorefter jeg ifølge Deres Majestæts naadige  <lb/>
Skrivelse af 28de forrige Maaned tør modsee Langes naadige Udnævnelse til <lb/>
Statsraad, hvorefter denne længes, for at kunne iværksætte sine huuslige  <lb/>
Arrangements for den sig nærmende Vinter.</p>
               <p xml:id="p6">	Indre Departementet modtog i Gaar Aftes Indberetning fra Amtmanden <lb/>
i Nedenæs og Raabygdelauget om at flere Tilfælde af den ondartede <lb/>
Cholera i den senere Tid ere indtrufne i Arendal og Omegn, hvorfor <lb/>
han har anseet sig forpligtet til at erklære Byen smittet.</p>
               <p xml:id="p7">	I selve Byen ere kun enkelte Tilfælde indtrufne; men i Forstaden <lb/>
Colbjørnsvig til den 18de denne Maaned 21 Sygdoms og 13 Dødsfald.</p>
               <p xml:id="p8">	I et i denne Anledning nu afholdt overordentligt Statsraad <lb/>
besluttedes som underdanigst vedlagte Placat viser: at al Quarantaine <lb/>
for Skibe, kommende fra uden- eller indenrigske Steder skal være hævet  <lb/>
i Kyst Strækningen fra den svenske Grændse til Bergen inclusive, <lb/>
med mindre Syge eller Døde befindes ombord; at Quarantainen for Skibe <lb/>
kommende fra indenrigske Steder, skal være hævet ogsaa fra Bergen til <lb/>
Rigets nordligste Grændse; men i denne Strækning vedligeholdes indtil <lb/>
videre for Skibe, kommende fra udenrigske Steder.</p>
               <p xml:id="p9">	Denne Beslutning synes grundet i den nu mere og mere almindelige <lb/>
Anskuelse, at al Quarantaine er unyttig og uhensigtsmæssig, en  <lb/>
Anskuelse, som jeg ingenlunde kan dele og derfor tvertimod formener, at <lb/>
naar Sygdommen er udbrudt i Landet, burde Foranstaltningerne for at <lb/>
bevare Landets øvrige Dele fra Smitte, skjærpes; men da Beslutningen <lb/>
er aldeles liig den, som under min Fraværelse forrige Aar under lignende <lb/>
Omstændigheder fattedes, <hi rend="underline">og denne af Deres Majestæt naadigst bifaldtes</hi>, <lb/>
har jeg ikke troet at burde dissentere mod Pluralitetens Mening. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21de September 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>