<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>465</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 10. september 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 10. september 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Storthinget har sluttet sine Forhandlinger og Deres Majestæts <lb/>
naadige Befalinger betræffende dets Opløsning modsees med spændt  <lb/>
Forventning. Efter disses Modtagelse vil de nødvendige Forberedelser  <lb/>
blandt andet til Middagen for 150 Personer medtage nogle Dage.</p>
               <p xml:id="p3">	Storthingets seneste Forhandlinger angik Budgettet for Armeen <lb/>
og det af Deres Majestæt forlangte Creditiv, hvilket sidste blev  <lb/>
afslaaet, efter Sigende, fordi Statscassens Beholdninger ere saa  <lb/>
betydelige, at Intet særskilt Creditiv for overordentlige Tilfælde  <lb/>
behøves. I denne Afslagets Motivering ligger Storthingets Erkjendelse af <lb/>
Regjeringens Adgang til, om fornødiges, at benytte Statscassens  <lb/>
Beholdninger, som vist nok ere meget større end det begjærte Creditiv.</p>
               <p xml:id="p4">	Efter Statsraad Blochs Meddelelse har Storthinget betræffende <lb/>
Armeens Budget blandt Andet taget følgende Beslutninger: <lb/>
                  <list xml:id="list5">
                     <label>a. </label>
                     <item>Til fast Besættelse af de inferieure Officiersposter ved Generalstaben <lb/>
 og Krigsskolen bevilges Intet;</item>
                     <lb/>
                     <label>b. </label>
                     <item>til Complettering og Forøgelse af Underofficiersclassen bevilges <lb/>
 Intet.</item>
                     <lb/>
                     <label>c. </label>
                     <item>Til Forøgelse af Øvelsesfondet bevilges Intet;</item>
                     <lb/>
                     <label>d. </label>
                     <item>Forslaget til Feldtaflønningen er forkastet.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p6">	Efter min underdanige Formening har dette Storthing udmærket <lb/>
sig ved en stærk Tendentz til at forringe den executive Statsmagts <lb/>
constitutionelle Prærogativer og derimod, ved Benyttelse og Misbrug <lb/>
af Grundlovens 79de Paragraph at tilvinde Storthinget al Magt og <lb/>
Myndighed; endvidere ved en fiendtlig, ofte smaaagtig Opposition mod <lb/>
Deres Majestæt og Regjeringen.</p>
               <p xml:id="p7">	Dette Storthing har stadfæstet mig i min længe havte <lb/>
Overbeviisning: 1o at vore Storthing bør tilbagevises inden for sine  <lb/>
constitutionelle Grændser, om den norske Kongemagt skal kunne bestaae; <lb/>
2o at vore constitutionelle Institutioner tidlig eller seent ville <lb/>
gaae i Stykker, i Mangel af Kongemagtens absolute Veto.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa en med Morgenposten afgaaende Regjerings Indstilling <lb/>
betræffende Udnævnelsen af en saakaldt Consulent i Kirke- <lb/>
Departementet som fast Embedsmand.</p>
               <p xml:id="p9">	Dette samme Storthing, som har nedsat Indre Departementets 3 <lb/>
medicinske Consulenters ubetydelige Honorar, og derved foranlediget <lb/>
disse 3 udmærkede Læger til at frasige sig deres Stilling, har  <lb/>
bevilget til en Consulent for Statsraad Riddervold 1050 Species aarlig <lb/>
Gage, dog kun <hi rend="underline">indtil videre</hi>, saaledes at et andet Storthing vil <lb/>
kunne tilbagekalde denne Gage, naar maaskee Riddervold ikke længer <lb/>
er Kirke-Departementets Chef.</p>
               <p xml:id="p10">	Statsraad Riddervold fik 1852 en Candidat Nissen ansat som sin <lb/>
Consulent, og ubehagelige Følger heraf, som jeg spaaede i min  <lb/>
underdanigste Rapport af 1ste April samme Aar, viiste sig snart. – Nu <lb/>
er Statsraad Riddervold ikke tilfreds med at kunne beholde Nissen <lb/>
som Consulent med den forholdsviis ikke ringe Gage 1050 Species; <lb/>
men han vil have ham af Deres Majestæt udnævnt til <hi rend="underline">fast Embedsmand</hi>, <lb/>
hvilket Regjeringens øvrige Medlemmer, med Undtagelse af Statsraad <lb/>
Krog, eenstemmig underdanigst fraraade, fordi vi formene, at en  <lb/>
Departementschefs Consulent aldrig bør være fast Embedsmand. Candidat <lb/>
Nissen convenerer Statsraad Riddervold; men vil maaskee ikke stemme <lb/>
med hans Efterfølger, som ikke mod Ønske bør være bunden til ham. <lb/>
Jeg tillader mig underdanigst at anbefale Regjeringens Indstilling <lb/>
til Deres Majestæts naadige Bifald. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 10de September 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 10. september 1854</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst Apostille!</head>
               <p xml:id="p11">	Efterat vedlagte underdanigste Rapport igaar Formiddag var <lb/>
skrevet, modtog jeg samme Dags Eftermiddag ved Coureer, samtidig <lb/>
med Posten, Deres Majestæts naadige Bestemmelse med Hensyn til <lb/>
Storthingets Opløsning, som antages at ville kunne foregaae  <lb/>
førstkommende Onsdag den 13de September.</p>
               <p xml:id="p12">	Jeg har i denne Anledning sammenkaldt til i Dag et extraordinairt <lb/>
Statsraad. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11te September 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>