<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>462</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 24. august 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 24. august 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Med Henhold til min sidste underdanigste Rapport af 20de, skal <lb/>
jeg nu give mig den Ære at besvare Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 14de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg har meddeelt Statsraad Krog Deres Majestæts Ønske om nogen <lb/>
Udsættelse med hans Afskedsansøgning, i hvilken Anledning han yttrede: <lb/>
at Deres Majestæts Ønske for ham længst mulig gjælder som en <lb/>
Befaling, medens han nærer det Haab, at Deres Majestæt, saa snart <lb/>
Omstændighederne tillade det, naadigst vil forunde ham den Hvile, <lb/>
som han høielig tiltrænger; han er saa vidt helbredet efter sin  <lb/>
sidste Upasselighed, at han, omendskiøndt meget svag, kunde bivaane <lb/>
Statsraadet i Gaar.</p>
               <p xml:id="p3">	Denne Udsættelse vil heldigviis ikke kunne forhindre Toldcasserer <lb/>
Langes saa betimelige Udnævnelse, at han maa kunne overtage Kirke <lb/>
Departementets Bestyrelse ved eller strax efter Statsraad Riddervolds <lb/>
Afreise til Stockholm, som det er magtpaaliggende for denne at <lb/>
kunne skee forinden Udgangen af anstundende September Maaned.</p>
               <p xml:id="p4">	Den 6te September vil nemlig 6 Uger være forløbne siden det af <lb/>
Statsraad Sylow, i Mangel af noget bedre attraaede Toldcasserer  <lb/>
Embede blev averteret vacant, og først derefter vil Indstillingen om <lb/>
sammes Besættelse kunne skee. Jeg henstiller underdanigst til Deres <lb/>
Majestæt, <hi rend="underline">da</hi>  naadigst at udnævne Statsraad Sylow til Toldcasserer i <lb/>
Laurvig; Toldcasserer Lange til Statsraad og derhos at befale Statsraad <lb/>
Riddervold at begive sig til Stockholm.</p>
               <p xml:id="p5">	Iøvrigt beklager jeg, at her for en aftrædende Statsraad ikke <lb/>
haves nogen anstændigere og bedre lønnet Retraite end det af Statsraad <lb/>
Sylow nu attraaede Toldembede.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg kan ikke tillade mig at omtale Langes forestaaende Udnævnelse <lb/>
i Statsraadet, fordi han har betinget sig, at den ikke maa blive <lb/>
bekjendt, forinden efter Storthingets Slutning, og en ubehagelig  <lb/>
Erfaring har lært mig, at Intet som omtales i Statsraadet, kan holdes <lb/>
hemmelig.</p>
               <p xml:id="p7">	Da Statsraad Krogs Afskedsansøgning udsættes, haster det mindre <lb/>
med at foreslaa hans Efterfølger og jeg haaber: "mit Zeit, kommt Rath".</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg har ikke villet anmode Toldcasserer Lange om at komme til <lb/>
mig, efter min Tilbagekomst fra Fossum, for ikke at foranledige Opsigt; <lb/>
men jeg venter ham til Middag i Dag i Anledning af Hans Kongelige Høihed <lb/>
Prinds Augusts Fødselsdag; hvortil jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Lykønskning.</p>
               <p xml:id="p9">	Statsraad Erichsen har ikke talt til mig om Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse til ham; men jeg har derom talt til ham og med Varme <lb/>
gjentaget mine tidligere Yttringer. Han syntes endnu ubestemt.</p>
               <p xml:id="p10">	Storthinget har med faa Stemmers Pluralitet afslaaet Propositionen <lb/>
om en liden Bevilgning til Sølv Inventarium for det Kongelige Slot, <lb/>
– medens det i andre Retninger har været meget rundhaandet. Dette <lb/>
Storthing har i Et og Alt viist sig Deres Majestæt saa lidet  <lb/>
forbindtlig at det bedrøver og indignerer mig ligesom det har opvakt <lb/>
almindelig Uvillie, som uden Tvivl vilde finde Tilfredsstillelse ved, at <lb/>
Deres Majestæts velgrundede Utilfredshed blev synlig i Afskedstalen, <lb/>
– som formeentlig vil behøves mellem den 4de og 10de September.</p>
               <p xml:id="p11">	Efter en lang Discussion i Statsraadet i Gaar, enedes man omsider <lb/>
om en underdanigst Indstilling om Proposition til Forandring i <lb/>
Grundlovens 25de Paragraph, som forbyder at bruge Norges bedste Tropper, <lb/>
nemlig Landeværnet, udenfor Rigets Grændser. At denne Bestemmelse <lb/>
er en Urimelighed, ja en farlig Urimelighed, er for Deres Majestæts <lb/>
Statsraad klart; men om denne Anskuelse vil blive deelt af en  <lb/>
Folkerepresentation som den nuværende norske, er vistnok meget tvivlsomt.</p>
               <p xml:id="p12">	Jeg vedholder til sidste Øieblik Haabet om, at en naadigst <lb/>
Proposition om Forandring af Bestemmelserne om Interims Regjering, ikke <lb/>
vil udeblive.</p>
               <p xml:id="p13">	Jeg har aldrig seet større Velsignelse paa Jorden end under min <lb/>
sidste lille Reise. Gud lade den blive vel høstet! hvorom det senere <lb/>
regnige meget ustadige Veir foranlediger Frygt. Potetessygen, en af <lb/>
Nutidens Plager, viser sig derværre paa mange Steder.</p>
               <p xml:id="p14">	Den uforstandige ulykkelige Krig begynder allerede at vise sin <lb/>
ødelæggende Indflydelse paa vort tidligere almindelige Velvære. <lb/>
Blandt Andet er Trælastexporten, denne Norges største Indtægtskilde, <lb/>
aldeles standset, fordi Krigen i Frankrige og England opsluger Alt, <lb/>
som før kunde anvendes til industrielle Foretagender. Dette Alt <lb/>
anvendes nu til at tilfredsstille lidenskabelig Had og national  <lb/>
Forfængelighed. Fordømmelse vil blive Følgen! Imidlertid være Deres <lb/>
Majestæt overbeviist om, at 2de taknemmelige Folk oprigtigen paaskjønne, <lb/>
at det næst Guds Forsyn alene er Deres Majestæts Viisdom, som bevarer <lb/>
dem fra at deeltage i de os omgivende Galskaber og disses uudeblivelige <lb/>
Følger. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 24de August 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>