<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>476</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 3. desember 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 3. desember 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Statsraad Krogs underdanigste Ansøgning om Afskeed i Naade med <lb/>
Pension, vil afgaae med Morgendagens Post til Stockholm, og vover jeg <lb/>
at haabe, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde, at han, som har havt <lb/>
den Ære at være Medlem af sin Konges Statsraad i 32 Aar, maa erholde <lb/>
2/3 af sin Gage, nemlig 2000 Spdl. aarlig i Pension, hvortil Regjeringen <lb/>
har tilladt sig underdanigst at indstille ham.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg beklager meget, at denne hæderlige Mand, 10 Aar yngre end <lb/>
jeg, er nødsaget til at trække sig tilbage paa Grund af legemlig Svaghed. <lb/>
Statsraad Krog har som Regjeringens ældste Medlem oftere havt den <lb/>
Ære med Værdighed at representere Deres Majestæt, og i denne Henseende <lb/>
vil ingen af hans tilbageblevne Colleger kunne erstatte ham.</p>
               <p xml:id="p4">	I Forbindelse hermed skal jeg underdanigst indberette, at jeg, <lb/>
ifølge Deres Majestæts naadige Bemyndigelse, har tilbuden Amtmanden i <lb/>
Agershuus Amt, Møinichen, at indtræde i den vacant blivende Statsraadspost, <lb/>
og at han med underdanigst Taknemmelighed har modtaget dette <lb/>
Deres Majestæts naadige Tilbud.</p>
               <p xml:id="p5">	Regjeringens Medlemmer ere enige om, at Revisionsdepartementet, <lb/>
som det mindst besværlige Regjerings Departement i Almindelighed bør <lb/>
overdrages til den ældste Statsraad, nu Statsraad Vogt; men da vi ogsaa <lb/>
ere enige om, at det vilde være skadelig for Administrationen <hi rend="underline">nu</hi>
                  <lb/>
at foretage en Forandring i Departementernes Bestyrelse, formener det <lb/>
derfor hensigtsmæssigst, at Amtmand Møinichen for Tiden overtager  <lb/>
Bestyrelsen af Revisions Departementet, hvori han tidligere har været <lb/>
ansat.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg tillader mig saaledes underdanigst at indstille, at Deres <lb/>
Majestæt, ved naadigst at bevilge Statsraad Krog Afsked, tillige  <lb/>
naadigst vil udnævne Amtmand Møinichen til Statsraad, med naadigst  <lb/>
Befaling, at han indtil videre skal overtage Revisions Departementets <lb/>
Bestyrelse".</p>
               <p xml:id="p7">	Den af Deres Majestæt naadigst befalede Indstilling betræffende <lb/>
Armeen, er under forberedende Arbeide i Armee Departementet. Jeg <lb/>
forudseer, at denne Sags ansvarsfulde Behandling <hi rend="underline">nu</hi>  vil blive vanskelig <lb/>
og forvolde Regjeringen alvorlige Bekymringer.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg vil idag give en officiel Middag i Anledning af Statsraad <lb/>
Langes Indtrædelse i Statsraadet, hvortil jeg, foruden Statsraadets <lb/>
og Høiesterets Medlemmer har indbuden de herværende militaire  <lb/>
Embedsmænd, som vare i Stockholm den 4de November. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3die December 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. desember 1854</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst Apostille!</head>
               <p xml:id="p9">	Efterat vedlagte var skrevet, havde jeg den Lykke at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, hvorfor <lb/>
jeg foreløbig nedlægger min underdanigste Taksigelse. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3die December 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 3. desember 1854</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <salute>Naadigste Konge!</salute>
               </opener>
               <p xml:id="p10">	Med Deres Majestæts naadigste Tilladelse har jeg giennem den <lb/>
Kongelige Norske Regiering indgivet min Afskeds-Ansøgning, og i <lb/>
denne Anledning vover jeg herved i dybeste Underdanighed at  <lb/>
fremtræde for Deres Majestæt med een fra Hiertets Inderste hentet  <lb/>
Taksigelse for al den Overbærelse og Naade, hvorpaa jeg i min lange <lb/>
Tjenesttiid har modtaget saa mange dyrebare Beviser. Rige Gaver <lb/>
faldt det ikke i min Lod at kunde offre i min Konges Tieneste, men <lb/>
redelig Villie og en levende Attraae efter at gjøre mig nogenledes <lb/>
værdig til Deres Majestæts Tillid og Naade har altid ledsaget mine <lb/>
Bestræbelser i de Kald, som naadigst have været mig anfortroede.</p>
               <p xml:id="p11">	Tanken paa det Henrundne, fra Rigernes Forening og indtil <lb/>
denne Stund, opfylder mit taknemmelige Hierte med dyrebare Erindringer <lb/>
om Deres Majestæts Yndest og Naade, og disse Følelser lige <lb/>
varme og levende ved mine Dages Ende som i denne Stund skal oplive <lb/>
mine Alderdomsdage og blive mig et hædrende Vidnesbyrd om at mine <lb/>
svage Bestræbelser ikke have været aldeles frugtesløse.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 4de December 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N. J. Krog </persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>