<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>479</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 28. desember 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 28. desember 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Jeg føler mig forpligtet til underdanigst at henlede Deres <lb/>
Majestæts særdeles naadige Opmærksomhed paa en med Morgenposten afgaaende <lb/>
underdanigst Indstilling betræffende sidste Storthings Beslutning <lb/>
om Nedsættelse af en Commission til at gjøre Forslag til en Proceslov, <lb/>
                  <hi rend="underline">baseret paa Juryinstitutionen</hi>. Storthinget har derhos valgt til Medlemmer <lb/>
af denne Commission: Procurator Sverdrup, (Storthingets radicaleste <lb/>
Medlem) Lensmand Ueland, Høiesterets Assessor Motzfeldt, Byfoged <lb/>
Meldal, Advocat Dunker, og til Suppleanter: Advocat Kildal, den noksom <lb/>
bekjendte Rolf Olsen, Overlærer Daa.</p>
               <p xml:id="p2">	Strax efterat denne Beslutning af Storthinget var fattet, tillod <lb/>
jeg mig derom foreløbig at yttre mig i min underdanige Rapport af 27e <lb/>
Julii dette Aar, og føler mig nu forpligtet til herom at udtale mig <lb/>
nærmere.</p>
               <p xml:id="p3">	Deres Majestæt har udnævnt en Commission, hvis Formand, Sorenskriver <lb/>
Lasson er, til at foreslaae en ny Proceslov og derhos at erklære <lb/>
sig om Jury-Institutionens grundlovmæssige Anvendelighed og  <lb/>
Hensigtsmæssighed, hvorimod den af Storthinget i samme Øiemeed udnævnte <lb/>
Commission strax skal <hi rend="underline">basere sit Forslag paa Jury-institutionen</hi>.</p>
               <p xml:id="p4">	Sømmeligt havde det været, om Storthinget havde oppebiet Resultatet <lb/>
af den Kongelige Commissions Granskning, dens Forslag og Deres <lb/>
Majestæts derved foranledigede Beslutning, – eller om det havde  <lb/>
andraget noget Ønske for Deres Majestæt i en anden Retning; men i dets <lb/>
Sted bevægede et Parties Utaalmodighed efter at faae Jury Institutionen <lb/>
indført, Storthinget til selv at anordne en Commission og at udnævne <lb/>
dens Medlemmer, af hvilke man ventede mere Tilbøielighed for Jury <lb/>
Institutionen, end af de Kongelige Lovcommissarier.</p>
               <p xml:id="p5">	Spørgsmaalet er nu: om Deres Majestæt bør bifalde denne <lb/>
Storthingets Beslutning eller ikke?</p>
               <p xml:id="p6">	Deres Majestæts herværende Raadgivere, med Undtagelse af 2de <lb/>
indstille den til naadigst Bifald, og jeg veed, at Statsraad Stang deler <lb/>
denne Anskuelse, hvorimod Statsraad Vogt og jeg paa det alvorligste <lb/>
fraraade Deres Majestæts Bifald.</p>
               <p xml:id="p7">	Justits Departementet har i sin Indstilling oplyst, og derom ere <lb/>
alle Regjeringens Medlemmer enige, at det i Følge Grundloven og Sagens <lb/>
Natur eene tilkommer den executive Magt at beskikke Lovcommissarier, og <lb/>
                  <hi rend="underline">at Storthinget dertil ikke er berettiget</hi>. Med denne Anskuelse er det <lb/>
mig hartad uforklarligt, at Kongelige Raadgivere kunne tilraade Deres <lb/>
Majestæt at bifalde, <hi rend="underline">at Storthinget udøver et Kongeligt Prærogativ</hi>.  <lb/>
Saadant maatte lede til Kongemagtens yderligere Svækkelse og til de  <lb/>
fordærveligste Følger, som ikke kunne afværges ved Kongemagtens Protester <lb/>
og Reservationer, naar den derefter bifalder Storthingets Handlinger og <lb/>
Indgreb i dens grundlovmæssige Prærogativer. Det gjælder her om at  <lb/>
opretholde det Princip: at enhver Statsmagts grundlovmæssige Prærogativer <lb/>
skulle respecteres og holdes ved Magt. Om dette Princip svækkes eller <lb/>
frafaldes, maa det seent eller tidlig lede til Forfatningens Opløsning, <lb/>
og det er fra denne vigtige Synspunct, at jeg vover underdanigst <lb/>
at bede Deres Majestæt om at ville offre denne vigtige Sag den nødvendige <lb/>
Tid og naadige Overveielse.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge nogle Bemærkninger af <lb/>
Statsraad Vogt og mit Votum under Sagens Circulation, hvori man kan <lb/>
yttre sig friere end i en Protocol.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg paaskjønner Statsraad Vogts Nidkjærhed i denne Begivenhed for <lb/>
Kongemagten, saa meget mere som den ikke lønnes med samme Slags Bifald, <lb/>
som den modsatte Mening. Den fortjener derfor Deres Majestæts naadige <lb/>
Understøttelse, om den skal ventes vedligeholdt og om ikke Kongemagten <lb/>
skal tabe alt Forsvar.</p>
               <p xml:id="p10">	Deres Majestæt vil uden Tvivl høre Statsraad Stang forsvare <lb/>
Pluralitetens Mening med advocatorisk Dygtighed. Vi have i Statsraadet <lb/>
her, hørt en lignende Plaidüre af Statsraad Petersen, uden at den dog <lb/>
har kunnet rokke Statsraad Vogt's og min Anskuelse, og Overbeviisning.</p>
               <p xml:id="p11">	Jeg vil Intet yttre om de af Storthinget valgte Commissarier, <lb/>
men saa meget er vist: at Fleertallet ikke vilde være bleven valgt af <lb/>
Regjeringen, og af Suppleanterne neppe nogen. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28de December 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 28. desember 1854</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p12">	Jeg er enig med Statsraad Vogt i, at nærværende Sag, dens Behandling <lb/>
og Afgjørelse er af høi Vigtighed, thi det gjælder om at opretholde  <lb/>
og for den executive Magt bevare et grundlovmæssigt Kongeligt <lb/>
Prærogativ; eller at opgive det og overdrage det til den anden Statsmagt.</p>
               <p xml:id="p13">	At den Sætning: "at Lovecommissarier bør vælges og beskikkes af <lb/>
den executive Magt" har Medhold i Grundloven og Sagens Natur, er saa <lb/>
indlysende oplyst i Justitsdepartementets Indstilling, at neppe noget <lb/>
videre Argument derfor behøves, – medmindre det skulde være, at  <lb/>
Storthinget, ved at vælge og beskikke Lovcommissarier, ogsaa gjør Indgreb i <lb/>
Kongens Prærogativ ifølge Grundlovens 21de § : at vælge og beskikke <lb/>
alle Statens Embedsmænd, thi Commissarier, som beskikkes til at behandle <lb/>
et offentligt Hverv, ere kun forskjellige fra almindelige Embedsmænd  <lb/>
derved, at deres Virksomhed er indskrænket til et enkelt angivet <lb/>
Hverv og til den Tid dettes Behandling udfordrer. Jeg formener derfor, <lb/>
at deslige Commissarier bør betragtes som midlertidlige Embedsmænd, som <lb/>
det efter Grundlovens 21de § ene tilkommer Kongen at vælge og beskikke.</p>
               <p xml:id="p14">	Naar Justitsdepartementet, efterat have oplyst den executive <lb/>
Magts Eneret og Storthingets Incompetence til at vælge og beskikke <lb/>
Lovcommissarier, ikke desto mindre tilraader Hans Majestæt at bifalde den <lb/>
incompetente Statsmagts Beslutning, saa aftvinger dette mig den  <lb/>
Bemærkning: at det ikke nytter med Pen og Blæk at forsvare grundlovmæssige <lb/>
Prærogativer, naar de, efterat være forsvarede, – faktisk opgives,  <lb/>
medens jeg anseer Regjeringen høielig forpligtet til at vaage over, at <lb/>
Intet den ene eller den anden Statsmagt tillagt Prærogativ i mindste <lb/>
Maade krænkes. Denne Pligts Opfyldelse er dobbelt nødvendig under den <lb/>
sig visende Tendentz til at tilvende Storthinget al Magt og Myndighed.</p>
               <p xml:id="p15">	Storthinget, som har den lovgivende og bevilgende Myndighed, <lb/>
forsøger, ved Hjelp af selvgjorte Love, at svække den dømmende Magts <lb/>
Myndighed og Uafhængighed (t.Ex. ved den tilsigtede Juryinstitution, <lb/>
Ophævelse af Voteringens Hemmeligholdelse i Høiesteret) at gribe ind i <lb/>
den executive Magts administrative Myndighed (t.Ex. ved at faae  <lb/>
Overformynderivæsenets Bestyrelse henlagt under Communerne, ved den  <lb/>
heromhandlede Beslutning). – Denne Tendents er ikke bleven ubemærket i  <lb/>
selve Storthinget, hvor fra denne Synspunkt alvorlige Indvendinger  <lb/>
gjordes mod den heromhandlede Beslutning, hvor en Storthings Representant <lb/>
(Motzfeldt), som selv en af Storthingets valgte Lovcommissarier erklærede <lb/>
Beslutningen som en fiendtlig Demonstration mod Regjeringen.</p>
               <p xml:id="p16">	Beslutningen vandt ikke desto mindre Pluralitet, formodentlig i <lb/>
den Forudsætning, at Regjeringen, efterat have protesteret derimod, som <lb/>
sædvanlig vilde føie sig og bifalde den.</p>
               <p xml:id="p17">	Som et Exempel blandt mange paa Regjeringens Føielighed og dens <lb/>
Følger anføres: Grundloven har tydelig bestemt begge Statsmagters <lb/>
Myndighed med Hensyn til at forunde Pensioner, den har bemyndiget  <lb/>
Kongemagten til at tage Initiativet: men givet Storthinget den større Ret <lb/>
at bifalde eller forkaste Kongens Beslutning. Storthinget benytter ikke <lb/>
alene denne sin Ret ved enhver Leilighed: men den tager ikke sjelden <lb/>
ogsaa Kongemagtens Ret, Initiativet, – som Kongemagten, efterat have  <lb/>
Protesteret og reserveret sin Ret, jevnlig bifalder. Efter saadanne <lb/>
Erfaringer maa Storthingets Ringeagt for Kongemagtens grundlovmæssige <lb/>
Prærogativer ikke forundre; men desto nødvendigere synes det, ved en <lb/>
Leilighed som denne, at udtale og overholde et alvorligt Stop! om ikke <lb/>
den executive Statsmagt skal blive aldeles overfløiet og omsider <lb/>
reduceret til et Nul.</p>
               <p xml:id="p18">	Denne Betragtning er for mig saa overveiende, at den vilde forbyde <lb/>
mig at tiltræde Indstillingen, om end derved turde vindes et ønskeligt  <lb/>
Resultat, thi dette gode vilde blive for dyrt kjøbt.</p>
               <p xml:id="p19">	Paa Grund af mine her anførte Anskuelser og med Henhold til <lb/>
Statsraad Vogts vægtige Bemærkninger, bør jeg paa det Bestemteste  <lb/>
fraraade Hans Majestæt at bifalde den heromhandlede Storthingsbeslutning <lb/>
taget til Følge, hvorimod jeg underdanigst vil tilraade en Resolution <lb/>
omtrent som af Statsraad Vogt foreslaaet.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6te December 1854</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>