<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>482</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 31. desember 1854</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 31. desember 1854</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Efterat min underdanigste Rapport af 28de denne Maaned, <lb/>
betræffende de af Storthinget besluttede og anordnede Lovcommission <lb/>
var skreven og afsendt, erindrer jeg, at Statsraad Stang som et  <lb/>
Argument for dens Bifald anførte: "at Storthingets Beslutning vil blive <lb/>
iværksat, enten Kongen sanctionnerer den eller ikke".</p>
               <p xml:id="p2">	Dette Argument er blændende, men savner i sig selv al Gyldighed. <lb/>
Forholdt det sig virkelig saa, at Sagen var den samme, enten Kongen <lb/>
meddeelte Sanction eller ikke, da indsees ikke, hvorfor der opkastes <lb/>
Spørgsmaal om Sanction; thi Sanctions Meddelelse var da en unødvendig <lb/>
og unyttig Gjerning og Kongen ikkun figurerende. Men seet bort <lb/>
fra denne formelle Omstændighed, er det ganske uvist, om de valgte <lb/>
Commissarier, Alle eller nogle – ville befatte sig med Sagen, medmindre <lb/>
Kongen, ved at sanctionnere Beslutningen, tager med Storthinget <lb/>
Deel i deres Beskikkelse. Uden saadan Deeltagelse have de desforuden <lb/>
ikke Sikkerhed for, af Statscassen at erholde Udgifter erstattede og <lb/>
Honorarium tilstaaet eller Tilsagn om at fritages saa vidt fornødiges, <lb/>
for at bestyre Embeder, hvori de maatte være beskikkede.</p>
               <p xml:id="p3">	Men om det endog forudsættes, at Commissarierne ville og kunne <lb/>
overtage Arbeidet, uden at Beslutninge er bleven sanctionneret, noget, <lb/>
som Ingen vil forhindre dem i, saavidt de ikke derved tilsidesætte <lb/>
dem paaliggende Pligter, saa som ved ikke at forvalte deres Embeder, <lb/>
saa er dog <hi rend="underline">Udarbeidelsen et privat Foretagende</hi>, der ikke kan <lb/>
tillægges eller vil blive tillagt den Betydning, som om Commissionen <lb/>
var bleven anordnet og Grundvolden lagt ved fælleds Beslutning <hi rend="underline">af</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Kongen</hi>  og Storthinget.</p>
               <p xml:id="p4">	Forøvrigt maa jeg benytte Leiligheden til at opkaste et Spørgsmaal, <lb/>
som er af den Beskaffenhed, at det ikke letteligen kan fremsættes <lb/>
i et embedsmæssigt Foredrag.</p>
               <p xml:id="p5">	Om Sveriges Riges Stænder i et Anliggende som det nærværende <lb/>
og medens samme havde været og var under Regjeringens Behandling ei <lb/>
tilfredsstillet med denne, nedsat til samme Sags Behandling en  <lb/>
Commission, som den her omhandlede, vilde da Kongen sanctionnere <lb/>
Beslutningen og derved fra Sin Side bevirke dens Iværksættelse? Jeg <lb/>
betvivler dette og jeg tilføier, at det ikke kan være tilraadeligt, enten <lb/>
at forflere Forskjellighederne mellem de forenede Rigers Styrelsesmaade, <lb/>
eller mindre at bevare Kongemagtens Anseelse i det ene end i <lb/>
det andet Rige. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 31te December 1854</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>