<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>489</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 1. mars 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 1. mars 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Intet er senere passeret, som fortjener Deres Majestæts <lb/>
Opmærksomhed. Vinteren er vedbleven med megen Strænghed, indtil de senere <lb/>
Dage, hvorunder Kulden betydelig har aftaget, og vi have faaet noget <lb/>
mere efterlængted Snee.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Skrivelse fra Biskoppen <lb/>
i Tromsø til det Kongelige Kirke-Departement, hvori han henleder <lb/>
Opmærksomheden paa den 77aarige Provst Gaarder, Sognepræst til <lb/>
Alstahaug, som den <hi rend="underline">3die Mai</hi>  dette Aar forhaabentlig vil opleve sit <lb/>
femtiaarige Embeds Jubileum som Præst. Paa Grund af hvad Biskoppen  <lb/>
har oplyst om denne værdige Geistlige, tillader jeg mig, efter <lb/>
Regjeringens Ønske, at fremføre den underdanige Bøn: at Deres Majestæt ved <lb/>
denne høitidelige Leilighed vil benaade ham med Ridderkorset af den <lb/>
Kongelige St Olafs Orden. Om denne Kongelige Naade skal kunne blive <lb/>
Provst Gaarder til Deel, paa hans Høitidsdag den 3die Mai, taaler  <lb/>
den ingen Udsættelse, da Befordringen af Biskoppens Brev har medtaget <lb/>
en Maaned.</p>
               <p xml:id="p4">	Til at succedere Statsraad Møinichen som Amtmand i Agershuus Amt, <lb/>
vil Regjeringen underdanigst indstille Amtmanden i Smaalehnene, Birch- <lb/>
Reichenwald. Jeg beklager, at jeg ikke har kundet stemme for Politiemester <lb/>
Morgenstjerne uagtet jeg erkjender hans udmærkede Embedsdygtighed, <lb/>
og uagtet jeg erindrer, at Deres Majestæt, da han efter Deres <lb/>
Majestæts Ønske indgav Ansøgning om det vigtige Politiemester Embede, <lb/>
naadigst gav ham Haab om en Befordring som den omnævnte.</p>
               <p xml:id="p5">	Derimod tillader jeg mig at udbede den Naade, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil bifalde mit dissenterende Votum ved Besættelsen af  <lb/>
Landphysicus-Embedet i Bradsberg Amt, hvortil Regjeringen underdanigst <lb/>
har indstillet som No 1 Corpslæge Roll og som No 2 Batteriechirurg <lb/>
Heyerdahl, hvilken sidstnævnte jeg har tilladt mig i Underdanighed at <lb/>
indstille som No 1, fordi jeg, efter Raadførsel med herværende Læger, <lb/>
holder mig overbeviist om, at Embedet ved ham vil blive bedst besat, <lb/>
hvilket ligger mig meget paa Hjertet, saavel for Districtets Tarv, <lb/>
som for min egen Skyld. Regjeringens øvrige Medlemmer ere enige med <lb/>
mig i Bedømmelsen af Roll og Heyerdahl; men have givet Førstnævnte <lb/>
Fortrin paa Grund af nogen bedre <hi rend="underline">formal</hi>  Qvalification, hvorpaa jeg i  <lb/>
denne Begivenhed bør tage mindre Hensyn end paa Realiteten.</p>
               <p xml:id="p6">	Endnu i Statsraadet i Gaar erindrede jeg Statsraad Bloch om de <lb/>
Oplysninger, som Regjeringen behøver, for at kunne afgive den af Deres <lb/>
Majestæt naadigst befalede Betænkning om Anskaffelse af Armeens <lb/>
meest paatrængende Behov; men han erklærede ikke at kunne meddele den <lb/>
før i næste Uge. Imidlertid yttrede han foreløbig, at det nødvendige <lb/>
Udgifts Beløb, hvorom for Tiden er Spørgsmaal, sandsynlig vil, som af <lb/>
Deres Majestæt formodet, udgjøre omtrent 250,000 Speciedaler.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg har allerede i min sidste underdanigste Rapport foreløbig <lb/>
yttret min Anskuelse om Beløbets Tilveiebringelse; men jeg anseer det <lb/>
ganske gavnlig, at Regjeringens øvrige Medlemmer have nogen Betænkningstid <lb/>
i vor unægtelig vanskelige Stilling; thi jeg har ofte erfaret,  <lb/>
at Tiden kan, om ikke hæve, saa dog formindske det første Øiebliks <lb/>
Betænkeligheder. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1ste Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. mars 1855</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">Underdanigst Apostille!</head>
               <p xml:id="p8">	Efterat Foranstaaende var skrevet indtraf idag Klokken 9 den <lb/>
gamle værdige Generalinde Mansbachs dødelige Afgang; hiin opnaaede <lb/>
den høie Alder af over 85 Aar og var rask indtil nogle Dage før sin <lb/>
Død. Dette Dødsfald er saa meget beklageligere, som den Afdøde sammenholdt <lb/>
Familien, bestaaende af 2de Døttre, som antages forsørgede, og <lb/>
den stakkels blinde hjelpeløse Søn, som i sin Moders Huus fandt et <lb/>
Hjem og et Bidrag til sin Underholdning, hvoraf Tabet i hans ubemidlede <lb/>
Forfatning uden Tvivl vil være meget føleligt. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2den Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>