<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>493</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 18. mars 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 18. mars 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Samme Dags Aften havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 12te, hvis naadige Indhold jeg skyndede mig at <lb/>
meddele de 2de gjenlevende Sødskende Mansbach. Efter deres Anmodning, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at bevidne den dybe og hjertelige  <lb/>
Taknemmelighed, hvormed de og deres Nærmeste have modtaget dette nye  <lb/>
Beviis paa Deres Majestæts Naade, som i Størrelse overgik deres  <lb/>
Forventning og hvorved det vil blive muligt for den ulykkelige Blinde at <lb/>
beholde sin Søsters Pleie. Sandelig! Deres Majestæt har ogsaa i denne <lb/>
Begivenhed viist lige megen Generositet i Gjerning som i Sindelag.</p>
               <p xml:id="p3">	Det var mig en sand Glæde i Statsraadet i Gaar at meddele <lb/>
Regjeringens Medlemmer Deres Majestæts naadige Tilfredshed med deres <lb/>
Forhold i en nylig vigtig Begivenhed. De bad mig fremføre deres <lb/>
underdanige Taknemmelighed for de naadige Udtryk, hvormed det naadigst <lb/>
har behaget Deres Majestæt at yttre denne Kongelige Tilfredshed, med <lb/>
den underdanige Forsikkring, at de i enhver Begivenhed ønske at kunne <lb/>
opnaae denne, ved Opfyldelse af deres Pligt mod Konge og Fædreneland.</p>
               <p xml:id="p4">	Den i min sidste underdanige Rapport omnævnte Amtmanden i <lb/>
Stavanger Amt, Harris affordrede Erklæring er senere indkommet. <lb/>
Amtmanden yttrer deri, at han ikke troede at burde nægte Lensmand Ueland <lb/>
den i sin Tid begjærte Permission, for at deeltage i Lovcommissionen <lb/>
og at han ikke i den Kongelige Resolution af 1ste Februar har funden <lb/>
tilstrækkelig Anledning til at rappellere ham. Imidlertid har Finants <lb/>
Departementet med omgaaende Post paalagt ham uden Ophold at rappellere <lb/>
Ueland. Amtmand Harris har i denne Begivenhed viist mere Respect <lb/>
for Storthingets Beslutning end for Deres Majestæts Resolution og <lb/>
stadfæstet mig i den Formening, som jeg stedse har havt om ham: at <lb/>
han er en dygtig, – men upaalidelig Embedsmand.</p>
               <p xml:id="p5">	Enroulleringschef Constantius Rasch er i disse Dage afgaaet ved <lb/>
Døden 78 Aar gammel. Han var, som Deres Majestæt naadigst vil erindre, <lb/>
en original gammel Sømand, og var derhos en hæderlig og i sin  <lb/>
underordnede Stilling nidkjær og gavnlig Embedsmand.</p>
               <p xml:id="p6">	Naar Deres Majestæt har den Naade at berøre vor ydre Politik <lb/>
vover jeg at ansee det som en naadig Tilladelse til at yttre mine  <lb/>
Anskuelser, uden at ville tillægge dem nogensomhelst Værd eller <lb/>
Interesse.</p>
               <p xml:id="p7">	Jeg tilstaaer uforbeholdent, at Keiser Alexanders Manifest ikke <lb/>
hos mig har opvakt nogen Mistanke eller Uro for hans Naboer. Keiseren <lb/>
erklærer at ville <hi rend="underline">opretholde</hi>, (<hi rend="underline">ikke forøge</hi>) Ruslands Magt, paa den <lb/>
Høide, som den efter hans Forgjængeres Ønsker har opnaaet. Dette  <lb/>
Forsæt er en hver russisk Keisers naturlige Kald og Nutidens  <lb/>
Omstændigheder give Keiser Alexander Anledning til "von vorn hinein" at  <lb/>
proclamere dette Forsæt, for sine Undersaatter, og for Europa. Jeg øiner <lb/>
ikke i dette Program nogen Provocation, det er puurt og bart conservativt, <lb/>
– og om Ruslands Fiender vare lige conservative istedetfor at <lb/>
være revolutionaire, kunde Verden faae Fred. Siden vort nuværende  <lb/>
Dynastie besidder de forenede Rigers Throner, har Ruslands Magt været <lb/>
paa samme Høide, som nu, uden at den har været misbrugt mod os og jeg <lb/>
har den urokkelige Troe, at dette heller ikke fremtidig vil skee, om <lb/>
vi ikke selv foranledige det. England har i det sidste halve Seculum <lb/>
ganske anderledes misbrugt sin Overmagt mod de mindre Stater end <lb/>
Rusland; men Englands Overgreb kaldes civiliserede; de Overgreb, som <hi rend="underline">man</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">tillægger</hi>  Rusland, barbariske.</p>
               <p xml:id="p8">	Keiser Nicolai Død kunde visselig betydelig bidrage til en <lb/>
europæisk Fred; men jeg vover ikke at haabe den, fordi Englands Mob og <lb/>
dennes Representanter, visse Herligheder, ikke ville have Fred.</p>
               <p xml:id="p9">	I denne Sagernes farlige Stilling levnes mig kun det varme Ønske, <lb/>
den Bøn til Forsynet: "at Deres Majestæts Dynastie, Deres Majestæts <lb/>
Riger maa blive udenfor Striden!"</p>
               <p xml:id="p10">	I denne Henseende foruroliges jeg meest ved Civilisationens <lb/>
infernale Presse, naar jeg daglig læser, hvorledes den i alle Verdens <lb/>
Tungemaal forvandsker Sandheden, søger at forlede Fyrster og Folk, <lb/>
drister sig til at trykke, at Deres Majestæt snart vil følge Piemonts <lb/>
ynkelige Exempel, og saa videre.</p>
               <p xml:id="p11">	Rusland kan under en vedvarende Krig lide store Tab, det kan <lb/>
maaskee for en Tid ligge under; men jeg spaaer: det vil reise sig <lb/>
igjen og – opgjøre Regning med sine Fiender og Venner.</p>
               <p xml:id="p12">	Gud holde Sin Haand over Deres Majestæt og Deres Majestæts Riger!</p>
               <p xml:id="p13">	Efterat Forestaaende var skrevet, modtog jeg vedlagte Brev fra <lb/>
Kabinets Kammerherre Oberste v. Mansbach som jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at fremsende. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18de Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 18. mars 1855</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <salute>Deres Excellence!</salute>
               </opener>
               <p xml:id="p14">	Den Communication som Deres Excellence har haft den Bevaagenhed <lb/>
at sende mig, betræffende en Pension af tre Hundrede Species, <lb/>
som Hans Majestæt Kongen naadigst har bevilget min Søster og mig, <lb/>
har jeg haft den Ære at modtage.</p>
               <p xml:id="p15">	Det er naturligtviis, for hende og mig, en Trang at bevidne <lb/>
Hans Majestæt vor inderligste Taknemmelighed for den, i Sandhed, <lb/>
Kongelige Générosité, – men, skulde Kongen besværes med Taksigelsesbreve <lb/>
hver Gang hans ædle Hjerte uddeler Naade og Velgjerninger, vilde <lb/>
saadant for Høistsamme blive særdeles byrdefuldt.</p>
               <p xml:id="p16">	Uendelig taknemmelig vilde jeg derfor blive, om Deres Excellence <lb/>
beviiste mig den Yndest at benytte den første passende Anledning <lb/>
til at bevidne Hans Majestæt min Søsters og min underdanigste og <lb/>
hjerteligste Taknemmelighed for den naadige og betydelige Pension  <lb/>
Høistsamme har tildeelt os, og som sætter os istand til fremdeles at <lb/>
forblive samlede her i Christiania, og forenede nedbede Guds Velsignelse <lb/>
over vor naadige Konge og Velgjører.</p>
               <closer>
                  <salute>Med uindskrænket Høiagtelse har jeg den Ære at undertegne mig <lb/>
    							Deres Excellences <lb/>
    					  ærbødigst meget forbundne Tjener</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J. v. Mansbach</persName>
                     <lb/>
						    ( <hi rend="underline">dicteret Brev</hi>.)</signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <lb/>
                     <date>d. 18de Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til Hans Excellence Norges Riges Statholder.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>