<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>495</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 29. mars 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 29. mars 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned, og <lb/>
en min underdanigst privat Skrivelse af 22de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Her er senere Intet passeret, som fortjener Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed. De courante Forretninger gaae sin sædvanlige Gang, <lb/>
og Alt er her som ved Sevastopol in statu quo. Solen gjør hver Dag <lb/>
skarpe Udfald mod Vinteren; men denne fornyer hver Nat sin Beleiring <lb/>
med 10 à 12 Grader Kulde.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg beklager vor vedvarende status quo i Storthingets Lovcommission, <lb/>
som bestaaende af Sverdrup, Ueland, Motzfeldt, Dunker og Kildal, <lb/>
vedbliver en Virksomhed, som Deres Majestæt ikke har bifaldt, <lb/>
til hvori at deeltage Deres Majestæt har nægtet Byfoged Meldal  <lb/>
Tjenstledighed, og hvoraf dog ligefrem følger, at en Tjenstledighed i samme <lb/>
Hensigt heller ikke bør tilstaaes Lensmand Ueland og Procurator Sverdrup, <lb/>
samt at den, som de foreløbig havde faaet, <hi rend="underline">strax</hi>  burde have været <lb/>
tilbagekaldt, efterat Deres Majestæts naadige Resolution af 1ste <lb/>
Februar var afgivet. At dette ikke allerede er skeet, kan jeg  <lb/>
beklageligviis kun tilskrive en utilgivelig Løihed hos vedkommende <lb/>
Embedsmænd; men Deres Majestæts, Kongemagtens Beslutning, bør ikke vedblive <lb/>
at være et tomt Ord, og jeg vil ikke hvile, før den har faaet  <lb/>
Opfyldelse. Jeg kan ikke tilbageholde min Bekymring over, at Statsraad <lb/>
Vogt er den Eneste blandt Deres Majestæts herværende Raadgivere, som <lb/>
i denne Begivenhed deler og understøtter mine Anskuelser, den Eneste, <lb/>
som synes at have Sympathie for disse, uagtet det dog ikke kan være <lb/>
ubekjendt, at de deles af Deres Majestæt. Jeg har opfattet min Pligt <lb/>
som Kongelig Raadgiver saaledes, at jeg bør, <hi rend="underline">med lige Nidkjærhed</hi>
                  <lb/>
adlyde og opfylde min Konges grundlovmæssige Beslutning, – hvad enten <lb/>
den stemmer med min individuelle Anskuelse – eller ikke, – og en modsat <lb/>
Anskuelse bekymrer mig.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en ældre Artikel i <lb/>
Morgenbladet om samme Gjenstand, hvis Slutning viser, at Oppositionen <lb/>
til Slutning stoler paa Regjeringens Svaghed.</p>
               <p xml:id="p5">	Det varede ikke længe, før vi fik læse om de hemmelige 250,000 <lb/>
Specier i det vel underrettede Morgenblad. Vi have her gjort Alt muligt, <lb/>
for at holde denne Sag hemmelig. I Armee-Departementet har den <lb/>
kun været kjendt af Expeditions Secretairen, i Regjeringen af den  <lb/>
fungerende Statssecretair, for hvis Taushed jeg vil borge, uagtet han <lb/>
heder "Schladermund". <hi rend="underline">Uden nogen anden Grund</hi>, ere vi saaledes tilbøielige <lb/>
til at troe, at Meddelelsen er kommet fra Stockholm. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 29de Marts 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>