<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>49</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 15. desember 1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 15. desember 1845</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Det har været mig en behagelig Pligt at meddele Statsraad Stang <lb/>
Deres Majestæts naadige Yttringer af 8de denne Maaned ham betræffende, <lb/>
hvorfor han i Indsluttede tillader sig at frembære sin underdanigste <lb/>
Taknemmelighed. Saavidt jeg har erfaret er dette Deres Majestæts naadige <lb/>
Valg bleven modtaget med almindeligt Bifald i og udenfor Statsraadet, <lb/>
ja, selve Morgenbladet har fundet sig nødsaget til at istemme den <lb/>
almindelige Tilfredshed. For mig er dette Valg personlig behageligt, <lb/>
som det glæder mig for mit Fædreneland. Den 17de agter jeg at  <lb/>
introducere Hr Stang i Statsraadet.</p>
               <p xml:id="p3">	Morgenbladets usandfærdige Rygte om Deres Majestæts mange forgjæves <lb/>
Tilbud i denne Begivenhed, har jeg troet at burde lade berigtige <lb/>
i den Constitutionelle.</p>
               <p xml:id="p4">	Med Dagsposten afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
Stiftsamtmands Embedet i Christiania, hvortil Stiftamtmand Sem er  <lb/>
indstillet. Til dette Embede have blandt Andre meldt sig 3 Candidater som <lb/>
alle ere vel qvalificerede og vilde være mig personlig behagelige, <lb/>
nemlig Stiftamtmand Sem, Amtmand Falsen og Stiftamtmand Arentzen. Jeg <lb/>
vover imidlertid at haabe, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde, at <lb/>
man paa Grund af de i Indstillingen anførte Omstændigheder ikke <hi rend="underline">uden</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Uretfærdighed</hi>, kunde nægte Stiftamtmand Sem den første Plads.</p>
               <p xml:id="p5">	Efterat Morgenbladet under 7de November havde meddeelt Deres <lb/>
Majestæts naadige Resolution i Anledning af Rigsrets Dommen, yttrer <lb/>
Redactionen blandt Andet Følgende:</p>
               <p xml:id="p6">	"Vi havde i Sandhed ikke troet, at Regjeringen<hi rend="underline">og Kongen</hi>  kunde <lb/>
tilegne sig det Resonnement af juridiske <hi rend="underline">Sophisterier</hi>  og <hi rend="underline">Spidsfindigheder</hi>, <lb/>
som den Constitutionelle har givet til Bedste, angaaende  <lb/>
Rigsretsdommen". – Da Morgenbladet ved denne Bemærkning har viist en mod <lb/>
Grundlovens § 100 stridende Ringeagt mod <hi rend="underline">Kongen</hi>, for hvis allerhøieste <lb/>
Person den norske Presse under alle dens Udskeielser, dog hidindtil <lb/>
har viist den skyldige Ærbødighed, bad jeg Justits Departementets <lb/>
Chef overveie, hvorvidt det ommeldte Attentat burde <hi rend="underline">fra Regjeringens</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Side</hi>  forblive uændset. Upasselighed forhindrede mig fra at bivære <lb/>
Statsraadet den 13de; men jeg veed, at Gjenstanden der har været omhandlet <lb/>
og at man har troet det rigtigst gjennem Statsraad Krog foreløbig <lb/>
at indhente Deres Majestæts naadige Befaling om noget i denne <lb/>
Begivenhed af Regjeringen skal iværksættes.</p>
               <p xml:id="p7">	I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at yttre, at Deres <lb/>
Majestæt formeentlig rigtigst overlader til Regjeringen selv at foretage, <lb/>
hvad den efter Omstændighederne finder passende og pligtmæssigt, <lb/>
at Deres Majestæt forbeholder Sig at afgive naadigst Beslutning, <hi rend="underline">efter</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">modtagen Indberetning og Indstilling</hi>, og at jeg under alle Omstændigheder <lb/>
formener det rigtigt og hensigtsmæssigt, at Regjeringen afgiver <lb/>
underdanigst Indberetning om den ommeldte Avisartikel og derhos fremstiller <lb/>
sin Anskuelse om dens juridiske Strafværdighed. Derefter vil <lb/>
det dependere af Deres Majestæts naadige Beslutning, om Action skal <lb/>
iværksættes mod Forfatteren eller ikke, medens jeg antager, at allerede <lb/>
Indstillingen vil tjene Vedkommende til nogen Advarsel. Det angjeldende <lb/>
Morgenblad tillader jeg mig underdanigst at vedlægge.</p>
               <p xml:id="p8">	Til de ved Misvæxt Nødlidende i Sverige er her i Staden til Dato <lb/>
bidraget 2,724 Rdl 8 sk. Svensk Banco, som ved Dagsposten remitteres til <lb/>
Stockholm. Villien er god, men Leilighederne til at yde, ere desværre <lb/>
for mange.</p>
               <p xml:id="p9">	I den sidste Uge have vi Gud skee Tak! havt Vinter Temperatur 5 à <lb/>
8 Grader Reaumur Kulde, med et tarveligt Slædeføre, som i denne Aarstid <lb/>
er nødvendigt og gavnligt for vort Land, men idag trues dette Slædføre <lb/>
atter af stærk Tøe.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 15 December 1845</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>