<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>4</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">1845</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="section">
            <head type="section" xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">1845</supplied>
            </head>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h2">
                  <supplied resp="editor">Christiania 3. januar 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h3">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p2">	Da vore offentlige Blade i disse Dage med megen Iver og <lb/>
Lidenskabelighed omhandle en Regjerings Beslutning, hvilken de <lb/>
characterisere som uconstitutionel og uklog, er det min Skyldighed  <lb/>
underdanigst at meddele Deres Majestæt den paaankede Foranstaltning og <lb/>
Anledningen dertil.</p>
                  <p xml:id="p3">	I den senere Tid ere i flere Avis-Artikler deels en nylig afdød <lb/>
Statsraad paa den haanligste Maade bleven forklaret udygtig og ubrugbar <lb/>
deels den samtlige Regjering erklæret for den svageste og meest <lb/>
underkuede i Europa. I en Begivenhed, hvori Regjeringen, for at iagttage <lb/>
Statscassens Tarv, fandt sig beføiet til at bevirke en Kongelig <lb/>
Resolution mod en Amtscommune, optraadte en Avisskriver, som i en <lb/>
fortsat Række af Artikler tog Parti for Amtscommunen mod Regjeringen, <lb/>
critiserede den mod denne afgivne Kongelige Resolution, yttrede <lb/>
sig meget bittert mod den Departements-Chef, som nærmest havde foranlediget <lb/>
den, og derhos det Haab, at Odelsthinget derfor vilde drage <lb/>
ham til Ansvar, det er, sætte ham under Tiltale for Rigsret. Flere <lb/>
Gange er det hændt, at Gjenstande, som vare under Behandling i Statsraadet, <lb/>
endog forinden de vare endelig afgjorte, ere blevne offentliggjorte, <lb/>
og omraisonnerede i offentlige Blade. De fleste ommeldte Artikler <lb/>
befandtes indførte i Bladet "den Constitutionelle", hvis Redacteur <lb/>
var Copiist i Finants-Departementet, og man overbeviiste sig <lb/>
snart om, at de vare forfattede af Personer, som ere ansatte i  <lb/>
Regjeringens Departementer.</p>
                  <p xml:id="p4">	Ved at overveie disse Begivenheder, kom man til den Anskuelse: <lb/>
at det var under Regjeringens Værdighed, at lade den vedvarende bagtale, <lb/>
forhaane, trodse af de den nærmest undergivne Embedsmænd og <lb/>
Betjente, at disses aabenbare og offentlige Opposition mod Regjeringen, <lb/>
dens Anskuelser og Beslutninger, maatte indvirke lammende og skadeligt  <lb/>
paa den offentlige Tjenestes, det er, Statsvellets Tarv, og <lb/>
man troede sig derfor forpligtet til saavidt mulig omsider at sætte <lb/>
en Grændse mod dette om sig gribende Onde. – Regjeringens Embedsmænd <lb/>
og Betjente skulle være dens undergivne Medarbeidere til et og <lb/>
samme Maal: Statens Vel; de ere forpligtede til at iværksætte hvad <lb/>
der i denne Hensigt befales dem, uden Hensyn til, om de bifalde Befalingen <lb/>
eller ikke, og man kan ikke indrømme dem Ret til derover at <lb/>
yttre offentlig Misbilligelse, langt mindre til derimod at opponere <lb/>
fordi Regjeringens Virksomhed derved vilde lammes og standses. Grundlovens <lb/>
62de § nægter disse Embedsmænd Adgang til at vælges til <lb/>
Storthings-Representanter uden Tvivl, fordi Grundloven betragter dem <lb/>
som afhængige af Regjeringen. De ere imidlertid et ikke uvigtigt Hjul <lb/>
i Statsstyrelses Maschinen, og en saa sammensat Maschine taaler ikke <lb/>
end det mindste Hjuls Standsning mindre Modstand, uden tidligt eller <lb/>
seent at standse eller gaae i Stykker. Fra denne Synspunkt er i ældre  <lb/>
constitutionelle Stater den Regel fastsat, at Regjeringens nærmeste <lb/>
undergivne Embedsmænd, som ikke have constitutionel Ansvarlighed, <lb/>
ingenlunde have Tilladelse til offentlig at misbillige Regjeringen, <lb/>
mindre at opponere mod den, og Regjeringen vilde have handlet i sin <lb/>
gode Ret, om den nu havde etableret samme Regel hos os. Da det imidlertid <lb/>
er forbunden med Ulemper strax at overgaae fra en Yderlighed <lb/>
til en anden, saa har man indskrænket sig til 1o at lade samtlige <lb/>
Departements-Embedsmænd og Betjente mundtlig tilkjendegive, at om <lb/>
herefter nogen af dem maatte tillade sig offentlig at omskrive Regjeringen, <lb/>
dens Medlemmer eller dens Beslutninger, paa <hi rend="underline">en saadan Maade</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">eller i en saadan Form</hi>, som i de før citerede Avis-Artikler, maa han <lb/>
vente at blive forafskediget; 2o at tilkjendegive ommeldte Copiist, <lb/>
Redacteur af Bladet "Den Constitutionelle", at om han oftere lader <lb/>
indføre Artikler, som nysnævnte, vil han blive forafskediget.</p>
                  <p xml:id="p5">	Man har saaledes ikke formeent Departements Embedsmændene (hvad <lb/>
der dog formeentlig burde være dem formeent) offentlig at yttre sig <lb/>
endog misbilligende om Regjeringen og dens Beslutninger, men man har <lb/>
fordret, at saadant skal skee paa en human Maade i en anstændig Tone, <lb/>
og det er over denne billige, moderate Fordring, som man nu beklager <lb/>
sig. Det er denne Betingelse, hvormed Avisskriverne finde sig saa besværede! <lb/>
Den Constitutionelles Redacteur sat mere Priis paa sin Avis <lb/>
end paa sin Copistpost, hvorfor han paa Grund af den ham som Avis-Redacteur <lb/>
foreskrevne Betingelse begjærde sin Afsked, hvorved Intet <lb/>
er tabt, da han var ubrugbar, endog som Copiist.</p>
                  <p xml:id="p6">	I øvrigt tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at den ommældte <lb/>
Foranstaltning ikke er truffet i Følge en Regjerings Beslutning; <lb/>
men efter Aftale imellem Regjeringens Medlemmer, som mundtlig  <lb/>
tilkjendegivet Vedkommende af Departementernes Expeditions Secretairer.</p>
                  <p xml:id="p7">	Om den Norske Regjering for 10 Aar tilbage havde anvendt den nu <lb/>
tagne Bestemmelse mod daværende Fuldmægtig i Revisions Departementet, <lb/>
nuværende Redacteur af Morgenbladet, Stabell, vilde denne, dengang, <lb/>
fattige Mand, uden Tvivl have holdt sig samme efterrettelig. I <lb/>
det Sted taalte Regjeringen taus og taalmodig denne Persons daglige <lb/>
Uforskammetheder, indtil han derved er bleven uafhængig og har creeret <lb/>
sin Avis "Morgenbladet" til en offentlig Autoritet. Saadan Taalmodighed, <lb/>
for ikke at sige Svaghed, er ikke alene i sine Følger skadelig,  <lb/>
men ridicul, og det er ikke let, pludselig at hæve sig du <lb/>
ridicule – au sublime.</p>
                  <p xml:id="p8">	I Anledning af Statsraad Schouboes dødelige Afgang tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at yttre, at jeg under nærværende Omstændigheder <lb/>
anseer det heldigt, at det i Grundlovens 12te § som minimum bestemte <lb/>
Antal Statsraader er tilbage, saa man ikke behøver at forhaste sig <lb/>
        med et nyt Valg, men kan give sig god Tid til at træffe det bedste. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3 Januar 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h4">
                  <supplied resp="editor">Christiania 10. januar 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h5">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p9">	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p10">	Fra Statsraad Fleischer modtog jeg i Gaar et Andragende til den <lb/>
Kongelige Norske Regjering, hvori han anholder deels om naadigst Fritagelse <lb/>
for at afgive underdanigst Indstilling i Anledning af et fra <lb/>
Armee-Commandoen til Armee-Departementet indkommet og paa naadigst <lb/>
Resolution af 18de December sidstleden grundet Forslag om Nedsættelse  <lb/>
af en Commission, hvis Hverv skulde være: "at undersøge den Fremgangsmaade  <lb/>
og de Regler, som <hi rend="underline">hidtil</hi>  have været fulgte ved Anskaffelsen, <lb/>
Modtagelsen og Afleveringen af Armeens Beklædning og Lædertøi, <lb/>
samt derefter at indkomme med Forslag til de Forholds-Regler, der for <lb/>
Fremtiden i saa Henseende bør tages til Følge; – deels om at Sagens <lb/>
videre Behandling naadigst maa overdrages til en anden af Regjeringens <lb/>
Medlemmer. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Afskrift <lb/>
af dette Andragende, som og af det dermed fulgte Bilag.</p>
                  <p xml:id="p11">	Ved at foredrage denne Sag for Regjeringens øvrige Medlemmer og <lb/>
fælles med dem at omdiscuttere den, maatte jeg ligesaavel som disse, <lb/>
i eet og Alt erkjende Rigtigheden af hvad Statsraad Fleischer har udviklet. <lb/>
Vi fandt saaledes baade, at den naadigste Resolution af 18de <lb/>
December sidstleden gik ud paa at tilveiebringe en Undersøgelse af <lb/>
Armee-Departements-Chefens Embeds-Handlinger, og at Statsraad Fleischer,  <lb/>
som den Mand, hvis Embedsførelse skulde være Gjenstand for <lb/>
Commissionens Undersøgelse og som følgelig er Part i Sagen, ikke passende <lb/>
kunde forestaae dens videre Behandling. Under almindelige Omstændigheder <lb/>
vilde det derfor have været i sin Orden, at vi paa sædvanlig <lb/>
Maade havde constitueret en anden af Regjeringens Medlemmer til <lb/>
i nærværende Tilfælde at fungere som Chef for Armee-Departementet. <lb/>
Sagen forekom os imidlertid saa extraordinair, at vi ikke troede denne <lb/>
Fremgangsmaade her passende, hvorimod man eenstemmig anmodede mig om <lb/>
at gjøre den til Gjenstand for en underdanigst Rapport til Deres Kongelige  <lb/>
Majestæt, førend den paa nogen officiel Maade indkom i Regjeringens <lb/>
Protocoller eller af Regjeringen toges under Behandling. Man <lb/>
motiveredes hertil deels i Betragtning af at Talen her var om at indlede <lb/>
Undersøgelser angaaende et Regjerings Medlems Embeds-Handlinger, <lb/>
deels med Hensyn til det Extraordinaire i at den naadigste Befaling <lb/>
herom var afgivet paa Commando-Vei, deels endelig, fordi Armee-Departementet <lb/>
allerede under 1te November forrige Aar havde bragt Sagen <lb/>
paa Bane ved at affordre Armee-Commandoen en Betænkning, hvis Afgivelse  <lb/>
vilde sat Departementet i Stand til at bringe Sagen i lovformelig <lb/>
Gang gjennem underdanigst Indstilling til Deres Majestæt fra Departementet <lb/>
og den samlede Regjering. Vi antage nemlig som sandsynligt <lb/>
at Vedkommende ikke havde henledet Deres Majestæts naadigste Opmærksomhed <lb/>
paa følgende 2 væsentlige Omstændigheder, nemlig, at Armee- <lb/>
Commandoen allerede under 1te November sidstleden var blevet vidende <lb/>
om, at Departementet agtede at indgaae til Deres Majestæt med underdanigst <lb/>
Forestilling om hvad der burde foranstaltes til Istandbringelse <lb/>
af en for det Offentlige mere betryggende Control i den omhandlede <lb/>
Anledning, og <hi rend="underline">at Sagen efter sin Natur ikke var nogen Commando-Sag</hi>. <lb/>
Det er derfor vort underdanigste Haab, at Deres Majestæt, ved at <lb/>
blive bekjendt med disse Omstændigheter, naadigst vil bifalde, at <lb/>
ingen videre Forføining til Opfyldelse af den under 18 December sidstleden <lb/>
givne naadigste Resolution skulde træffes, men at Sagen paa <lb/>
rigtigste Maade fremmes, naar Commandoen meddeelte Armee-Departementet <lb/>
den Erklæring, som dette allerede under 1ste November sidstleden <lb/>
har affordret samme, og Departementet derefter indgik med underdanigst <lb/>
Forestilling til Deres Majestæt gjennem den Kongelige Norske <lb/>
Regjering. Vi maatte høieligen beklage, at Deres Majestæts naadigste <lb/>
Opmærksomhed ikke var bleven henledet paa denne Sagens særegne Stilling <lb/>
og Beskaffenhed, og at Armeens General-Adjutant har ladet Armee- <lb/>
Departementets foranførte Skrivelse af 1ste November forrige Aar  <lb/>
henligge upaaagtet og ubesvaret, hvorved disse ubehagelige Conflicter <lb/>
for en Deel maa antages at være opstaaede. Ved i Underdanighed at <lb/>
gjøre Deres Majestæt bekjendt med denne Gjenstand, skulde jeg lige <lb/>
underdanigst tillade mig at henstille til naadigst Overveielse, om <lb/>
det ikke, til Forebyggende af de med Sagens officielle Behandling forbundne <lb/>
Ubehageligheder, og Ulemper, skulde være hensigtsmæssigst, <lb/>
at Deres Majestæt naadigst tilkjendegav Armee-Commandoen: "at ligesom <lb/>
Deres Majestæt ved den naadigste Resolution af 18de December 1844 <lb/>
ene har havt for Øie Nødvendigheden af at foranledige en mere betryggende <lb/>
Control indført for de der omhandlede Gjenstandes Vedkommende, <lb/>
saaledes finder Deres Majestæt, <hi rend="underline">efterat være bleven gjort bekjendt</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">med Forholdenes Natur og derhos med at Armee-Departementet allerede</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">under 1ste November 1844 har foretaget sig det første forberedende</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Skridt i samme Øiemeed</hi>, at Sagen paa hensigtsmæssigste og meest formelige <lb/>
Maade fremmes, naar Armée-Departementet, efterat have modtaget <lb/>
den forlangte Betænkning fra Armee-Commandoen paa sædvanlig Maade <lb/>
gjør den til Gjenstand for underdanigst Foredrag i Statsraadet, samt <lb/>
at Commandoen, paa Grund heraf, ingen Forføining skal træffe til  <lb/>
Opfyldelse af Resolutionen af 18de December 1844.</p>
                  <p xml:id="p12">	Skulde Deres Majestæt naadigst behage at bifalde dette underdanigste <lb/>
Forslag, vil Sagen komme i Gang paa sædvanlig forfatningsmæssig <lb/>
Maade, og Statsraad Fleischers heromhandlede Andragende vil da af <lb/>
sig selv bortfalde. Dette maatte sikkerligen i alle Henseender være <lb/>
det Ønskeligste; thi endog seet bort fra den extraordinaire Form, maatte <lb/>
det i vore Tider, hvor enhver Regjering, og den Kongelige Norske <lb/>
sandelig ikke mindre end enhver anden, jevnligen angribes, opvække <lb/>
en ualmindelig Sensation, om en Commission, efter umiddelbar naadigst <lb/>
Foranstaltning, beordredes til at indlede Undersøgelser mod et Medlem <lb/>
af Regjeringen og det i en Retning, der i det mindste kunde synes at <lb/>
forudsætte Tilværelsen af en Mistillid, som ikke engang Oppositions <lb/>
Pressen har fundet Anledning til at opvække og som Vedkommendes noksom <lb/>
bekjendte almindelig agtede Characteer ogsaa mere end tilstrækkelig <lb/>
vilde afvæbne. At udtale noget Saadant har visseligen heller ikke <lb/>
været Deres Majestæts naadigste Hensigt, men da den Kongelige Resolution <lb/>
af 18de December sidstleden muligens kan give Anledning til Mistydning, <lb/>
maa jeg i Underdanighed gjentagende beklage, at Armee-Departementets <lb/>
Skrivelse til Commandoen af 1ste November 1844 er blevet henliggende <lb/>
uden at blive besvaret og uden, som det lader, at være bragt <lb/>
til Deres Majestæts naadigste Kundskab, – ligesom at Vedkommende Foredragende <lb/>
kan have undladt at henlede Deres Kongelige Majestæts naadigste <lb/>
Opmærksomhed paa Forholdene og paa hvad der, efter disses Beskaffenhed, <lb/>
af den omhandlede Foranstaltning maatte kunne flyde.</p>
                  <p xml:id="p13">	Jeg vover underdanigst at forudsætte, at Deres Majestæt med <lb/>
sædvanlig Naade optager dette mit frimodige Skridt, hvilket jeg har <lb/>
troet at burde tillade mig, ligesaameget til underdanigst Opfyldelse <lb/>
af de Pligter, jeg har mod Deres Majestæt, som for at iagttage hvad <lb/>
jeg antager at skylde den Kongelige Norske Regjering, ethvert af dens <lb/>
Medlemmer og mig selv. Jeg opfylder saameget heller denne Pligt mod <lb/>
en Collega, hvis store Værd for Konge og Fædreland er lige meget <lb/>
anerkjendt af hans øvrige Landsmænd som af hans Colleger. Imidlertid <lb/>
vil Statsraad Fleischers Andragende blive henliggende indtil jeg  <lb/>
modtager Deres Majestæts naadigste Befaling.</p>
                  <p xml:id="p14">	Siden 8 Dage er Finants-Departementets Chef, Statsraad Vogt <lb/>
sengliggende i en Sygdom, hvorfor Regjeringen har overdraget benævnte <lb/>
Departements midlertidige Bestyrelse til Statsraad Holst. Denne  <lb/>
beklagelige Omstændighed vil desværre end yderligere forsinke Stats- <lb/>
Budgettets endelige Opgjørelse. Imidlertid tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at oplyse: at Budgettet blev 1842 indstillet af Regjeringen den 19de <lb/>
Februar, approberet af Hans Majestæt Kongen den 1ste Marts og fremlagt <lb/>
i Storthinget den 7de Marts, som er den tidligste Tid noget Budget <lb/>
har været fremlagt.</p>
                  <p xml:id="p15">	Den i min underdanigste Rapport af 22 November ommeldte i Kongsbergs <lb/>
Kongens Grube 600 Alen under Dag Aabningen udbrudte Bjergmasse, <lb/>
indeholdt 1161 Mark 8 Lod gediegent Sølv, foruden en Deel Sølvsliger, <lb/>
af Værdie 11 à 12,000 Speciedaler. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 10 Januar 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h6">
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. januar 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h7">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p16">	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p17">	Deres Majestæts naadige Befalinger i naadigst Skrivelse af 16de <lb/>
denne Maaned, har jeg havt den Ære at modtage til skyldigst Befølgelse.</p>
                  <p xml:id="p18">	De mig af den norske Statsminister efter naadigst Befaling tilsendte <lb/>
Marsch-Router, Skyds- og Qvarteer-Requisitioner m. m., har jeg <lb/>
som sædvanlig tilstillet Hofstatens Chef til Iagttagelse, og derhos <lb/>
anbefalet vedkommende Amtmænd at yde ham al fornøden Assistence for <lb/>
Deres Majestæters forestaaende Reise, samt at foranstalte Veienes bedst <lb/>
mulige Farbarhed.</p>
                  <p xml:id="p19">	Ifølge Deres Majestæts naadigste Befaling ved den norske Statsminister, <lb/>
har jeg anmodet Hofetatens Chef om, at foranstalte Skyds Betalingen  <lb/>
under den Kongelige Reise paa sædvanlig Maade præsteret.</p>
                  <p xml:id="p20">	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 16de stadfæster det kjære <lb/>
Haab om Deres Majestæters Ankomst hertil den 6te Februar, som med <lb/>
Længsel og glad Forventning imødesees. Gud lade dette Haab gaae i <lb/>
lykkelig Opfyldelse! Gud lade Deres Majestæters første Kongelige Ophold <lb/>
i dette Rige blive behageligt, og bære velsignede Frugter for <lb/>
Deres Majestæter, for det Kongelige Huus, for det Norske Folk! Med <lb/>
dette hjertelige Ønske imødeseer jeg Deres Majestæters lykkelige  <lb/>
Ankomst.</p>
                  <p xml:id="p21">	Jeg har noget nær føelt mig forpligtet og derfor tilbøielig til, <lb/>
underdanigst at meddele Deres Majestæt mine Anskuelser om visse  <lb/>
Gjenstande her, grundede paa mit Bekjendtskab med Personer og Forholde; <lb/>
men ved nøiere Overveielse har jeg troet det ubeskedent, maaskee  <lb/>
upassende, herom at yttre mig <hi rend="underline">uden Deres Majestæts naadige Befaling,</hi>
                     <lb/>
hvoraf saaledes mit Forhold i denne Henseende vil dependere.</p>
                  <p xml:id="p22">	Silde Fiskeriet har, Gud være lovet! begyndt under gode <lb/>
Forvarsler paa Landets vestre Kyst, hvor en 8,000 Mennesker dermed ere <lb/>
sysselsatte.</p>
                  <p xml:id="p23">	Finants-Departementets Chef, Statsraad Vogt, er i god Bedring efter <lb/>
sin Sygdom, – og Marine-Departementets Chef, Statsraad Petersen, <lb/>
har i Gaar tiltraadt en 8 Dages Inspections Reise til Horten og  <lb/>
Frederiksværn.</p>
                  <p xml:id="p24">	Uagtet Gaars Posten ikke bragte mig Deres Majestæts imødeseede <lb/>
naadige Bifald til min underdanigste Indbudelse til den 7de Februar, <lb/>
vover jeg dog at haabe, at Deres Majestæter naadigst ville bringe den <lb/>
gamle Kongelige Skik det naadige Offer at opfylde mit underdanigste <lb/>
Ønske, og tillader jeg mig saaledes at forberede mig paa Deres  <lb/>
Majestæters underdanigste Modtagelse.</p>
                  <p xml:id="p25">	Et under de sidste Dage vedholdende stærkt Tøeveir, truer at <lb/>
borttage det gode Slædeføre, som vi have havt siden November Maaned, <lb/>
men jeg haaber dog, at den norske Vinter vil vise sig i sin vakkre <lb/>
Skikkelse under Deres Majestæts Reise.</p>
                  <p xml:id="p26">	Den af Deres Majestæt naadigst skjænkede Gave af 100 Speciedaler <lb/>
til Anvendelse den 26de Januar dette Aar, Høistsalig Hans Majestæt <lb/>
Kong Carl Johans høie Fødelsdag, blev, overeensstemmende med <lb/>
Deres Majestæts naadige Bestemmelse uddeelt igaar deels i Klædningsstykker <lb/>
til fattige Børn deels i Brændeunderstøttelse til Trængende <lb/>
af denne Commune. De fra forrige Uddeling i Behold værende circa 102 <lb/>
Speciedaler ere af mig indsatte i Christiania Sparebank, hvor de ville <lb/>
henstaae indtil Deres Majestæt afgiver naadigst Bestemmelse om deres <lb/>
Anvendelse. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27 Januar 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.				</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h8">
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. april 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h9">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p27">	Uagtet Deres Majestæt ved Afreisen naadigst behagede at dispensere <lb/>
mig fra at afgive nogen Rapport ved Dagens Post troer jeg dog at <lb/>
burde underdanigst ommelde nogle Gjenstande.</p>
                  <p xml:id="p28">	Efter langvarige Discussioner har Storthinget den 16de dennes <lb/>
fattet følgende Beslutning:</p>
                  <p xml:id="p29">	"Til Gage for en 9de Statsraad beviljes midlertidig 3,000 <lb/>
"Speciedaler aarlig, indtil Omregulering med Departementerne vil kunne <lb/>
"finde Sted."</p>
                  <p xml:id="p30">	Denne Beslutning tillraadtes af 51 Medlemmer, hvorimod 44 voterede <lb/>
for følgende af en Capellan Bergh foreslaaede Tillæg: "saaledes <lb/>
at disses Antal igjen indskrænkes til 6."</p>
                  <p xml:id="p31">	Da jeg til Dato kun har Kundskab om ovenstaaende af offentlige <lb/>
Blade, maa jeg forbeholde mig nærmere underdanigst Meddelelse, efterat <lb/>
Regjeringen har modtaget en saadan.</p>
                  <p xml:id="p32">	Dampskibet "Christiania", som den 12te denne Maaned fra Drøbak <lb/>
tiltraadte sin første Reise dette Aar til Kjøbenhavn under Lieutenant <lb/>
Fleischers Commando, har formedelst svære Masser af Driviis i Kattegattet <lb/>
desværre maattet vende tilbage, uden at have naaet sin Bestemmelse. <lb/>
Medhavende Post og de Passagerer som ønskede at forlade Skibet, <lb/>
blev landsat ved Dyneholmen i Gøtheborgs Skjærgaard, for at befordres <lb/>
videre landværts. Efter denne ubehagelige Erfaring har man troet at <lb/>
burde udsætte Dampskibets næste Afreise indtil den 26de denne Maaned, <lb/>
og vil indtil denne Tid den udenrigske Post blive befordret over <lb/>
Land.</p>
                  <p xml:id="p33">	Jeg beklager meget, at den dygtige og paalidelige Politiemester <lb/>
i Christiania, Fougner, i Gaar har forladt Staden, for at tiltræde <lb/>
det ham naadigst forundte Sorenskriver Embede paa Ringerige. Imidlertid <lb/>
er Politieadjutant Dass bleven constitueret til at iagttage  <lb/>
Politiemesterens Functioner.</p>
                  <p xml:id="p34">		Deres Majestæts Afreise har naturligviis efterladt en uhyggelig <lb/>
Tomhed. Under Deres Majestæts høie Nærværelse hensvandt Maaneder <lb/>
og Uger som Dage og Timer, der for os vil blive uforglemmelige. Maatte <lb/>
de hos Deres Majestæter og den Kongelige Familie have efterladt behagelige <lb/>
og naadige Erindringer! Om min Stemme kunde høres vilde et <lb/>
Echo fra alle Norges Fjelde give Gjenlyd af alle Nordmænds Ønske: <lb/>
– "Velkommen snart tilbage!" – Om Hendes Majestæt Dronningens og <lb/>
Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs Befindende vil Deres Majestæt <lb/>
uden Tvivl modtage sikkrere Meddelelse, end jeg skulde kunne give. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18 April 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.				</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h10">
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. april 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h11">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p35">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p36">	Tiden er senere forløbet saaledes, som Deres Majestæt kjender <lb/>
Hverdagslivet her: – uden nogen mærkelig Begivenhed.</p>
                  <p xml:id="p37">	Hans Kongelige Høihed, Prinds Gustav, som jeg havde den Lykke at <lb/>
see i Gaar Aftes er, Gud skee Lov! aldeles helbredet og vil forhaabentlig <lb/>
om faae Dage kunne komme i Luften. Derimod har Hendes Majestæt <lb/>
Dronningen under et Par Dage fra og til havt en mild Flussfeber, som <lb/>
i Gaar Aftes, da jeg personlig indhentede Underretning, var meget  <lb/>
ubetydelig.</p>
                  <p xml:id="p38">	I Statsraad den 23de denne Maaned overbragte en Storthings <lb/>
Deputation følgende Lovforslag: <lb/>
                     <list xml:id="list39">
                        <label>1o</label>
                        <item>om Udredelsen af visse Medicinal Udgifter i Romsdals Amt;</item>
                        <lb/>
                        <label>2o</label>
                        <item>om Tavlers Ombæren i Kirkerne. </item>
                        <lb/>
                        <label>3o</label>
                        <item>om Forbud mod at sælge eller falbyde Lodsedler for udenlandske <lb/>
            Lotterier. </item>
                        <lb/>
                        <label>4o</label>
                        <item>om Delings- og Skyldsætnings-Forretninger; </item>
                        <lb/>
                        <label>5o</label>
                        <item>om Ophævelse for Flekkefjord, Farsund og Mandal af Afgift til <lb/>
        Christiansands Kjøbstad, under Navn af Canalpenge, </item>
                     </list>
– som jeg havde den <lb/>
Ære, paa Deres Majestæts Høie Vegne, at modtage og som ville blive <lb/>
Deres Majestæt underdanigst forelagte, efterat være af Regjeringen <lb/>
                    overveiede.</p>
                  <p xml:id="p40">	Den i min sidste underdanigste Rapport ommeldte Storthings Beslutning <lb/>
om Gage for en 9de Statsraad vil blive Deres Majestæt underdanigst <lb/>
forelagt, naar Regjeringens Medlemmer ere blevne enige om, hvilke <lb/>
Forretningsgrene der bør henlægges under det ifølge hiin Beslutning  <lb/>
oprettede nye Regjerings Departement.</p>
                  <p xml:id="p41">	De Kongelige Propositioner om Norges Bidrag til Høistsalig Kongens <lb/>
Begravelsesudgifter og det Kongelige Huses Civil Liste og Apanager, ere <lb/>
af Storthinget bevilgede uden Discussion.</p>
                  <p xml:id="p42">	Forslaget om Statsraadets Medlemmers Adgang til at deeltage i <lb/>
Storthingets Forhandlinger, er beklageligviis forkastet mod 28 Stemmer, <lb/>
som voterede for Forslaget, hvis Navne jeg underdanigst tillader mig <lb/>
paa Foden heraf at tilføie. Deres Majestæt vil heraf naadigst erfare, <lb/>
at den sædvanlige Majoritet, bestaaende af Bønder, Præster og saakaldte <lb/>
norske Jurister, ogsaa har afgjort dette Forslags Skjæbne. Jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at bemærke, at ved norske Jurister eller Examinater <lb/>
forstaaes de, som uden anden videnskabelig Dannelse have bestaaet <lb/>
Examen i den Norske Ret i Modersmaalet, hvorimod latinske Jurister eller <lb/>
Candidater ogsaa gjøre Rede for den romerske Ret i det latinske <lb/>
Sprog. Den norske Examen kaldtes i gamle Dage: "Kudske-Examen." – Mange <lb/>
Embedsmænd med norsk Examen befindes paa dette Storthing og det er  <lb/>
mærkeligt, hvorledes disse og de fleste Præster stedse stemme <hi rend="underline">med</hi>
                     <lb/>
Bonde Majoriteten. Jeg vil ikke undlade at bemærke, at en Bonde Neergaard <lb/>
anførte som Argument mod Statsraadernes Adgang til Storthinget: <lb/>
"at der ikke findes Plads for dem."</p>
                  <p xml:id="p43">	Saasnart Forslaget om Statsraadernes Adgang til Storthinget var <lb/>
forkastet, indgav Daa Forslag om Forandring i Grundlovens urimelige <lb/>
62de § ; men dette kan lige saalidet som hiint vente at finde Naade <lb/>
hos en Majoritet, som den nærværende.</p>
                  <p xml:id="p44">	Iøvrigt har Storthinget spilt sin kostbare Tid med vidtløftige <lb/>
Discussioner om Lensmændenes fremtidige Ansættelse; thi efter min <lb/>
Overbeviisning, som deles af de fornuftigste Storthingsmænd, til Exempel, <lb/>
Schweigaard, Falsen, Sørensen, og saavidt mig bekjendt af alle <lb/>
fornuftige Mænd udenfor Storthinget, ligger denne Gjenstand udenfor <lb/>
Storthingets Ressort og Competence.</p>
                  <p xml:id="p45">	Lensmændene ere Statstjenere; men ingenlunde Communebetjente og <lb/>
kan man saameget mindre overlade deres Valg til Communerne, som de efter <lb/>
vor Lovgivning i mangfoldige Tilfælde, <hi rend="underline">ere disses Controlleurer</hi>. <lb/>
Lensmændenes Hovedfunctioner bestaae i at være Politiebetjente og <lb/>
Skatte Incassatorer og Controlleurer, Gjenstande, som udelukkende  <lb/>
sortere under den executive Magt og som ikke ved eensidige Storthingslove <lb/>
eller Beslutninger kan eller bør fravristes denne. Grundlovens 18de § <lb/>
bestemmer, at Kongen skal lade indkræve offentlige Skatter og Afgifter <lb/>
og til Opfyldelse af dette Grundlovsbud, bør det dog vel være <lb/>
overladt til Kongen at vælge Sine Organer, Functionairer, som <hi rend="underline">i denne</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Begivenhed ere Lensmændene</hi>. Norges Konger have i Sekler overladt til <lb/>
Deres Amtmænd at vælge og udnævne Lensmænd og Ingen burde kunne <lb/>
gjøre et hensigtsmæssigere og bedre Valg end Amtmændene; men om denne <lb/>
Bemyndigelse maatte tiltrænge nogen Modification, saa tilhører det <lb/>
ene Kongen, men ingenlunde Storthinget at anordne den. En Lov om denne <lb/>
Gjenstand bør ikke alene nægtes Sanction, men Regjeringens Anskuelse <lb/>
derom bør i sin Tid uforbeholden meddeles Storthinget.</p>
                  <p xml:id="p46">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadigste <lb/>
Opmærksomhed paa Falsens og Schweigaards Yttringer om Gjenstanden <lb/>
i hosfølgende Morgenblad. At den raa Masse vilde misbruge den megen  <lb/>
Magt og Myndighed, som vor senere Lovgivning, især Formandskabsloven, <lb/>
har overdraget den; at den, ikke tilfreds hermed, vilde søge at tilvende <lb/>
sig den hele Styrelse, var let at forudsee, og jeg har, som mine <lb/>
Vota i Protocollerne, under en Række af Aar, vise, forgjæves forudsagt <lb/>
det. Den Majoritet paa nærværende Storthing, som har sit Udspring <lb/>
fra hiin raa Masse, stræber efter, som Schweigaard siger, – "at  <lb/>
republicanisere saalænge indtil Norge bliver en Republik med en Konge i <lb/>
Spidsen," – og til efter Falsens Yttring: "at danne i Staten saamange <lb/>
Stater, som her findes Formandskabsdistricter" men det er Regjeringens <lb/>
Kald og hellige Pligt omsider at sætte en Grændse for denne Massens <lb/>
fordærvelige Tendents, og de Storthingsmænd, som uden Frygt og Daddel <lb/>
modarbeide den, fortjene Regjeringens og Landets fulde Anerkjendelse.</p>
                  <p xml:id="p47">	Det uafbrudt varme Solskinsveir, som vi have nydt under hele denne <lb/>
Maaned, afbrødes i Gaar ved en mild velgjørende Regn.</p>
                  <p xml:id="p48">	Snee sees aldeles ikke mere og Isen er saa meget hensvunden, at <lb/>
de første Skibe, deriblandt Dampskibet "Prinds Carl" i Gaar kom ind til <lb/>
Bryggerne ved Havnen.</p>
                  <p xml:id="p49">	Efter at forestaaende var skrevet havde jeg den Lykke at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 24de dennes, hvorfor min <lb/>
underdanigste Taksigelse nedlægges.</p>
                  <p xml:id="p50">	Med en Glæde og hjertelig Deeltagelse, som visselig deles af det <lb/>
Norske Folk, har jeg og mine erfaret Deres Majestæts lykkelige Reise <lb/>
og hvorledes 2de Brødrefolk kappes om, at vise Hengivenhed og Kjærlighed <lb/>
for deres elskede Konge. Jeg beder Gud bevare Deres Majestæt og <lb/>
Deres 2de Folk denne Lykke uafbrudt til sidste Stund!</p>
                  <p xml:id="p51">	Jeg takker underdanigst for de mig naadigst meddeelte behagelige <lb/>
Efterretninger fra England, hvoraf jeg ikke vil undlade at gjøre <lb/>
hensigtsmæssig Brug til det ønskede Formaals Opnaaelse. Sir Thomas <lb/>
Carthwright forlod os den 24de dennes, forhaabentlig tilfreds med os, som <lb/>
vi havde al Grund til at være det med ham. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28 April 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst				</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h12">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 28. april 1845.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h13">Underdanigst Postscriptum.</head>
                  <p xml:id="p52">Tiden har ikke tilladt mig i dag <lb/>
forinden Postens Afgang personlig at indhente Underretning om Hendes <lb/>
Majestæt Dronningens Befindende; men den Efterretning jeg ved <lb/>
Budsendelse har modtaget, er ganske tilfredsstillende. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28 April 1845</date>.</dateline>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="tillegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h14">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 28. april 1845.</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p53">	De Representanter, der have stemt<hi rend="underline">for</hi>  Forslaget om Statsraadernes <lb/>
Adgang til Deeltagelse i Storthingets Forhandlinger: <lb/>
                     <table xml:id="table1">
                        <row>
                           <cell>1o Overlærer Lange,</cell>
                           <cell>10o Gran</cell>
                           <cell>19o  Brager</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>2o Borgemester Bonnevie,</cell>
                           <cell>11o  Falsen</cell>
                           <cell>20o  Saxlund</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>3o Byfoged Finne,</cell>
                           <cell>12o  Rye</cell>
                           <cell>21o  Garmann,</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>4o Daa,</cell>
                           <cell>13o  Sørensen</cell>
                           <cell>22o  Blichfeldt</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>5o Stabell,</cell>
                           <cell>14o  Schweigaard</cell>
                           <cell>23o  Bouk</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>6o Toldcasserer Lange</cell>
                           <cell>15o  Hansen</cell>
                           <cell>24o  Juuel</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>7o Aall</cell>
                           <cell>16o  Thorne</cell>
                           <cell>25o  Cappelen</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>8o Nicolaysen</cell>
                           <cell>17o  Arup</cell>
                           <cell>26o Vogt</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>9o Schydts</cell>
                           <cell>18o  Elieson</cell>
                           <cell>27o Koch</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>28o Sellevold.</cell>
                           <cell/>
                           <cell/>
                        </row>
                     </table>
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h15">
                  <supplied resp="editor">Christiania 4. mai 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h16">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p54">	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p55">	Min idag om Hendes Majestæt Dronningens Befindende modtagne <lb/>
Efterretning lyder meget godt, som forhaabentlig vil blive stadfæstet <lb/>
ved Morgenposten, saavel af Hendes Majestæt Selv, som af Medicinal- <lb/>
Raadet Thelning, hos hvem jeg jevnlig indhenter Underretning.</p>
                  <p xml:id="p56">	Hans Kongelige Høihed Prinds Gustav gjorde mig den Ære at bivære <lb/>
en større Middag hos mig i Gaar, til Feiring af Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens Fødselsdag. Hans Kongelige Høihed var frisk og rask og havde <lb/>
den Naade, efter Aftale med mig, paa norsk at besvare min underdanigste <lb/>
Skaal til Ham, paa en Maade, der, som Hans hele Holdning, vandt almindeligt <lb/>
Bifald. Til denne Middag havde jeg, foruden andre Honoratiores, indbuden <lb/>
en 30 Storthingsmænd. –</p>
                  <p xml:id="p57">	I Statsraadet den 30te forrige Maaned overbragte en Storthings- <lb/>
Deputation nogle ubetydelige Lovforslag, som ville bleve Deres Majestæt <lb/>
underdanigst forelagte.</p>
                  <p xml:id="p58">	Storthinget har i Gaar desværre forkastet saavel Regjeringens <lb/>
som flere private Forslag om Forandring af Grundlovens 20de Paragraph, <lb/>
ved hvis Antagelse betydelige Udgifter vilde have været sparede for <lb/>
Statscassen, megen Tid og Arbeide for Regjeringen, Domstolene og  <lb/>
Embedsmænd. Ryes og Sørenssens Yttringer i denne Begivenhed vare mig <lb/>
paafaldende og have bidraget sit til det uventede Udfald. I mere end <lb/>
een Begivenhed faaer man respectere den antagne Sætning: "sic volo, <lb/>
sic jubeo, stat pro ratione voluntas."</p>
                  <p xml:id="p59">Til den i mit sidste underdanigst meddeelte Underretning om <lb/>
Discussionerne betræffende Lensmænds Ansættelse, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst at tilføie følgende Yttring af Daa: "Grunden til, at han <lb/>
ansaae Forslaget om Lensmændenes Valg af Formandskaberne <hi rend="underline">urimeligt</hi>
                     <lb/>
var fornemmelig, fordi det blandt Andet er Lensmændenes Pligt at  <lb/>
controllere Statens Afgiftsvæsen, især Brændeviins Tilvirkningen, og <lb/>
det maatte dog være vel galt at lade Brændeviinsbrænderne vælge <lb/>
sine egne Controlleurer."</p>
                  <p xml:id="p60">	Min Formodning om, at en langsom og temporiserende Behandling i <lb/>
Statsraadet af Storthingets splitternye Fordring paa senere Pensioners <lb/>
Revision, vilde være hensigtsmæssig, vil forhaabentlig gaae i Opfyldelse <lb/>
og er et nyt Beviis paa, hvorledes menneskelige Anskuelser ved <lb/>
Tid og Overveielse kunne modificeres ja aldeles forandres.</p>
                  <p xml:id="p61">	Ved Sagens første Omhandling i forberedende Statsraad vare alle, <lb/>
inclusive Statsministeren og Statsraad Schmidt, med Undtagelse af Statsraad <lb/>
Vogt og jeg, af den Formening, at Regjeringen ikke kunde nægte at <lb/>
opfylde Storthingets Fordring. Under Sagens senere mundtlige og skriftlige <lb/>
Behandling bliver man mere og mere enig om den i hosfølgende mit <lb/>
foreløbige Votum yttrede Formening. Sagen circulerer endnu og jeg troer <lb/>
ikke at burde paaskynde den; "sat cito, si sat bene!"</p>
                  <p xml:id="p62">	I Anledning af de i Deres Majestæts naadige Skrivelse af 24de <lb/>
forrige Maaned omnævnte Toldsatser, har jeg havt tilfredsstillende, <lb/>
og jeg tør haabe, gavnlige Samtaler med Toldcomiteens Medlemmer. For <lb/>
at faae en god Anledning til en saadan Samtale med Ueland, havde jeg <lb/>
buden ham til Middag i Gaar, og, man sige hvad man vil! – "Middage ere <lb/>
ikke uden al Nytte."</p>
                  <p xml:id="p63">	Jeg havde i Formiddag en lang Samtale med Ueland som i flere <lb/>
Henseender var tilfredsstillende for mig og som jeg vover at troe, ikke <lb/>
uden nogen gavnlig Indflydelse. Han yttrede sig særdeles tilfreds og <lb/>
taknemmelig om sin Audients hos Deres Majestæt. Han syntes ogsaa tilfreds <lb/>
med mig som jeg med ham. Enten er denne Mand meget ærlig, eller <lb/>
– en stor Skjelm! De Fleste troe det Sidste, som <hi rend="underline">jeg</hi>  dog ugjerne vil <lb/>
troe. –</p>
                  <p xml:id="p64">	Udenfor Stiftsgaarden, som jeg beboer, og hvori Regjeringens <lb/>
Samlinger holdes, har til alle Tider været placeret en Post for Regjeringen <lb/>
og een for Statholderen. Sidstnævnte Post er nu bleven inddraget, <lb/>
og da den var det sidste levnede ydre Tegn for Statholderens Tilværelse, <lb/>
vil Postens Inddragning uden Tvivl opvække Opmærksomhed og maaskee <lb/>
give Anledning til ubehagelige Bemærkninger. Om Postens Inddragning, <lb/>
som det siges, kun er interimistisk, vil det vel ikke uden Grund <lb/>
blive bemærket, at den ligevel kan undværes for stedse, som for en <lb/>
kortere Tid. Jeg indrømmer denne Bemærknings Rigtighed for min Person, <lb/>
men jeg troer derhos, at ydre Tegn, et ydre tilvant Decorum, ere <lb/>
nødvendige, ja uundværlige, for Flertallet af Mennesker, og det er fra <lb/>
denne Synspunct, at jeg troer underdanigst at burde henlede Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed paa denne ubetydelige Gjenstand. – I Paris <lb/>
som flere Steder, findes en Post for ethvert Ministerhotel. Da den <lb/>
paatænkte Inddragning blev mig meddeelt, udbad jeg den kun udsat indtil <lb/>
efter Sir Thomas Carthwrigths Afreise fordi det var mig modbydelig at <lb/>
en fremmed Minister maatte troe vor Armeé saa ilde organiseret, at den <lb/>
i dybeste Fred ikke skulde kunne afgive de hos os meget faae saakaldte <lb/>
Honneursposter.</p>
                  <p xml:id="p65">	Denne Mai Maaned er indtraadt med et koldt og ubehageligt Veir. <lb/>
Man trøster sig med <lg xml:id="lg66">
                        <l>"At Mai Kulde"</l>
                        <l>"Gjør Bondens Lader fulde."</l>
                     </lg> 
        Gid de kunde blive fulde paa noget behageligere Sæt!</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 4de Mai 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h17">
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. mai 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h18">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p67">	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p68">	Gjenstanden for denne min underdanige Rapport er en underdanig <lb/>
Meddelelse om hvad her i de senere Dage er passeret betræffende det <lb/>
saa ofte paa Bane bragte norske Studenter Besøg i Kjøbenhavn. En <lb/>
Indbydelse i denne Hensigt, hvoraf en Copie underdanigst vedlægges, er <lb/>
fra Upsala bleven tilstillet det herværende Studenter Samfund. Da <lb/>
man under Discussionerne herom ikke i Studenter-Samfundet kunde blive <lb/>
enig om det afgivende Svar, idet en betydelig Majoritet voterede <lb/>
for Afslag, med Tillæg, "at den saakaldte skandinaviske Idée ikke <lb/>
har Sympathie hos de norske Studenter", – blev Sagen henviist til en <lb/>
talrigere Studenter Samling. I denne besluttedes i Forgaars, "at <lb/>
Christiania Universitets Studerende ikke ville være representerede ved  <lb/>
det foreslaaede Besøg i Kjøbenhavn, og at om norske Studerende maatte <lb/>
ville deeltage heri, de ikke skulle være berettigede til at gerere sig <lb/>
som Representanter for de norske Studenter," – hvilket er det samme <lb/>
som et Afslag.</p>
                  <p xml:id="p69">	Statsraad Foss, som nu tilbringer et Par Dage paa Horten for der <lb/>
at vinde Local Kundskab, har indgivet Ansøgning om Reise-Permission <lb/>
for 2 à 3 Maaneder, for at besøge et Bad i Tydskland. Han var med <lb/>
Statsraad Petersen bleven enig om, at denne, med Deres Majestæts naadige <lb/>
Approbation, skulde overtage Marine-Departementets Bestyrelse under <lb/>
hans Fraværelse, men da jeg fra Synspunkte, som jeg tør troe Deres <lb/>
Majestæt naadigst deler, fandt dette mindre passende, vil Statsraad <lb/>
Krog, som tilforn har bestyret Marine-Departementet, hertil blive <lb/>
underdanigst indstillet.</p>
                  <p xml:id="p70">	Hendes Majestæt Dronningen er, Gud skee Tak, i den ønskeligste <lb/>
Bedring; men det vedværende kolde og fugtige Veir, fordrer megen <lb/>
Forsigtighed, især for en Reconvalescent. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9 Mai 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h19">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 9. mai 1845.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h20">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <lb/>
                  <opener>Till samtlige Studerande vid Christiania Universitet!</opener>
                  <p xml:id="p71">	Norske Brøder! Med åtankan lifligt fästad på den uppmaning som <lb/>
från Brøderne vid Christianias leende vik før någon tid sedan utgik, <lb/>
icke blott till Upsala Studenter, utan äfven till Nordens øfvriga  <lb/>
Universiteter, att på samma dag och stund møtas "i Andan" och tømma  <lb/>
Bragibägaren "før Norden och dess gamla minnen" gå vi nu att inbjuda Eder <lb/>
till ett personligt møte, hvilcket mer än något annat måste bidraga <lb/>
att fastare tillknyta de venskapsband, som redan länge førenat oss.</p>
                  <p xml:id="p72">	Vår varma ønskan att aflägga ett gästbesøk hos alla våra gemensamma <lb/>
vänner i Køpenhamn och Lund blef, såsom I väl veten, førlidit <lb/>
år genom mellankommande hinder om intet. Men med den nyvaknade våren <lb/>
har denna vår länge närde ønskan åter vaknat till nytt lif, och då <lb/>
det vore lika betydelsefullt som skønt att få se representanter från <lb/>
Nordens fyra Universiteter på ett ställe førsamlade, så vilje vi  <lb/>
härmedelst indbjuda Eder att møte Oss i Lund och Køpenhamn. Ett større <lb/>
antal af härvarande studenter har nemligen tecknadt sig før att, den <lb/>
18.–20. instundande Junii afgå från Stockholm, och att efter korta <lb/>
påhälsningar i några svenska städer vid Østersjøn, ifall allt går <lb/>
lyckligt, den 22–23 innträffa i Malmø. Derifrån är det vår afsigt, <lb/>
att, efter ett kortare besøk hos Lunds Studenter, gemensamt med Eder <lb/>
och dem gästa hos Studenterna i Danas Konungastad.</p>
                  <p xml:id="p73">	När dagen før vår afresa framdeles blifver fullkomligt bestämd, <lb/>
skola vi hafva det nøjet att underrätta Eder derom. Vi bringa Eder <lb/>
till dess vår varma och innerliga helsning. </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Upsala</placeName>
                        <date>den 28de April 1845</date>
                     </dateline>
                     <lb/>
    å de resandes vägnar: <lb/>
                     <signed>
                        <list xml:id="list74">
                           <item>Elias Aug. Carlstén, Docent</item>
                           <item>F.R.Osc. Meyerberg, Student</item>
                           <item>P.J. Petersson, Docent</item>
                           <item>Arfvid Sundborg, Magister</item>
                           <item>Carl Säve, Candidat</item>
                        </list>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h21">
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. mai 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h22">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p75">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p76">	Jeg kan idag have den Lykke underdanigst at meddele at Hendes <lb/>
Majestæt Dronningen har forundt mig den Naade at modtage min personlige <lb/>
Opvartning i Gaar og at jeg havde den Glæde at see Hendes Majestæt <lb/>
aldeles helbredet (till hälsan återstäld). – Imidlertid fordrer <lb/>
det vedvarende Kolde ubehagelige Veir megen Forsigtighed og Hendes <lb/>
Majestæt bør ikke tænke paa at reise, forinden Kræfterne ere gjenvundne, <lb/>
Gud har forundt os en mildere Temperatur og bedre Veir. I politisk <lb/>
og unionel Henseende synes derhos den Fordring jo ikke urimelig, <lb/>
at medens Sverige har den Lykke at besidde vor fælles Konge, burde <lb/>
Norge have det Gode at <hi rend="underline">beholde</hi>  vor fælles Dronning. Jeg undrer mig <lb/>
virkelig over, at denne billige unionelle Fordring, hvis Opfyldelse <lb/>
Deres Majestæt vist ikke vilde have nægtet, ikke er bleven tidligere <lb/>
fremstillet; mais c'est Sire! – que l'appetit vient en mangant.</p>
                  <p xml:id="p77">	Under Discussionerne i Storthinget om Lensmænds Ansættelse <lb/>
yttrede en Lensmand fra Romsdals Amt ved Navn Hagerup, med ganske  <lb/>
fornærmelige Udtryk for Amtmændene, at det var bekjendt nok, hvilke <lb/>
Misligheder der foregik ved Lensmænds Ombuds Besættelse. Ved en saadan <lb/>
offentligen fremført Yttring af en Storthingsrepresentant, som <lb/>
derhos er Lensmand, troede jeg ikke, at Regjeringen burde være passiv <lb/>
og jeg anmodede derfor Justits Departementet om, at affordre ham nøiere <lb/>
Forklaring og Oplysning. Copie af Departementets Skrivelse og <lb/>
Lensmandens Svar, efter 8 Dages Betænkning, vedlægges underdanigst <lb/>
og vil Deres Majestæt deraf naadigst erfare, at han ikke drister sig <lb/>
til at vedkjende sig de Yttringer som i offentlige Blade have været <lb/>
refererede. Efterat disse imidlertid have været offentlig fremførte, <lb/>
formener jeg at Justits Departementets Skrivelse og Lensmandens Svar <lb/>
paa en eller anden Maade bør bringes til Almenhedens Kundskab.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11te Mai 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h23">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 11. mai 1845.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h24">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p xml:id="p78">	Efterat Forestaaende var skrevet i Gaar har jeg havt den Lykke, <lb/>
at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 8de dennes, hvorfor <lb/>
min underdanigste Taksigelse nedlægges. – Jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at fremføre min underdanigste Lykønskning til den ærefulde og lykkelige <lb/>
Fredsslutning med Keiseren af Marokko. Finants Departementet modtog <lb/>
allerede med sidste Post en directe foreløbig Meddelelse herom, <lb/>
fra General Consul Ehrenhoff, som jeg ikke troede passende at lade <lb/>
offentliggjøre forinden modtaget officiel Underretning fra Stockholm. <lb/>
Efter den mig nu af Deres Majestæt naadigst meddeelte Underretning,  <lb/>
finder jeg ingen videre Betænkelighed ved at lade offentliggjøre en  <lb/>
lykkelig Begivenhed, som vil foranledige almindelig Deeltagelse og  <lb/>
Tilfredshed.</p>
                  <p xml:id="p79">	Jeg havde den Lykke at bivære i Gaar Aftes en glad huuslig Fest <lb/>
i det Kongelige Palais i Anledning af Hendes Majestæt Dronningens <lb/>
lykkelige Helbredelse. Denne Fest var med megen Hels tilberedet af Deres <lb/>
Kongelige Høiheder Prinds Gustav og Prindsessen, og udførtes med  <lb/>
Hjertelighed af Dem og Hoffets samtlige Damer og Herrer. For mig var  <lb/>
dette i Sandhed en glad Fest.</p>
                  <p xml:id="p80">	Jeg beklager, at Hendes Majestæt Dronningen, mod min underdanigste <lb/>
Protest, allerede nu har bestemt Sin Afreise til Mandag den 19de <lb/>
denne Maaned.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 12 Mai 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h25">
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. mai 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h26">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p81">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p82">	Gaarsdagen feiredes her aldeles som forrige Aar overeensstemmende <lb/>
med underdanigst vedlagte Program og Udfaldet viiste atter, at de <lb/>
Uordener og Ubehageligheder som i en Række af Aar have været uadskillelige <lb/>
fra Dagen, ere ophørte med Oppositionen mod dens Feiring. Styrelsen  <lb/>
har ved sin tidligere Opposition foranlediget og vedligeholdt <lb/>
Feiringen, som nu har antaget en anden og bedre Character, siden hiin <lb/>
har ophørt.</p>
                  <p xml:id="p83">	Storthingets samtlige Medlemmer vare forsamlede til en Middag i <lb/>
Hôtel du Nord, hvorved Skaaler for Deres Majestæter og det Kongl. <lb/>
Huus udbragtes. Iøvrigt feiredes Gaarsdagen her omtrent som den 1ste <lb/>
Mai aarlig feires i Stockholm. Ifølge Politiemesterens mundtlige  <lb/>
Rapport har ingensomhelst Uorden funden Sted.</p>
                  <p xml:id="p84">	Hendes Majestæt Dronningen og den Kongelige Familie have ogsaa <lb/>
ved denne Leilighed modtaget umiskjendelige Beviis paa Almenhedens  <lb/>
oprigtige Høiagtelse og varme Hengivenhed.</p>
                  <p xml:id="p85">	Hendes Majestæt Dronningen og Deres Kongelige Høiheder havde den <lb/>
Naade at skjænke mig nogle Eftermiddags Timer den 16de paa mit lille <lb/>
Landsted Holgerslyst, som vil blive uforglemmelige for mig og mine.</p>
                  <p xml:id="p86">	Mine Bestræbelser for Deres Majestæts naadige Anskuelser om <lb/>
Toldsatserne for visse engelske Producter, har ikke været uden al <lb/>
Virkning. Af vedkommende Comitées 7 Medlemmer ere 6 blevne enige om <lb/>
at foreslaae Tolden for engelske Bomuldsvarer til 30 Skilling pr Pund, <lb/>
hvorimod en Bonde, <hi rend="underline">hvis Stemme Intet betyder</hi>, ikke vil gaae lavere end <lb/>
36 Skilling. Regjeringen har foreslaaet 25 Skilling, men ifølge  <lb/>
Comiteens Indstilling vil dog en betydelig Nedsættelse opnaaes.</p>
                  <p xml:id="p87">	Da Hendes Majestæt Dronningen desværre vil forlade os i Morgen, <lb/>
agter jeg at give mig den Ære at geleide Hendes Majestæt til Grændsen <lb/>
hvor for jeg venter at være her tilbage Onsdag den 21de. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18de Mai 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.				</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h27">
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. mai 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h28">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p88">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p89">	Ved Modtagelsen af disse underdanige Linier vil Deres Majestæt <lb/>
forhaabentlig have modtaget Hendes Majestæt Dronningen med Deres <lb/>
Kongelige Høiheder Prinds Gustav og Prindsesse Eugenie frisk og vel <lb/>
efter en lykkelig tilbagelagt Reise, det Gud give! – Jeg havde med min  <lb/>
Søn Ernst den Lykke at følge Hendes Majestæt den 19de til Magnor, <lb/>
hvorfra jeg samme Dags Aften kom tilbage til Kjølstad ("– NB –" Jeg  <lb/>
tjente paa Kjølstad ifjor! –") og derfra hid i Gaar Eftermiddag  <lb/>
Klokken 2 1/2. Veiret, som ved Reisens Begyndelse var suurt og koldt, <lb/>
er bleven behagelig varmt, som i de sidste Par Dage har fremdrevet <lb/>
Vegetationen utroeligt.</p>
                  <p xml:id="p90">	Med Dagens Post afgaaer tvende Indstillinger, hvorpaa jeg <lb/>
underdanigst tillader mig at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed, <lb/>
nemlig: 1o i Anledning af Storthingets Fordring paa at revidere og <lb/>
decidere Pensioner, som ere bevilgede efter dets Sammentræden. 2o om <lb/>
Christiania Politiemester Embedes Besættelse.</p>
                  <p xml:id="p91">	ad 1mum. Jeg vover underdanigst at udbede, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil lade Sig ordlydende foredrage den førstnævnte, visende at, – <lb/>
med een Stemmes Undtagelse, – alle Medlemmer af Deres Majestæts Regjering <lb/>
ere enige om at Storthingets førnævnte Fordring ikke har Hjemmel <lb/>
i Grundloven og ikke bør opfyldes, – en paa moden Overveielse grundet <lb/>
Overbeviisning, som jeg indstændig beder Deres Majestæt om at ville <lb/>
naadigst bifalde. Denne Anskuelse har en vægtig Støtte i den  <lb/>
Overeensstemmelse hermed, som er udtrykt af vedkommende Storthingscomitée, <lb/>
af Høiesteret og af selve Storthinget 1818, som er indtaget i Indstillingen. <lb/>
Pluraliteten fandt Finants Departementets Foredrag for lidet motiveret <lb/>
og har derfor valgt en Redaction, hvori det væsentlige af hvad  <lb/>
Statsraaderne Petersen og Foss og jeg skriftlig have yttret om Gjenstanden <lb/>
er forenet. Om hvad der denne Gjenstand betræffende passerede 1818, kan <lb/>
forøvrigt ingen bedre oplyse end Statsraad Sibbern, der, som daværende <lb/>
Storthingsmand, havde en virksom og hæderlig Deel deri.</p>
                  <p xml:id="p92">	ad 2dum. Den særdeles Vægt, jeg lægger paa Christiania <lb/>
Politiemester Embedes bedst mulige Besættelse har foranlediget mig til at <lb/>
indhente Oplysninger om Personer og Forholde som har krævet Tid. Saare <lb/>
sjelden findes alle de Egenskaber forenede hos een Mand, som efter min <lb/>
Anskuelse ere deels nødvendige deels ønskelige for det omhandlede  <lb/>
Embedes heldige Bestyrelse og deraf følger, at enhver af de Mænd, som <lb/>
dertil have meldt sig, levne mig mere eller mindre at ønske.</p>
                  <p xml:id="p93">	Om Politie Adjutant Dass, som har fungeret her i 18 Aar som <lb/>
Politieadjutant og derunder erhvervet almindelig Agtelse med sin executive <lb/>
Dygtighed havde forenet den administrative Forretnings Dygtighed, som er <lb/>
uundværlig for Embedet, vilde jeg uden Betænkelighed have givet ham <lb/>
min Stemme; men da dette, efter de mig meddeelte paalidelige Oplysninger <lb/>
ikke kan antages, maa jeg ugjerne opgive dette Ønske. Om man kunde forene <lb/>
Fougstads eller Birch Reichenwalds Forretnings Dygtighed med Dass's <lb/>
executive Dygtighed, vilde man faae en dygtig Politiemester. – "Die <lb/>
zwei ersten sind nur von der Feder, der dritte nur vom Leder," – og  <lb/>
begge disse Egenskaber ere lige nødvendige for en god Politiemester.  <lb/>
Efter min Overbeviisning, som deles af mange respectable Commune-Mænd, <lb/>
forener Morgenstjerne begge Egenskaber i en høiere Grad end de andre; men <lb/>
under Concurrence med de 2de Førstnævnte formener jeg dog, at han maa <lb/>
staae tilbage. Expeditions Secretair Fougstad er eenstemmig indstillet <lb/>
som No 1. Resultatet af de paalidelige Underretninger, som jeg har  <lb/>
indhentet om Qvæstor Collett er, at han ikke er skikket for Embedet. Han <lb/>
er altfor seen i Tale og Gjerning, siges uforligelig og er derfor ilde <lb/>
liid. Hans Udnævnelse vilde visselig være meget upopulair.</p>
                  <p xml:id="p94">	Dette Storthings Majoritet opvækker daglig mere Uvillie, som i <lb/>
disse Dage er forøget ved en dum og inhuman Behandling af midlertidige <lb/>
Gager og Pensioner. Til en høist nødvendig Forøgelse af Amtmændenes  <lb/>
Lønninger havde Regjeringen foreslaaet bevilget 8,000 Species som det  <lb/>
høivise Storthing har nedsat til 3,000 Spd; men istedetfor at foregaaende <lb/>
Storthing have overladt denne Almoses Fordeling til Regjeringen, har det <lb/>
nærværende iværksat den selv. Discussionerne om Fordelingen af disse <lb/>
        3,000 Spd har medtaget 2de Dage og altsaa kostet 1,000 Species! </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22 Mai 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h29">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. mai 1845.</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Majestæt <lb/>
                     <salute>Naadigste Konge.</salute>
                  </opener>
                  <p xml:id="p95">	Til min underdanigste officielle Rapport af Dags Dato tillader <lb/>
jeg mig underdanigst privatim at tilføie nogle Bemærkninger.</p>
                  <p xml:id="p96">	Jeg beklager saare meget Statsraad Holsts dissenterende Votum <lb/>
betræffende Pensionslisterne. Det er efter min Overbeviisning en Følge <lb/>
af denne kloge og dygtige Mands uovervindelige Frygtagtighed. Da et <lb/>
dissenterende Votum i en Begivenhed, som denne, svækker Regjeringens <lb/>
Anseelse, og skader dens Sag, (i England og Frankrige vilde den neppe <lb/>
blive taalt) foreslog jeg for Statsraad Holst heller paa en eller anden <lb/>
Grund at unddrage sig fra Deeltagelse i Sagens Behandling, end at <lb/>
dissentere. Hertil har han dog ikke været at formaae, formodentlig af <lb/>
Frygt for, at hans Taushed kunde blive releveret i offentlige Blade, <lb/>
hvilket i vor Tid desværre skræmmer mange ellers dygtige Mænd.</p>
                  <p xml:id="p97">	Da Deres Majestæt uden Tvivl vil have seet en ondskabsfuld <lb/>
Persifflage mod mig og Mine i Morgenbladet for den 17de Mai, tillader <lb/>
jeg mig underdanigst i denne Anledning at fremføre nogle Bemærkninger.</p>
                  <p xml:id="p98">	Aarsagen, hvorfor jeg behøvede længere Tid til at behandle <lb/>
Indstillingen om Politiemesterembedet i Christiania, vil Deres Majestæt <lb/>
naadigst have erfaret af min officielle Rapport, og jeg vover at haabe, <lb/>
at den er befunden ulastelig. Om det ikke havde været mig magtpaaliggende <lb/>
at finde det Rigtigste, kunde jeg uden Opoffrelse af Tid og Møie <lb/>
have underskrevet Andres Mening. Sagen var dog af mig expederet Dagen <lb/>
forend jeg læste Artikelen i Morgenbladet. Det er mig bekjendt, at <lb/>
den ondskabsfulde Artikel længe er bleven forberedet, for at gjøre <lb/>
den tilsigtede Effect den 17de Mai. Medens denne forfeiledes, har <lb/>
den derimod opvakt almindelig Indignation.</p>
                  <closer>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h30">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. mai 1845.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h31">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <p xml:id="p99">	Siden Grundloven traadte i Kraft, har Regjeringen, til Opfyldelse <lb/>
af dens 75de § litr i, til ethvert sammentraadt Storthing afgivet de <lb/>
denne Paragraph omnævnte Lister over Pensioner, som af Hans Majestæt <lb/>
Kongen have været bevilgede fra den Dag, da den sidst afgivne Liste <lb/>
var sluttet, indtil den nye Liste affattedes.</p>
                  <p xml:id="p100">	For at disse Lister tidligst muligt maatte kunne komme under <lb/>
Storthingets Behandling, har Regjeringen sædvanlig sluttet dem i December <lb/>
Maaned, forinden det næste Storthings Sammentræden og af samme Grund <lb/>
er den til det nu forsamlede Storthing afgivne Pensionsliste sluttet <lb/>
den 16de December forrige Aar.</p>
                  <p xml:id="p101">	Ved saadan Behandlingsmaade have saavel alle foregaaende Storthing <lb/>
som Regjeringen formeent Grundlovens 75de § litr. i efterlevet og opfyldt, <lb/>
hvorimod en svag Majoritet i det nu forsamlede Storthing har bevirket <lb/>
dettes under 7de April fattede Beslutning saalydende:</p>
                  <p xml:id="p102">	"Finants Departementet anmodes om at meddele Storthinget Opgave <lb/>
over de Pensioner, som ere bevilgede efter Affattelsen af de Storthinget <lb/>
forelagte Pensionslister, tilligemed de fornødne Oplysninger, for <lb/>
at bemeldte Pensioner kunne undergives grundlovmæssig Revision." – <lb/>
Dette Storthing fordrer saaledes sig meddeelt til Revision og Decision <lb/>
de af Hs. Majt. senere end den afgivne Pensionsliste bevilgede Pensioner, <lb/>
hvilke efter den hidindtil brugte Praxis ikke henhøre under det <lb/>
nu forsamlede, men under næste Storthings Revision og Decision, og <lb/>
saaledes opstaaer det Spørgsmaal: om denne Storthingets Fordring har <lb/>
Medhold i Grundloven, af hvis Besvarelse det bør dependere, om den bør <lb/>
opfyldes eller ikke. – Grundlovens 75de § litr i byder: "at det  <lb/>
tilkommer Storthinget (herved kan ikke være bemeent noget særskilt <lb/>
Storthing, men i Almindelighed Storthinget som Statsmagt) at revidere og <lb/>
decidere <hi rend="underline">midlertidige</hi>  Gage- og Pensions<hi rend="underline">lister</hi>.</p>
                  <p xml:id="p103">	Ifølge heraf skal der, som hidindtil skeet, afgives til Storthinget <lb/>
Lister over alle midlertidige d. e. inden et vist Tidsrum bevilgede <lb/>
Gager og Pensioner, samlede i <hi rend="underline">een</hi>  Fortegnelse; men ikke, som det nu <lb/>
forsamlede Storthing fordrer, Meddelelse om enhver enkelt senere end <lb/>
den afgivne Fortegnelse eller Liste bevilget Gage eller Pension. Om <lb/>
saadant havde været Grundlovens Mening vilde denne Mening have været <lb/>
udtrykt; men Grundloven har tvertimod ikke omnævnt enkelte Gager eller <lb/>
Pensioner, men Lister over flere eller alle dislige, som ere bevilgede <lb/>
indenfor et vist Tidsrum, og denne Bestemmelse formenes Grundloven at <lb/>
have givet med velberaad Hu 1o fordi den er den eneste, som kan forenes <lb/>
med en god Forretningsorden, 2o fordi den ikke har villet udsætte <lb/>
de midlertidige Kongelige Beslutninger for Underkjendelse i samme  <lb/>
Øieblik, som de vare givne, og 3o fordi den hos næste Storthing har <lb/>
forudsat en sindigere og upartiskere Bedømmelse af Kongens midlertidige  <lb/>
Beslutninger, som Følge af Tidens Indflydelser paa menneskelige Anskuelser. <lb/>
Denne samme ratio legis findes i Grundlovens 22de § , som ikke har  <lb/>
overdraget Bestemmelsen af den <hi rend="underline">endelige</hi>  Pension for en af Kongen  <lb/>
forafskediget Embedsmand til det Storthing, under hvis Samvær han kan være <lb/>
bleven forafskediget, men udtrykkelig til næste Storthing.</p>
                  <p xml:id="p104">	Forestaaende Anskuelser Stadfæstes ved Fortolkninger over Grundlovens <lb/>
75de § litr. i (see Storthingsforhandlingerne 1818) som kan ansees <lb/>
for authentisk og som i 31 Aar have været befulgte. 1o Storthingets <lb/>
Gage- og Pensionscomitée 1818 yttrede i Indstilling af 28de Marts <lb/>
samme Aar: "ved midlertidige Gager og Pensioner forstaaes rettelig kun <lb/>
de, der gives mellem Storthingene, altsaa kun saadanne Gager og Pensioner, <lb/>
som af den executive Magt ere meddeelte eller forandrede, fra den <lb/>
Dato, som de ved sidste ordentlige Storthing fra Regjeringen indleverede <lb/>
Gage og Pensionslister er daterede, til den Dato, under hvilken de ved <lb/>
nu forsamlede Storthing modtagne Gage- og Pensionslister, <hi rend="underline">ere indgivne</hi>. <lb/>
2o I Anledning af denne Indstilling forlangte det 1818 forsamlede  <lb/>
Storthing Høiesterets Betænkning om dets Pligter og Rettigheder med Hensyn <lb/>
til Rigets Gage- og Pensionsvæsen, in specie til Grundlovens § 75 litr. i <lb/>
og fremsatte som første Spørgsmaal: "hvad forstaaer Grundloven ved <lb/>
midlertidige Gager og Pensioner?" – hvortil Høiesteret svarede: "Gager og <lb/>
Pensioner, som imellem den fra det ene Storthing <hi rend="underline">til det andet forløbne</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Tid</hi>  af Kongen kan have været bevilgede. 3o Paa Grund af denne Høiesterets <lb/>
Betænkning, fattede samme Aars Storthing under 20de April 1818 <lb/>
med 60 Stemmer mod 15, følgende Beslutning: "Storthinget antager at der <lb/>
ved Udtrykkene: midlertidige Gage og Pensionslister i Grundlovens 75de <lb/>
§ litr. i forstaaes "<hi rend="underline">Fortegnelser</hi>  over samtlige de Gager og Pensioner, <lb/>
                     <hi rend="underline">som i Mellemtiden fra et Storthing til et andet</hi>, af Regjeringen ere <lb/>
blevne bevilgede og som af den have været ansøgte, uden at være blevne <lb/>
bevilgede." – De midlertidige Gager og Pensioner, som ifølge den citerede <lb/>
Storthings- og Høiesterets-Fortolkning af Grundlovens 75de § <lb/>
litr. i henhøre under det nu forsamlede Storthings Revision og Decision, <lb/>
ere følgelig de, der have været bevilgede siden Fortegnelse afgaves <lb/>
til sidste Storthing, indtil den for det nærværendes Sammentræden <lb/>
grundlovmæssig bestemte Dag, den 1ste Februar d. A., men ingenlunde <lb/>
senere bevilgede eller bevilgende, som henhøre under næste Storthings <lb/>
Revision og Decision.</p>
                  <p xml:id="p105">	I Henhold til foranførte kommer jeg til samme Resultat som Hr <lb/>
Statsraad Foss og formener, at Statsraadet underdanigst bør tilraade <lb/>
Hs. Majestæt at fatte følgende Beslutning:</p>
                  <list xml:id="list106">
                     <label>1o</label>
                     <item>
                        <p xml:id="p107">Finants- Handels- og Told-Departementet har at meddele det nu <lb/>
forsamlede Storthing Opgave med fornødne Oplysninger over den eller de <lb/>
Pensioner, som ere blevne af Statscassen midlertidig bevilgede, efterat <lb/>
den Storthinget allerede forelagte Liste over deslige Pensioner var <lb/>
        affattet, indtil den 1ste Februar dette Aar.</p>
                     </item>
                     <label>2o</label>
                     <item>
                        <p xml:id="p108">Den Liste over midlertidige af Statscassen bevilgede Pensioner, <lb/>
som ifølge Grundlovens 75de § litr. i fremtidig skal forelægges  <lb/>
Storthinget til Revision bør indeholde Fortegnelse over alle deslige  <lb/>
Pensioner der ere bevilgede, fra den Dag, da den sidst afgivne Liste var <lb/>
affattet indtil den Dag, som Grundloven har bestemt for Storthingets <lb/>
Sammentræden, altsaa første Søgnedag i Februarii Maaned hvert tredie <lb/>
Aar.</p>
                        <p xml:id="p109">	Iøvrigt bliver Intet videre at foretage i Anledning af Storthingets <lb/>
Anmodning af April til vort Finants- Handels- og Told-Departement.</p>
                     </item>
                     <label>3o</label>
                     <item>
                        <p xml:id="p110">Afskrift af Finants Departementets underdanigste Foredrag i <lb/>
denne Anledning bliver at vedlægge Meddelelsen til Storthinget." </p>
                     </item>
                  </list>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28 April 1845</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h32">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. mai 1845.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h33">Underdanigst Post Scriptum!</head>
                  <p xml:id="p111">	Jeg takker underdanigst for den mig medbeærede naadige Skrivelse <lb/>
af 19de som var mig dobbelt kjærkommen, fordi jeg inderlig længedes <lb/>
efter gode Efterretninger fra Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p112">	I Dag Morges Klokken 7 viiste Thermometret i Skyggen 15 Grader <lb/>
Varme Reaumur. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23 Mai 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.				</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h34">
                  <supplied resp="editor">Christiania 30. mai 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h35">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p113">	Min sidste underdanigste Rapport var af 26 denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p114">	Jeg havde ikke tænkt med Dagsposten at besvære Deres Majestæt <lb/>
med nogen underdanigst Rapport, fordi jeg heldigviis Intet har at <lb/>
rapportere. Deres Majestæts naadige Meddelelser af 26de denne Maaned <lb/>
paalægge mig imidlertid den behagelige Pligt derfor uden Ophold at  <lb/>
bevidne min underdanige Taknemmelighed. Med glad Deeltagelse har jeg  <lb/>
og Mange med mig erfaret Hendes Majestæt Dronningens, Deres Kongelige <lb/>
Høiheder Prindsessens og Prinds Gustavs lykkelige Reise og Ankomst til <lb/>
Stockholm, hvortil jeg tillader mig underdanigst at lykønske Deres  <lb/>
Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p115">	Jeg tillader mig at nedlægge min underdanigste Taksigelse for de <lb/>
Høie Reisendes naadigste Erindring, geleidet af Forsikkringen om min <lb/>
hjertelige Ærefrygt og Hengivenhed. Til Hendes Majestæt Dronningen <lb/>
vover jeg at bede naadigst meddeelt, at jeg efter Hendes Majestæts <lb/>
naadige Ønske har besørget Cuur og Pleie paa Kongsvinger for den lidende <lb/>
scrophuleuse Gut, som fremstilledes ved Gjestgiveriet Midtskougen.</p>
                  <p xml:id="p116">	Erindrende mig at Hendes Majestæt yttrede Lyst til at læse en <lb/>
ganske interessant trykt Beskrivelse over det russiske Linieskib <lb/>
"Ingermanlands" Forliis, tillader jeg mig underdanigst at fremsende den <lb/>
med Dagsposten under Hendes Majestæts Adresse.</p>
                  <p xml:id="p117">	Grevinde Wedel flyttede til Bogstad Dagen efter Hendes Majestæt <lb/>
Dronningens Afreise. Jeg forefandt hende ved mit Besøg sidste Søndag <lb/>
svag og lidende, som dog ikke forhindrede os fra at drikke en velmeent <lb/>
Skaal for Hendes Majestæt Dronningens lykkelige Ankomst til Stockholm.</p>
                  <p xml:id="p118">	Min ældste Søn med Familie tilbagevendte ogsaa strax til Hjemmet. <lb/>
Her er saaledes nu bleven tomt og øde for mig, saa jeg er dobbelt glad <lb/>
ved at kunne i Morgen tilflytte mit lille Landsted Holgerslyst.</p>
                  <p xml:id="p119">	Storthinget har med 2/3 Stemmer forkastet Forslaget om det totale <lb/>
Forbud mod Brændeviinets Fabrication og Indførsel. Dette var mig ikke <lb/>
uventet thi sandt at sige, var Storthingets Middag den 17de Mai  <lb/>
sidstleden ingen Nykterheds Middag.</p>
                  <p xml:id="p120">	Da Deres Majestæts i naadigst Skrivelse af 19de denne Maaned <lb/>
naadigst omnævner at have modtaget mine underdanigste Rapporter af 9de, <lb/>
11te, 12te, tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at jeg ogsaa <lb/>
den 4de Mai tillod mig at insinuere en underdanigst Rapport som jeg <lb/>
tør haabe naadigst modtaget, uagtet den ikke er omnævnt. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 30 Mai 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.				</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h36">
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. juni 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h37">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p121">	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p122">	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for den mig ved Hr <lb/>
Greve E. Lewenhaupt foreløbig givne naadigste Meddelelse om  <lb/>
Pensionslistesagens Behandling. Af Ingen modtager jeg saa gjerne Deres <lb/>
Majestæts naadige Meddelelser som af Grev E. Lewenhaupt, der har min  <lb/>
uindskrænkede Tillid og Fortroelighed, og er det mig meget tilfredsstillende, <lb/>
at Deres Majestæt har villet have den Naade Selv og umiddelbar at gjøre <lb/>
Sig bekjendt med den omnævnte Sag, hvis naadige Afgjørelse overeensstemmende <lb/>
med Pluralitetens underdanigste Indstilling jeg anseer af høieste <lb/>
Vigtighed, fordi denne Afgjørelse enten vil styrke eller svække <lb/>
Regjeringens Anseelse i den almindelige Opinion.</p>
                  <p xml:id="p123">	Fra denne Synspunkt vover jeg underdanigst at udbede, at om under <lb/>
Sagens Drøftning Betænkeligheder skulde opstaae, Deres Majestæt da vil <lb/>
have den Naade, forinden en endelig Beslutning afgives, naadigst at  <lb/>
meddele mig disse, for at de forhaabentlig maa kunne blive hævede.</p>
                  <p xml:id="p124">	En Storthings-Deputation overbragte i Statsraadet den 4de nogle <lb/>
Lovbeslutninger, som ville blive Deres Majestæt underdanigst forelagt.</p>
                  <p xml:id="p125">	Daa's Forslag, sigtende til at standse den her paabegyndte nye <lb/>
Fængsels-Bygning, er bleven forkastet mod 12 Stemmer.</p>
                  <p xml:id="p126">	I Anledning af den mig naadigst givne Meddelelse om en i Sverige <lb/>
bestemt Communeskat af 12 Skilling pr Mand og 6 Skilling pr Qvinde, til <lb/>
Almueskolevæsenet, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge en af <lb/>
Kammerherre Holst forfattet tabellarisk Opgave over hvad Communerne i <lb/>
Norge bidrage til samme Formaal, visende, at Udgiften, reparteret paa <lb/>
Rigets omtrent 1,200,000 Indvaanere beløber 18 Skilling Specie pr <lb/>
Individ <hi rend="underline">af begge Kjøn</hi>. Skolelærer-Seminariernes Udgifter bestrides af <lb/>
Oplysningsvæsenets Fond.</p>
                  <p xml:id="p127">	Da jeg veed Storthingets Budget-Comitee tilbøielig til at foreslaae <lb/>
en forøget Bevilgelse til en Udvidelse af Slottet, hvorved den huuslige <lb/>
Beqvemmelighed kunde blive forenet med ydre Skjønhed, <hi rend="underline">uden at opoffre</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">den nuværende store Spise-Sal</hi>, har jeg herom confereret med Slots <lb/>
Intendant Linstow, som har meddeelt mig følgende sin Anskuelse:</p>
                  <p xml:id="p128">	Den eneste Maade, hvorved den angivne Hensigt vilde kunne opnaaes, <lb/>
er at tilbygge tvende Fløie med fladt Tag, paa den mod Byen vendende <lb/>
Side, hvis Kostende Linstow anslaaer til 16,000 Species <hi rend="underline">for hver Fløi</hi>. <lb/>
En nødvendig Følge af denne Tilbygning maatte blive, at anbringe flade <lb/>
Tage, saavel paa Hovedbygningen, som paa de nu værende Fløie, hvis <lb/>
Udgift anslaaes til 15 à 16,000 Sps, altsaa tilsammen en forøget Udgift <lb/>
af omtrent 48,000 Speciedaler. Linstow formener det, for Slottets snarest <lb/>
mulige Beboelse, hensigtsmæssigst at iværksætte Deres Majestæts <lb/>
senest givne Befalinger og at lade den paatænkte Udvidelse dependere <lb/>
af Fremtidens Omstændigheder, saameget mere som en fremtidig Udvidelse <lb/>
ikke derved vil gjøres umulig men ikkun foranledige Opoffrelse af <lb/>
de paa Spisesalens nu befalede Forandring og Restauration i sin Tid <lb/>
anvendte Udgifter, som Linstow anslaaer til omtrent 4,500 Sps. Iøvrigt <lb/>
indrømmer han, at de angivne Forandringer, stemmende med hans første <lb/>
Plan, særdeles meget vilde bidrage til Slottets Forskjønnelse og <lb/>
Beqvemmelighed. Jeg tillader mig om denne Gjenstand underdanigst at  <lb/>
udbede mig Deres Majestæts naadige Anskuelse, til Efterretning for <lb/>
Vedkommende.</p>
                  <p xml:id="p129">	Imidlertid bør jeg ikke tilbageholde en mig af Linstow ved denne <lb/>
Leilighed given Meddelelse. Budgetcomiteen forlangte forleden Dag snarest <lb/>
mulig Opgave over det Inventarium, som behøves til Slottets complette <lb/>
Meublering og sammes detaillerede Kostende, af Slotscommissionen. <lb/>
Denne Overdrog Arbeidet til Slots Intendant Linstow, som, efter  <lb/>
Consultation med General Wedel, er kommet til det Resultat, at den  <lb/>
complette Meublering, hvortil ikke er regnet Sølv, Linned, Glas Batterie <lb/>
de cuisine, vil koste 55,000 Sps, et Resultat, som turde afkjøle <lb/>
Tilbøieligheden til forøgede Bygningsudgifter. Linstow sagde mig, at <lb/>
Deres Majestæters Sænge med Sængeklæder ere anslaaede til 500 Sps, de <lb/>
Prindselige Sænge til 300 Sps, Domestique Sænge til 45 Species pr Stykke <lb/>
og formodentlig Alt andet i samme Scala. En detailleret Specification <lb/>
herover med Calcule vil bleve Deres Majestæt underdanigst tilstillet, <lb/>
saasnart den er reenskrevet.</p>
                  <p xml:id="p130">	I de sidste Dage har Forsynet forundt os en høielig tiltrængende <lb/>
velgjørende Regn, i Gaar ledsaget af stærkt Tordenveir, som i denne <lb/>
tidlige Aarstid er sjelden. Temperaturen er meget kjølig.</p>
                  <p xml:id="p131">	Om Alt gaaer efter Ønske agter jeg i Ugen mellem den 15 og 22de <lb/>
denne Maaned at lade iværksætte den mig af Deres Majestæt anbefalede <lb/>
Afsløring af salig Hs. Excellence Grev Wedel Jarlsbergs Buste.</p>
                  <p xml:id="p132">	Gaarposten bragte mig den Efterretning, at Hans Majestæt Kongen <lb/>
af Preussen, har anmeldt Sin Ankomst til Kjøbenhavn den 18de denne <lb/>
Maaned, hvilket jeg tillader mig underdanigst at indberette uagtet jeg <lb/>
kan antage Deres Majestæt herom underrettet. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6te Juni 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
                  <lb/>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h38">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. juni 1845.</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p133">
                     <hi rend="underline">Elementair Undervisningen</hi>  henhører i Norge under Communal <lb/>
Bestyrelsen og Udgifterne dertil udlignes som Commune-Skatter:</p>
                  <table rend="noBorder" xml:id="table2">
                     <head xml:id="h39">
                        <label>A. </label>
                        <hi rend="underline">paa Landet</hi> fandtes med Udgangen af 1840:</head>
                     <row>
                        <cell>1904 Skoleholder Districter, hvis Lærere lønnedes med:</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> " </cell>
                        <cell>Pengeløn:</cell>
                        <cell>36,423, Spd.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> " </cell>
                        <cell>Klokkerløn:</cell>
                        <cell>9,972  "</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Lærerne nyde Kosthold, Bolig m. m. in natura i 403,340 Dage à 24 Sk pr Døgn anslaaes til:</cell>
                        <cell/>
                        <cell>80,668  "</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>222 faste Skoler, hvis Lærere lønnedes med</cell>
                        <cell>Pengeløn:</cell>
                        <cell>10,368  "</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> " </cell>
                        <cell>Klokkerløn:</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">8,888</hi> " </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">altsaa koste Almueskolerne paa Landet aarlig</hi>:</cell>
                        <cell/>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">146,319</hi> "</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <table rend="noBorder" xml:id="table3">
                     <head xml:id="h40">
                        <label>B.</label>
                        <hi rend="underline">i Byerne</hi>  fandtes ved Udgangen af 1840:</head>
                     <row>
                        <cell>89 faste Almueskoler hvis Lærere lønnedes med</cell>
                        <cell>Pengeløn:</cell>
                        <cell>13,513 Spd</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> " </cell>
                        <cell>Klokkerløn:</cell>
                        <cell>8,128  "</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>46 andre Smaabørns Skoler hvis Lærere lønnedes med</cell>
                        <cell>Pengeløn:</cell>
                        <cell>3,491  " </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>20 Borger- og Realskoler, hvis Lærere lønnedes med</cell>
                        <cell>Pengeløn:</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">13,755</hi> "</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">altsaa koste Almueskolerne i Byerne aarlig</hi>:</cell>
                        <cell/>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">38,887</hi> "</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <table rend="noBorder" xml:id="table4">
                     <head xml:id="h41">
                        <label>C.</label>
                        <hi rend="underline">af Skolelærer Seminiarier</hi>  fandtes</head>
                     <row>
                        <cell>8, hvilke modtog Understøttelse af Oplysningsvæsenets Fond hvilket<lb/>
    ligeledes bestrider Udgifterne til Skoleholderes<hi rend="underline">Pensioner</hi>  og<lb/>
    til enkelte fattige Præstegjelds Skolevæsen.</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h42">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. juni 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h43">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p134">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te Juni.</p>
                  <p xml:id="p135">	I Statsraad i Gaar underskrev jeg en underdanigst Indstilling om <lb/>
Oberst Garbens naadige Udnævnelse til Medlem af Slots-Bygnings- <lb/>
Commissionen, i Stedet for Statsraad Foss. Efter Medlem af denne Commission <lb/>
Generalmajor Wetlesen's dødelige Afgang og efter Statsraad Foss's <lb/>
Udtrædelse bestaaer den for Tiden af Ingenieur Major Arentz, Borgermester <lb/>
Bretteville og Kjøbmand Tofte; Wetlesens Plads blev ikke besat, hvorimod <lb/>
Commissionen gjentagende har anmodet om Udnævnelse af et nyt Medlem i <lb/>
Stedet for Foss.</p>
                  <p xml:id="p136">	Neppe har det gamle Ordsprog: "Viele Köche verderben den Brei" – <lb/>
viist sig sandere end ved Slottet og jeg vilde derfor ikke tillade mig <lb/>
at tilraade at forøge Kokkenes Antal i sidste Stund, om ikke  <lb/>
Omstændighederne gjorde det nødvendigt.</p>
                  <p xml:id="p137">	Da Storthinget 1833 bevilgede Summer til Fortsættelse af det <lb/>
standsede Slotsbygnings-Arbeide, skeede dette under den udtrykkelige, ikke <lb/>
senere forandrede Betingelse, at en Commission af paalidelige og  <lb/>
bygningskyndige Mænd skulde udnævnes, for at overtage den oeconomiske <lb/>
Bestyrelse og fornemmelig for at føre dagligt nøiagtigt Overopsyn med <lb/>
Arbeidets forsvarlige Udførelse overeensstemmende med Bygge-Planen. I <lb/>
denne Bestemmelse ligger en formel Hindring, mod Bygningscommissionens <lb/>
Ophævelse og jeg maa derhos erkjende, at Ingen af de tre tilbageværende <lb/>
Commissionens Medlemmer kan ansees for egentlig Bygnings-kyndig.</p>
                  <p xml:id="p138">	Da General Wedel ikke er villig til at indtræde i Commissionen, <lb/>
vidste jeg ingen paalideligere og dygtigere at foreslaae end Oberst Garben.</p>
                  <p xml:id="p139">	I Statsraad den 7de overbragte en Storthings Deputation Beslutning <lb/>
til Lov om Heftelsers Udslættelse af Pantebøgerne.</p>
                  <p xml:id="p140">	Jeg beklager, at den i min underdanigste Rapport af 9de Mai omnævnte <lb/>
Studenternes kloge Beslutning betræffende en Kjøbenhavns-Reise er bleven <lb/>
forandret. Omtrent en 80 Studerende have ikke kunnet modstaae de Upsalske <lb/>
og Kjøbenhavnske Studenters "<hi rend="underline">gjentagne</hi>" Indbydelse og have leiet <lb/>
det Kjøbmand Tofte tilhørende Dampskib "Carl Johan" for 700 Spdl., for <lb/>
at føre dem til Kjøbenhavn den 21de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p141">	For at formindske Fragten søge de Reiselystne at anhverve fleest <lb/>
mulig Medreisende og have i denne Hensigt henvendt sig til de i  <lb/>
Regjeringens Departementer ansatte Copiister, der ikke mangle Reiselyst. <lb/>
Forinden jeg herom blev underrettet havde 3 à 4 Copiister faaet Reise- <lb/>
Tilladelse, hvorefter jeg har omanmodet De Herrer Departements Chefer at <lb/>
nægte flere Copiister Tilladelse til Deeltagelse i Studenter Toget. Ikke <lb/>
uden Uro vil jeg see de unge Mennesker begive sig paa en Reise, hvorunder <lb/>
de kunne forvolde sig selv og Andre mangehaande Ubehageligheder, til <lb/>
hvis Forebyggelse jeg dog vil anvende mine bedste Bestræbelser.</p>
                  <p xml:id="p142">	Jeg har nu bestemt Hans Kongelige Høihed Prinds Gustavs Fødselsdag <lb/>
den 18de denne Maaned til Afsløring af Salig Hans Excellence Grev Wedels <lb/>
Büste, hvortil jeg agter at indbyde Alle til Familien henhørende saavelsom <lb/>
herværende Autoriteter, Honoratiores, den feirede Afdødes mange Officianter <lb/>
og beder jeg, at Deres Majestæt ikke vil optage det unaadig, <lb/>
at jeg vil tillade mig at afbenytte det nærliggende Ladegaardsøen til <lb/>
det talrige Selskabs Samling og Beværtning.</p>
                  <p xml:id="p143">	Temperaturen er nu, Gud skee Tak! bleven varm, og for Vegetationen <lb/>
saare velgjørende.</p>
                  <p xml:id="p144">	Da Statsraad Foss har bestemt sin Afreise til Tydskland, hvorved <lb/>
han geleides af sin Ven, Professor medicinae Heiberg, til Løverdag den <lb/>
14de, venter jeg ham hid idag til en liden Afskeds-Middag. Hver Dags <lb/>
forøgede Forretnings Bekjendtskab stadfæster mig i den Overbeviisning, <lb/>
at Deres Majestæt i Foss har gjort en særdeles heldig Acquisition for <lb/>
Statsraadet og mine varme Ønsker om, at hans sjeldne Dygtighed længe <lb/>
maa blive bevaret for Konge og Fædreland, følge ham.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 12te Juni 1845</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h44">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 15. juni 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h45">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p145">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p146">	Sidste Stockholms Post, som ankom usædvanlig seent samme Dags Aften <lb/>
bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 9de dennes med Deres <lb/>
Majestæts naadige Beslutning betræffende Pensionslisterne, som <lb/>
glædede mig og mange Flere, fordi denne Beslutning viser, at Deres <lb/>
Majestæt med vedbørlig Agtelse for Storthingets constitutionelle <lb/>
Rettigheder, er ligesaa bestemt til at nægte Opfyldelsen af dets ubeføiede <lb/>
Fordringer, som ikke have Hjemmel i Grundloven. Denne Anskuelse og <lb/>
Regjeringens derpaa grundede faste og urokkelige Handlemaade er nødvendigere <lb/>
end nogensinde for Folkets og Rigets Vel, og om den end ikke maatte <lb/>
behage den nærværende Storthingsmajoritet, saa vil den dog opvække <lb/>
endog dennes Agtelse og vinde Bifald og Medhold hos Storthingets  <lb/>
intelligente Minoritet, som hos Folket. Hs. Excellence Statsministeren <lb/>
havde heldigviis adresseret Protocollen denne Gjenstand betræffende directe <lb/>
til mig og Dagen efter dens Modtagelse anmodede jeg Finants Departementets <lb/>
Chef om at meddele Storthingets President Deres Majestæts naadige <lb/>
Resolution, hvorefter jeg lod den sætte i Circulation blandt  <lb/>
Regjeringens øvrige Medlemmer. Da Storthinget i de 2de sidste Dage ikke <lb/>
har havt Plenum, er Resolutionen endnu ikke bleven samme foredraget; <lb/>
men Presidenten Sørenssen, som besøgte mig i Gaar Aftes, erklærede  <lb/>
confidentielt, at han og de hans Venner, til hvem han foreløbig havde <lb/>
meddeelt den, maatte dele de af Regjeringen yttrede af Deres Majestæt <lb/>
naadigst bifaldte Anskuelser.</p>
                  <p xml:id="p147">	Blandt flere Benaadnings-Ansøgninger vil der snart blive Deres <lb/>
Majestæt een underdanigst forelagt fra en Hans Johnsen Sanden af Eger, <lb/>
som ved Høiesterets Dom af 20de Februar dette Aar er dømt til  <lb/>
Strafarbeide i 9 Aar, efter den nye Criminallov for 8 forskjellige Gange <lb/>
at have efterskrevet Andres Navne paa Gjeldsbreve. Hverken Høiesteret <lb/>
eller Regjeringen have anbefalet ham til Benaadning, som jeg vover  <lb/>
underdanigst bede Deres Majestæt ikke at forunde ham, fordi denne farlige <lb/>
Forbrydelse i den senere Tid er bleven meget hyppigere end tilforn, især <lb/>
i det omnævnte District.</p>
                  <p xml:id="p148">	Studenternes Afreise til Kjøbenhavn er nu bestemt til Fredag <lb/>
Eftermiddag den 20de. Antallet er steget til saamange som Dampskibet <lb/>
Eier vil medtage, nemlig 118, hvoraf Fleertallet Studenter og nogle  <lb/>
Candidater.</p>
                  <p xml:id="p149">	Jeg venter idag til Middag Fyrst Colloredo-Mannsfeld, Keiserlig <lb/>
østerrigsk Oberst, en af Bøhmens fornemste Magnater, hvis respectable <lb/>
Familie jeg vel kjender. Denne Fyrste, som for 3 Aar tilbage har <lb/>
gjennemreist en Deel af dette Land, agter nu gjennem det Indre at reise <lb/>
til Nordcap og gjennem Lapmarken til Torneå.</p>
                  <p xml:id="p150">	Sædvanlig skriver jeg mine underdanigste Rapporter til Deres <lb/>
Majestæt her Søndag og Torsdag Formiddage, og begiver mig de paafølgende <lb/>
Morgener til Byen, for at expedere Posten.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 15 Juni 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h46">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 29. juni 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h47">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p151">	Min sidste underdanigste Rapport var af 19 denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p152">	Den 22de havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 19de, hvorfor min underdanige Taksigelse nedlægges.</p>
                  <p xml:id="p153">	Formaalet for disse Linier, som ville inløbe den 3die Julii, er <lb/>
at fremføre mine underdanigste og hjerteligste Lykønskninger til den 4de. <lb/>
Gud holde sin beskyttende Haand over Deres Majestæt og det Kongelige <lb/>
Huus! og forunde Deres Majestæt den Tilfredsstellelse, endnu en lang <lb/>
Række af Aar at see denne tvende Folks Kongelige Festdag feires af dem <lb/>
med de samme hjertelige og taknemmelige Følelser, som nu. Alle mine have <lb/>
bedet mig om at nedlægge deres underdanigste Ønsker for Dagen tilligemed <lb/>
mine egne. Da mit lille Landsted ikke egner sig til en Fest, maa <lb/>
jeg flytte ind til Byen, for at feire Dagen med en Middag for 72 Couverts, <lb/>
det største Antal, som kan rummes i Stiftsgaarden.</p>
                  <p xml:id="p154">	En Storthings Deputation overbragte i Statsraad i Gaar 2de <lb/>
Beslutninger til Love om Brændeviinsbrænden og om Lensmænds fremtidige <lb/>
Udnævnelse, som vil blive Deres Majestæt underdanigst forelagte,  <lb/>
efterat være overveiede.</p>
                  <p xml:id="p155">	Betræffende sidstnævnte Beslutning tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at referere til min Rapport af 28de April. De deri yttrede Anskuelser <lb/>
deles, saavidt jeg senere har erfaret, af alle fornuftige Mænd i og <lb/>
udenfor Storthinget. Saaledes yttrede Ordføreren for den Deputation, <lb/>
som overbragte Lovbeslutningen, Sorenskriver Garmann, confidentielt for <lb/>
en Statsraad "Ifølge Grundlovens 76te Paragraph er det min Pligt at <lb/>
udbede Kongelig Sanction til denne Lovbeslutning, men jeg ønsker  <lb/>
oprigtig, at den ikke maa gives." –  </p>
                  <p xml:id="p156">Den 26te denne Maaned tiltraadte General Wedel sin lange og besværlige <lb/>
Inspections-Reise til Lands til Trondhjem, derfra til Hammerfest i  <lb/>
Dampskib og derfra til Wardøehuus <hi rend="underline">i Baade</hi>. I vort kjære Land bydes ikke <lb/>
høie sædvanlig gamle Embedsmænd de bequemmere Befordringsmidler, som <lb/>
i mange andre Europas Lande.</p>
                  <p xml:id="p157">	Den 27de reiste Grevinde Wedel med sine og mine 2de Børnebørn <lb/>
paa en 14 Dage til Jarlsberg.</p>
                  <p xml:id="p158">	Vel mærker jeg, at mange Storthingsmænd, som ikke fristes af <lb/>
Diætpengene, begynde at længes efter Opløsning; men jeg tør dog ikke <lb/>
troe, at denne vil kunne finde Sted før i September Maaned. Imidlertid <lb/>
vover jeg underdanigst at bede mig naadigst underrettet om, naar jeg <lb/>
tør vente den Lykke, at modtage Deres Majestæt her, hvorefter jeg bør <lb/>
rette mit eget Ønske om, nogen Gang under Sommerens Løb at besøge  <lb/>
Fossum. Om Deres Majestæts naadige Nærværelse, som jeg haaber, maatte <lb/>
indtræffe endnu i den gode Aarstid, skulde jeg underdanigst tilraade <lb/>
at beboe Ladegaardsøen som er vakkert og logibelt, ja jeg troer <lb/>
bequemmere end det Kongelige Palais i Byen.</p>
                  <p xml:id="p159">	Vi trængte til Regn, som vi i de senere Dage have faaet i saa <lb/>
megen Overflødighed, at vi nu længes efter Ophold og Varme.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 29 Juni 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen, <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h48">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 3. juli 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h49">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p160">	Min sidste underdanigste Rapport af 29de forrige Maaned haabes <lb/>
modtaget idag. Alle mine Folk ere sendte til Byen, for at forberede <lb/>
Morgendagens Feiring i Stiftsgaarden. Jeg er alene tilbage med min <lb/>
Kammertjener og kjører ind i Morgen tidlig, for at bivære Dagens <lb/>
Feiring i Universitets-Localet ved en latinsk Tale og for senere at  <lb/>
modtage 40 Storthingsmænd og 30 andre Honoratiores til Middag. Det af <lb/>
Deres Majestæt naadigst bestemte Gratiale for Dagen til Garnisonen og <lb/>
Fattige har jeg foranstaltet udbetalt.</p>
                  <p xml:id="p161">	Med Henhold til min underdanigste Rapport af 6te forrige Maaned, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at meddele, at Finants-Departementet, <lb/>
efter given Anledning af Storthingets Budgetcomitée, har ladet forfatte <lb/>
Calculer over de til Slottets Meublering og Forsyning med Sølv, Linned <lb/>
med mere udfordrende Summer, som ere beregnede, for Meubler til 57,232 <lb/>
Speciedaler, og for Sølv, Bord- og Senge-Linned, Porcellain, Bordserviser, <lb/>
Glas, Kobber, med mere til 57,389 Speciedaler. Disse Calculer, som <lb/>
ville blive afsendte med næste Post, tillader jeg mig underdanigst at <lb/>
anbefale til Deres Majestæts Høistegne naadige Undersøgelse og <lb/>
Bedømmelse.</p>
                  <p xml:id="p162">	Da jeg mere og mere bemærker, at saavel Storthinget som Publicum <lb/>
saare meget ønske Slottets store Spisesal conserveret, anvendte jeg <lb/>
forleden Dag nogle Timer paa at undersøge Localet og med Slots-Intendanten <lb/>
at overveie, hvorledes det uundværlige Rum maatte kunne tilveiebringes <lb/>
uden at opoffre Spisesalen. I denne Hensigt gives 2de Alternativer: <lb/>
1o i Tilbygning af 2de Fløie; 2o En Deel Tjenerskabs Indqvartering <lb/>
i flere Slottet tilhørende, samme meget nær beliggende Bygninger, <lb/>
indtil de omnævnte Fløie kunne blive byggede.</p>
                  <p xml:id="p163">	Da det første Alternativ neppe strax vil kunne iværksættes, fordi <lb/>
det fordrer for megen Tid og ved Siden af Meubleringen for betydelige <lb/>
Udgifter, troer jeg at burde underdanigst anbefale det andet, indtil <lb/>
Omstændighederne kunne tillade at iværksætte det førstnævnte. Om <lb/>
denne Gjenstand vil Regjeringen tillade sig med det Første at indkomme <lb/>
med en underdanigst Indstilling, fordi Penge behøves bevilgede til det <lb/>
Ene eller til det Andet.</p>
                  <p xml:id="p164">	Odelsthinget har besluttet at Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
betræffende Pensionslisterne, skal vedlægges Protocollen, med Forbehold <lb/>
af næste Storthings Ret, til desangaaende at beslutte. Jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at henlede Deres Majestæts Opmærksomhed paa den <lb/>
med Dags Posten afgaaende Anne Sæters underdanigste Ansøgning om licentia <lb/>
praticandi, som Statsraadets Pluralitet har indstillet til Afslag; <lb/>
Statsraad Fleischer og jeg derimod til naadigst Indvilgelse. Visse ydre <lb/>
Omstændigheder ere ugunstige for Supplicantinden. Hun har samtlige Læger <lb/>
imod sig, hos hvem hendes blotte Navn opvækker Spasmer. Disse have <lb/>
Pressen til Disposition og staae i Venskabs- og Slægtskabs-Forbindelser <lb/>
med indflydelsesrige Mænd. Jeg ventede saaledes, at skulle staae <lb/>
ene blandt Deres Majestæts Raadgivere, som Supplicantindens Talsmand, <lb/>
men ligesom Statsraad Fleischer har forenet sig med mig, saa havde og <lb/>
Statsraad Foss, forinden sin Afreise, skrevet sit Votum i hendes Faveur, <lb/>
som jeg har tilsendt Hans Excellence Statsministeren, med Anmodning, at <lb/>
det maa blive Deres Majestæt underdanigst forelagt. Har Supplicantinden <lb/>
end samtlige Læger og Statsraadets Majoritet imod sig, saa har hun dog <lb/>
den store Almeenhed og mange oplyste og agtværdige Mænd for sig,blandt <lb/>
hvilke jeg blot exempelviis vil nævne Justitiarius Bull, Stiftamtmand <lb/>
Riis, Sørenssen, Stang, hendes Sjælesørger Hofpredikant Lieungh. Om <lb/>
den Tillid hun nyder i Christiania vidne de hende af mange agtværdige <lb/>
Mænd, Borgere, givne Attester, som Foss i sit Votum har releveret.</p>
                  <p xml:id="p165">	Jeg har fuld Grund til at ansee Supplicantindens Praxis gavnlig og <lb/>
om den end ikke var det, vilde den ikke kunne forhindres, fordi den har <lb/>
Medhold i den store Folke Opinion. At forunde Supplicantinden licentia <lb/>
practicandi formener jeg stemmende med den Kongelige Forordning af 5te <lb/>
September 1794; men i det modsatte, af Statsraadets Pluralitet antagne <lb/>
Fald, kan Kongen dog efter almindelig vedtaget Grundlovs-Fortolkning <lb/>
        dispensere fra Love af Beskaffenhed som denne.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 3die Julii 1845</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h50">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. juli 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h51">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p166">	Siden Deres Majestæts seneste naadige Skrivelse til meg af 19de <lb/>
Junii, har jeg indgivet underdanigste Rapporter den 15de 19de og 29de <lb/>
Junii og senest den 3die Juli.</p>
                  <p xml:id="p167">	Det er min Skyldighed ogsaa i Dag at indgive en underdanigst <lb/>
Rapport, uagtet jeg ikke dertil har nogen særdeles Anledning.</p>
                  <p xml:id="p168">	Storthingets Arbeider skride langsomt fremad, fordi de Fleste af <lb/>
dets Medlemmer, især de uvidenste, vil tale meget med om Sager, som <lb/>
de ikke forstaae, hvorved megen Tid spildes. Først om en 3 Uger formoder <lb/>
jeg, at Budgettet vil komme under Discussion, hvorunder Deres Majestæts <lb/>
høie Nærværelse visselig vilde have en saare velgjørende Indflydelse. <lb/>
I disse Dage discutteres Told-Tarifferne. For de engelske Artikler, <lb/>
hvorfor Regjeringen har foreslaaet 25 Skilling Indførsels-Told, <lb/>
istedet for nu gjældende 40 Skilling, har vedkommende Comité foreslaaet <lb/>
32 Skilling.</p>
                  <p xml:id="p169">	I Statsraad den 11te overbragte en Storthings-Deputation nogle <lb/>
ubetydelige Lovforslag. For denne var Morgenbladets Redacteur, Stabell, <lb/>
Ordfører og var det virkelig comisk, med hvilken Ængstelighed denne <lb/>
Helt fremstillede sig for den Regjering, som daglig modtager hans  <lb/>
uforskammede Angreb. Under de faa Ord han havde at fremføre og under  <lb/>
Documenternes Overleverelse til mig, skjælvede ("darrade") han som et <lb/>
Espeløv. I Statsraad i Gaar overbragte en anden Deputation nogle Lovforslag, <lb/>
hvoriblandt en Jagt-Lov. Om denne end ikke opfylder Alt hvad man kunde <lb/>
ønske, anseer jeg det dog for et stort Gode, at det Vildt, som Naturen <lb/>
har skjænket dette Land, ved Lov vil blive beskyttet mod Ødelæggelse.</p>
                  <p xml:id="p170">	Aftonbladets Redacteur, Hr Hierta, har beæret Christiania med <lb/>
nogle Dages Besøg, hvorunder hans Cammerad, Hr Stabell, havde arrangeret <lb/>
for ham en Sexa paa Klingenberg. Selskabet bestod de la crapule du <lb/>
Storthing, hvilket, som bekjendt er et meget blandet Selskab. Paa samme <lb/>
Sted, nemlig Klingenberg, feiredes den 4de Julii, Deres Majestæts høie <lb/>
Fødselsdag, af de Storthingsmænd, som Rummet i Stiftsgaarden ikke tillod <lb/>
mig at indbyde til mig.</p>
                  <p xml:id="p171">	Med Morgenposten vil afgaae en underdanigst Indstilling med 2de <lb/>
Tegninger til Stald og Vogn-Remiser for Slottet. Tegning A er til Stald <lb/>
for 50 Heste med Vognremise og Vagt-Bygning, – anslaaet til 18,000 Spd. <lb/>
Ditto B for 40 Heste med Ditto anslaaet til 14,894 Spd. Sidstnævnte <lb/>
Forslag anbefales af Bygnings Commissionen, Finants Departementet og <lb/>
Regjeringen, <hi rend="underline">deels</hi>, fordi man vil kunne bygge den mindre Stald, Vognremisen <lb/>
og Vagtbygningen for de for Storthinget hertil foreslaaede omtrent <lb/>
15,000 Spd.,medens man til den større Stald med mere, vilde behøve omtrent <lb/>
3,000 Spd. mere, <hi rend="underline">deels</hi>  fordi Localiteten skal frembyde Vanskelighed <lb/>
mod den større Stald. Jeg formener, at sidstnævnte Vanskelighed <lb/>
vil kunne overvinnes, og at den Kongelige Stald ikke bør være mindre <lb/>
end til 50 Heste, helst da der ikke er paatænkt nogen anden Stald for <lb/>
Vagt- og Ordonnants-Heste. Jeg tillader mig derfor, efter nøiere <lb/>
Overveielse, underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt vil give den <lb/>
større Stald Fortrinet, overbviist om Storthingets Beredvillighed til at <lb/>
bevilge hvad dertil udfordres. Jeg vil formodentlig faae Anledning til <lb/>
snart atter at omskrive det Kongelige Slot, som efter at have kostet <lb/>
mange Penge, i sine nærværende ydre og indre Former svarer lidet til <lb/>
sin Bestemmelse.</p>
                  <p xml:id="p172">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en i disse Dage udkommet <lb/>
Brochure, under Titel: "et Blik paa vore politiske Forholde," –  <lb/>
hvis Forfatter endnu ikke er mig bekjendt.</p>
                  <p xml:id="p173">	Efter et langvarigt dagligt Regnveir, have vi i Dag Ophold og Varme, <lb/>
som Gud vedligeholde til Bjergning af den velsignede Mængde Høe <lb/>
        som Marken frembyder, tilligemed en til Dato herlig Kornvegetation.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 17 Julii 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h52">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. juli 1845.</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h53">Underdanigst Postscriptum!</head>
                  <p xml:id="p174">	Saavidt skrevet havde jeg den Lykke med underdanigst Taknemmelighed <lb/>
at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 14de denne Maaned, <lb/>
hvoraf jeg med Glæde erfarer Deres Majestæts lykkeligen gjenvundne <lb/>
Velbefindende.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 17 Julii 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h54">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 24. juli 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h55">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p175">	Med underdanigst Henhold til mit sidste af 17de denne Maaned <lb/>
tillader jeg mig at berøre Regjeringens underdanigste Indstilling om en <lb/>
naadigst Proposition til Storthinget om forøget Bevilgning til det  <lb/>
Kongelige Slots Fuldførelse for 1o at kunne tilbygge tvende Fløie paa <lb/>
den mod Byen vendende Side 2o forholdsmæssig hertil at forlænge de 2de <lb/>
Bagfløie og 3o at forandre de nu paa Hoved-Bygningen og Fløiene anbragte <lb/>
spidse Tage til flade, saaledes som de medfølgende Tegninger udvise.</p>
                  <p xml:id="p176">	Slottet har allerede kostet meget betydelige Summer og det er <lb/>
tilvisse beklageligt, at man for disse ikke har tilveiebragt en Bygning, <lb/>
som i alle Henseender kan opfylde sin Bestemmelse. Saaledes er det  <lb/>
imidlertid! – Slottet kan i dets nærværende Skikkelse ikke rumme den  <lb/>
Kongelige Familie med hof og Tjenerskab, det byder end mindre Plads for <lb/>
noget fremmed fyrsteligt Besøg, og dets Ydre opvækker mere Formodning om <lb/>
en Caserne end om et Kongeligt Slot. De Summer, som nødvendig maatte  <lb/>
anvendes, for at opnaae den uundværligste Plads, det være nu ved den store <lb/>
Spisesals Omdannelse, eller til Afbenyttelse af nogle udenfor Slottet <lb/>
liggende Bygninger, vilde kun tilveiebringe interimistiske Paillativer, <lb/>
uden Indflydelse paa Slottets Ydre, og noget nær være spildte. Ved de <lb/>
nu foreslaaede Tilbygninger og Forandringer vil tilstrækkelig Plads  <lb/>
opnaaes og den hele Bygning faae Præg af et Kongeligt Slot. I denne Hensigt <lb/>
udfordres en forøget Udgift af omtrent 50,000 Speciedaler, og Slottet <lb/>
vil blive 3 Aar senere fuldfærdigt; men disse Offere ere formeentlig  <lb/>
dog ikke for store, for omsider at opnaae et Resultat, som forhaabentlig <lb/>
vil blive Norges Konge og Folk værdigt og som jeg derfor tillader <lb/>
mig indstændig at bede naadigst bifaldt.</p>
                  <p xml:id="p177">	Jeg tillader mig dog ikke at bede Deres Majestæt om at fremsætte <lb/>
den foreslaaede Proposition til Storthinget, men jeg beder Deres Majestæt <lb/>
underdanigst om at befale Regjeringens Indstilling om Gjenstanden <lb/>
Storthinget tilstillet og <hi rend="underline">naadigst at autorisere mig til at erklære</hi>, <lb/>
at den vil blive bifaldt, om de fornødne Penge bevilges, hvortil jeg <lb/>
formener Storthinget mere tilbøieligt end til at bevilge en mindre Sum <lb/>
til andre Forandringer. Isaafald kan der ikke blive Spørgsmaal om <lb/>
Bevilgning til Meubler og Huusgeraad i nærmeste Budget Termin, medens de <lb/>
hertil af Deres Majestæt naadigst bestemte 18,000 Spd. kunde anvendes <lb/>
til de Gjenstande, som Deres Majestæt maatte ansee meest pressante.</p>
                  <p xml:id="p178">	Tolden for de engelske Producter, nu 40 Skilling per Pund, som <lb/>
Regjeringen havde foreslaaet nedsat til 25 Skilling, er nu af Storthinget <lb/>
definitiv bestemt til 32 Skilling. At kun 10 Stemmer erklærede sig mod <lb/>
enhver Nedsættelse, skyldes den Interesse, som Deres Majestæt har viist <lb/>
denne Gjenstand.</p>
                  <p xml:id="p179">	I Anledning af at Odelsthinget har paalagt, det er befalet, Kirke- <lb/>
Departementet at meddele Statsrevisionen visse Oplysninger, har Regjeringen <lb/>
underdanigst indstillet, at dette Paalæg ikke maa tages til Følge, <lb/>
som jeg haaber naadigst bifaldt, paa de i Indstillingen anførte <lb/>
Grunde. Grundlovens § 75 litr f og h vise, hvorledes Storthinget kan <lb/>
gjøre sine Fordringer paa Statsraadets Medlemmer eller paa andre Kongelige <lb/>
Embedsmænd gjældende; men om det udenfor disse Bestemmelser har <lb/>
noget af dem at fordre, bør det henvende sig til Hans Majestæt Kongen, <lb/>
Hvem det Ene kan tilkomme at give dem Befalinger. </p>
                  <list xml:id="list180">
                     <label>1.</label>
                     <item>Procenterne for Laurvigs Told Inspecteur-Embede bestemtes ved Kongelig <lb/>
Resolution af 22de April 1824 til 1 % af Trælast Tolden, og 4 % <lb/>
af de øvrige. Intrader ved Laurvigs og Tønsbergs Toldsteder. <lb/>
                     </item>
                     <label>2.</label>
                     <item>Ved Kongelig Resolution af 4de December 1843 bestemtes, at der for <lb/>
førstkommende Storthing skulde <hi rend="underline">foreslaaes</hi>, at de for bemeldte Embede  <lb/>
regulerede Procenter af andre Indtrader end Trælast Tolden skulde  <lb/>
nedsættes fra 4 til <hi rend="underline">2</hi>  % fra 1ste Julii 1845 at regne. <lb/>
                     </item>
                     <label>3.</label>
                     <item>I Anledning af dette Hans Majestæts Forslag besluttede Storthinget <lb/>
en Nedsættelse til <hi rend="underline">1 2/3</hi>  % af de andre Indtrader end Trælast-Tolden. <lb/>
                     </item>
                     <label>4.</label>
                     <item>Finants-Departementet indstiller, at denne Storthingets Beslutning <lb/>
ikke naadigst sanctionneres, – forsaavidt den gaaer ud paa Nedsættelse <lb/>
til 1 2/3 %, men at den derimod sanctionneres, forsaavidt den indeholder <lb/>
en Nedsættelse til 2 %. <lb/>
                     </item>
                  </list>
                  <list xml:id="list181">
                     <label>1.</label>
                     <item>Procenterne for Kragerøe Told Casserer-Embede ere ved Kongelig  <lb/>
Resolution af 3die December 1819 bestemte til 1 1/4 % af Trælast-Tolden <lb/>
og 7 % af de øvrige Indtrader ved Kragerøe Toldsted. <lb/>
                     </item>
                     <label>2.</label>
                     <item>Ved Kongelig Resolution af 6te Mai 1844 bestemtes, at der for  <lb/>
førstkommende Storthing skulde <hi rend="underline">foreslaaes</hi>, at de for bemeldte Embede <lb/>
regulerede Procenter skulde nedsættes til respective 1 % og <hi rend="underline">6 1/4</hi>  % fra <lb/>
1ste Julii 1845 at regne. <lb/>
                     </item>
                     <label>3.</label>
                     <item>I Anledning af dette Hans Majestæts Forslag besluttede Storthinget, <lb/>
at Procenterne for bemeldte Embede skulde ansættes til respective 1 % <lb/>
og <hi rend="underline">5 %</hi>. <lb/>
                     </item>
                     <label>4.</label>
                     <item>Finants Departementet indstiller, at denne Bestemmelse sanctionneres <lb/>
forsaavidt angaaer Nedsættelse af Procenterne af Trælast Tolden, samt <lb/>
forsaavidt der under samme er indbefattet en Nedsættelse i Procenterne <lb/>
af andre Indtrader fra 7 til 6 1/4 % , men at derimod Beslutningen, <lb/>
forsaavidt den gaaer ud paa en yderligere Nedsættelse, ikke naadigst  <lb/>
sanctioneres.</item>
                  </list>
                  <p xml:id="p182">	Alle erkjende, at naar begge Statsmagter have været enige om at <lb/>
bestemme en Gage (og som saadan maa Toldembedsmændenes Procenter betragtes) <lb/>
kan denne ikke forandres eller ophæves af den Ene uden med den Andens <lb/>
Samtykke, og det er dette Princip, som in casu bør anvendes. Regjeringen <lb/>
har fundet, at de af begge Statsmagter for Told-Inspecteurerne i <lb/>
Laurvig og Kragerøe bestemte 4 og 7 Procent bør af Indtraderne nedsættes <lb/>
til <hi rend="underline">2</hi>  og <hi rend="underline">6 1/4</hi>  Procent, som foreslaaet for Storthinget, der har bestemt, <lb/>
at disse Procenter skulle nedsættes til <hi rend="underline">1 2/3</hi>  og <hi rend="underline">5</hi>  Procent. En større <lb/>
Nedsættelse end den af Regjeringen foreslaaede vilde ikke levne de <lb/>
vedkommende vigtige Embedsmænd anstændigt og nødtørftigt Udkomme, og  <lb/>
Regjeringen kan derfor ikke indstille den til naadigst Sanction. Under  <lb/>
disse Omstændigheder kunde det synes principmæssigst at frafalde den af <lb/>
Regjeringen foreslaaede Nedsættelse og gaae tilbage til de høiere Procenter, <lb/>
hvorom begge Statsmagter have været enige; men da Storthinget vil have en  <lb/>
end større Nedsættelse end foreslaaet, bør det dog finde sig mere <lb/>
tilfredsstillet ved den af Regjeringen foreslaaede, end ved ingen.</p>
                  <p xml:id="p183">	Denne Synspunkt dele de Storthingsmænd, med hvem jeg har talt om <lb/>
Gjenstanden. En anden Controvers foranlediges ved, at Storthinget, under <lb/>
Bifald til Gageforslag for enkelte nye Toldembeder, har tilføiet Ordene <lb/>
"<hi rend="underline">indtil videre</hi>", som ikke kan anbefales til Sanction, fordi Storthinget <lb/>
derved vilde have sig forbeholdt Adgang til ensidige Forandringer, hvorved <lb/>
den i og for Administrationen nødvendige Stabilitet vilde ophøre. <lb/>
Lignende Beslutninger afgaves ogsaa af sidste Storthings Majoritet, medens <lb/>
Minoriteten, da som nu, erklærede sig derimod og den daværende <lb/>
President, Riddervold, yttrede i denne Anledning det Haab: "at Regjeringen <lb/>
vilde vise Kraft og Klogskab nok til at tilbagevise Storthings- <lb/>
Beslutninger, som stride mod Retfærdighed og mod Stabilitet i  <lb/>
Administrationen." – Høistsalig Kongen opfyldte dette Haab og jeg trøster  <lb/>
mig med, at det ogsaa nu vil blive opfyldt af Deres Majestæt. Den mit <lb/>
seneste vedlagte Brochure angiver rigtigen Kilderne til Conflicter om saa <lb/>
miserable Gjenstande og viser til hvilke Resultater de kan føre i Mangel <lb/>
af mere Maadehold paa den ene Side og af Kraft paa den anden.</p>
                  <p xml:id="p184">	Jeg anseer mig forpligtet til underdanigst at tilstille Deres <lb/>
Majestæt eet af vore nyprægede Markstykker, som dog endnu ikke ere satte <lb/>
i Omløb. Brystbilledet ligner frappant Høistsalig Kong Frederik VI i den <lb/>
Stilling, hvori han blev barberet (rakat) , hvilket dog ikke er stemmende <lb/>
med Inscriptionen "Ret og Sandhed". – Jeg formener, at Stempelen  <lb/>
saavelsom de derefter prægede Mynter burde casseres, forinden de sættes i <lb/>
Omløb.</p>
                  <p xml:id="p185">	De senere Dages Veir og Temperatur har været meget gunstig for <lb/>
Høe-Bjergningen og Korn-Vegetationen.</p>
                  <p xml:id="p186">	Efterat Sørenssen og Falsen have frabedet sig Valg til Storthings <lb/>
President, er Sem bleven valgt. Efter ham havde Schweigaard de fleste <lb/>
Stemmer.</p>
                  <p xml:id="p187">	I Medhold af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 14de agter <lb/>
jeg i Morgen at tiltræde en Reise til Fossum, efterat have overdraget <lb/>
de mig naadigst anbetroede Functioner til Statsraadets ældste Medlem, <lb/>
Hr Statsraad Krog.</p>
                  <p xml:id="p188">	Jeg agter ikke at reise den sædvanlige Landevei over Laurvig, <lb/>
men over Kongsberg. De sidste fire Mile af denne Vei kan ikke kjøres, <lb/>
man maa rides, og fører mig til en min egen Eiendom "Sophiesminde", <lb/>
som man i Tydskland vilde kalde et lidet Jagtslot, hvor jeg agter at <lb/>
tilbringe nogle Dage og derefter at komme til Fossum den 31te Julii. – <lb/>
Imidlertid anbefaler jeg mig underdanigst til Deres Majestæts Naade <lb/>
og Bevaagenhed.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 24 Julii 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h56">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 12. oktober 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h57">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p189">	Siden Deres Majestæts Afreise er Intet indtruffet, som fortjener <lb/>
nogen særdeles Opmærksomhed.</p>
                  <p xml:id="p190">	Med mine Tanker og hjertelige Ønsker har jeg fulgt Deres Majestæt <lb/>
paa Reisen og haaber med Dagsposten at erfare Deres Majestæts lykkelige <lb/>
Gjensamling med Deres Majestæts høie Hjemmeværende. Lykkelige <lb/>
ere De! lykkelig er Sverige, som principaliter har den Lykke at besidde <lb/>
Deres Majestæt! Med fuld Overbeviisning erkjender jeg denne Lykke <lb/>
at være stor og desto større føler jeg Norges Savn og mit i Særdeleshed, <lb/>
under Deres Majestæts Fraværelse. Ved Siden af dette tunge <lb/>
Savn føler jeg mig gjennemtrængt af oprigtig Taknemmelighed, for den <lb/>
Tid den naadige Opmærksomhed, som Deres Majestæt under Løbet af dette <lb/>
Aar har skjænket Sit trofaste norske Folk. Dette Folks Taknemmelighed <lb/>
og Kjærlighed være og blive Deres Majestæts Løn! Min personlige <lb/>
Taknemmelighed tillader jeg mig underdanigst at fremføre for Deres <lb/>
Majestæts mig og mine beviiste Kongelige Naade, for Ridtet gjennem <lb/>
Langerudsdalen, for de naadige Besøg i Sophiesminde, Fossum og  <lb/>
Holgerslyst, for de naadige Beviis paa Tillid, hvormed Deres Majestæt <lb/>
har behaget at hædre mig, Denne Deres Majestæts Naade og Tillid er <lb/>
min bedste, min eneste Løn, for min lange og troe Tjeneste og jeg kan <lb/>
i Sandhed sige, que cette grace Royale fait le charme de mon service <lb/>
et de ma vieillesse. For ogsaa at gjøre Andre lykkelige vover jeg at <lb/>
bringe i naadigst Erindring de mine Leilændinge Rasmus Johnsøn Baestul <lb/>
og Halvor Halvorsen Fjeldet naadigst tiltænkte Medailler. Deres <lb/>
Majestæt havde den Naade at besøge den Førstnævntes Huus og den  <lb/>
Sidstnævnte havde den Ære at være Deres Majestæts Vaabendrager gjennem <lb/>
Langerudsdalen, som han var det Aar 1813 for Dannemarks nuværende  <lb/>
Konge.</p>
                  <p xml:id="p191">	Strax efter Deres Majestæts Afreise besøgte Professor Schweigaard <lb/>
mig for at bevidne mig sin Fortrydelse over Morgenbladets Yttringer <lb/>
om hans Sindelag mod mig, og tillader jeg mig underdanigst at vedlægge <lb/>
den i denne Anledning afgivne Replique. Schweigaard lovede mig <lb/>
at omhandle med Consul Crowe den af Deres Majestæt anbefalede Gjenstand <lb/>
og at meddele mig Resultatet. - Jeg benyttede Leiligheden til atter med <lb/>
ham at omhandle Deres Majestæts ham gjorte naadige Tilbud, og være <lb/>
Deres Majestæt overbeviist om, at denne vigtige Sag vedbliver at være <lb/>
Gjenstand for min uafladelige Omtanke og Overveielse, indtil jeg seer  <lb/>
mig istand til at fremføre noget antageligt Forslag. Under Deres <lb/>
Majestæts Reise havde vi et for Aarstiden godt Veir, men neppe kunde den <lb/>
antages fuldført før det blev ubehageligt. Thermometret viser daglig <lb/>
kun 2 à 3 Grader over Frysepunkten og jeg maa gaae eller ride for ikke <lb/>
at fryse.</p>
                  <p xml:id="p192">	Kornpriserne stige betydeligt, men under Misvæxt i mange Lande <lb/>
maa vi takke Gud for en god Korn og Høe Høst. Poteteshøsten  <lb/>
(Potatisskørden) er meget forskjellig, men vil forhaabentlig i det Hele <lb/>
dog blive upaaklagelig. Vore Potates ville forhaabentlig være bjergede, <lb/>
forinden de naaes af den saakaldte Potatischolera.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>d. 12 October 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h58">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 16. oktober 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h59">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p193">	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p194">	Strax efter dens Afsendelse havde jeg den Lykke at modtage Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 9de, hvorfor min hjertelige og  <lb/>
underdanigste Taksigelse nedlægges. Den glædede mig saameget mere som jeg <lb/>
modtog den paa Bogstad, omgivet af Venner, som deelte min Glæde over <lb/>
Deres Majestæts lykkelige Reise. Grevinde Wedel bad sig ved denne <lb/>
Leilighed lagt for Deres Majestæts Fødder.</p>
                  <p xml:id="p195">	Den i mit sidste ommeldte Kornprisernes pludselige Stigen, (Rug <lb/>
fra 3 1/5 Spdl til 4 1/2 Spdl. eller 18 Rdl Rigsgeld pr Tønde)  <lb/>
foranledigede mig til at lade Korn-Beholdningerne i Christiania Bye <lb/>
undersøge. Uagtet disse endnu ikke ere nøiagtig opgivne, uagtet de neppe <lb/>
ere store og Byen ikke antages at være forsynet med Rug længer end <lb/>
een Maaned, antager dog Magistraten at kunne paaregne saa megen Tilførsel, <lb/>
at Byens og Forstædernes Indvaanere ikke ville blive udsatte for <lb/>
Mangel. Give Gud! at dette Haab maa vorde opfyldt.</p>
                  <p xml:id="p196">	Af en den 13de fra Amtmand Blom modtagen Rapport erfares, at der <lb/>
i Drammen havde dannet sig Forsamlinger blandt Arbeidsclassen, som have <lb/>
beklaget sig over, at alle Potatis opkjøbes til Brændeviinsbrænden <lb/>
og Udførsel og som have forlangt Forbud mod disse Bedrifter, der <lb/>
berøve Almuen en af Livets første Nødvendigheds Artikler. Herom afgiver <lb/>
Regjeringen ved Morgenposten underdanigst Indberetning, og derhos <lb/>
om, at den har begjært Underretninger fra flere af Rigets Egne, om <lb/>
der paatænkes nogen saa betydelig Potates-Export, at den kunde bevirke <lb/>
Mangel anstundende Vinter. Om dette maatte erfares at være Tilfældet, <lb/>
antages det for Regjeringens Pligt, <hi rend="underline">saa vidt den formaaer</hi>, at afværge <lb/>
en saa stor Calamitet. De 2de virksomste Midler: Forbud mod <lb/>
Brændeviins-Brænden og mod Export, kan Regjeringen ifølge Grundloven's <lb/>
17de § desværre ikke anvende, fordi begge Bedrifter ere tilladte <lb/>
                     <hi rend="underline">ved Love</hi>, som Kongen ikke kan sætte ud af Kraft. I Belgien kan Kammerne <lb/>
sammenkaldes i 2de Dage; medens her til et overordentligt Storthings <lb/>
Sammenkaldelse behøves 2 Maaneder. Det eneste Middel, som levnes <lb/>
Regjeringen mod Exporten, (medens den ikke kan forbyde <lb/>
Brændeviinsbrænden) bliver saaledes Ophævelse af den nugjeldende <lb/>
Indførselstold, 12 Skilling pr Tønde, og Paabud af en tilstrækkelig <lb/>
Udførselstold. Til dette Middels Anvendelse haves formeentlig Hjemmel i <lb/>
Grundlovens 17de § og alle Regjeringens Medlemmer ere enige om at det <hi rend="underline">bør</hi>
                     <lb/>
anvendes, saafremt de forventende Oplysninger maatte overbevise os om: at  <lb/>
ikkun derved vil kunne afværges Onder, som ere større end Rigsrets <lb/>
Domme. Først naar de forlangte Underretninger ere modtagne, vil Regjeringen <lb/>
kunne have en bestemt Mening, men <hi rend="underline">da hver Dag er kostbar</hi>, udbeder <lb/>
den sig, om dens ommeldte Anskuelse naadigst bifaldes, naadigst <lb/>
bemyndiget til, paa Deres Majestæts høie Vegne, at beslutte hvad den <lb/>
efter Omstændighederne maatte ansee nødvendigt. Ogsaa i denne Begivenhed <lb/>
erfares det, hvor vanskeligt det er at regjere med vore constitutionelle <lb/>
Former.</p>
                  <p xml:id="p197">	Ved Morgenposten vil afgaae underdanigst Indstilling om den bevidste <lb/>
provisoriske Anordning betræffende Toldforholdene med Rusland. <lb/>
Med Hensyn paa den nu forhaanden værende Rigsret paa den ene Side og <lb/>
paa betimelig Communication til Finmarken paa den anden, udbedes <lb/>
underdanigst at denne provisoriske Anordning ikke maa ankomme tidligere <lb/>
og ikke sildigere hertil end med Posten den 2den November.</p>
                  <p xml:id="p198">	Jeg tillader mig nu underdanigst at vedlægge en Gjenpart af den <lb/>
Aar 1835 af salig Hans Excellence Wetterstedt og mig afgivne Betænkning <lb/>
over det svenske Postvæsens Fordring paa det norske, hvoraf Deres <lb/>
Majestæt naadigst vil erfare Sagens Oprindelse og Sammenhæng.</p>
                  <p xml:id="p199">	Ligeledes tillader jeg mig underdanigst at vedlægge de Nummere <lb/>
af Bladet "den Constitutionelle", som oplyse, hvorfor Skyds- og Vei- <lb/>
Lovene ikke blev naadigst sanctionerede.</p>
                  <p xml:id="p200">	I mit næste haaber jeg at kunne underdanigst yttre mig om den <lb/>
paatænkte Jernbaneforbindelse mellem Mjøsen og Christiania. <lb/>
Imidlertid har Regjeringen ikke villet tilbageholde sin underdanigste <lb/>
Indstilling om foreløbige Undersøgelser, som ville afgaae med  <lb/>
Morgenposten.</p>
                  <p xml:id="p201">	En underdanigst Taksigelse vover jeg endnu at fremføre for Deres <lb/>
Majestæt. Det Haab, som Deres Majestæt har havt den Naade at give <lb/>
min Søn Adam, om igjen at komme i Virksomhed, har allerede oplivet <lb/>
hans forstemte Sind og svækkede Helbred, og for denne Velgjerning <lb/>
fremfører mit faderlige Hjerte sin underdanigste Tak.</p>
                  <p xml:id="p202">	Temperaturen er igjen bleven mildere, 7 à 10 Grader Réaumur, og <lb/>
her er i Dag endnu saa vakkert, at om jeg var saa lykkelig at have  <lb/>
Deres Majestæt her, vilde Holgerslyst idag være deiligt.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 16 October 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h60">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. oktober 1845.</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p203">	Imellem det Norske og Svenske Postvæsen er opstaaet Tvist om den <lb/>
Sum Svensk Bco. 12,648 Rd 41 Sk. som det Norske Finants Departement  <lb/>
paastaaer, at det Svenske Postvæsen har feilagtig beregnet formeget for <lb/>
fra Norge til Altona gjennem Sverige i Aarene 1818, 1819, 1820 og 1821 <lb/>
befordrede Breve, hvilken Sum med Tillæg af Renter, 1/2 p.C. maanedlig <lb/>
                     <table xml:id="table5">
                        <row>
                           <cell>beløbende i Sv. Banco . . . . . . . . . . . . . . . . .</cell>
                           <cell>
                              <hi rend="underline"> 2,726 Rd. 5 Rst.</hi>
                           </cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>		  Tilsammen</cell>
                           <cell>
                              <hi rend="underline">15,375 Rd.10. 5. </hi>
                           </cell>
                        </row>
                     </table>
det Norske Finants-Departement har debiteret det Svenske Postvæsen i <lb/>
Mellemregning, men hvorimod dette protesterer. Anledningen til denne <lb/>
Tvist er efter hosfølgende Documenters Indhold følgende: Den 16de Februar <lb/>
1815 meddeelte den Svenske Overpostdirection, at Portoen for et <lb/>
Brev til Städerne i Danmark (altsaa Altona indbegrebet) skulde erlægges <lb/>
med 9 1/2 Skilling Svensk Banco pr Lod og den 3die September 1821, <lb/>
at denne Porto fra 1ste October s. A. var forhøiet til 13 Sk. Sv. Bco <lb/>
pr Lod, hvorimod Portoen for et enkelt Brev til <hi rend="underline">Hamburg</hi>  skulde betales <lb/>
med 1 Rd. Bco pr Lod. Ikkedestomindre har Postcontoiret i Strømstad fra <lb/>
Begyndelsen af Aar 1818 og under Løbet af Aarene 1818, 1819, 1820 og <lb/>
1821 debiteret det Norske Postvæsen 1 Rd Bco pr Lod for alle til Altona <lb/>
lige med de til Hamburg adresserede Breve, hvilken feilagtige Anførsel, <lb/>
mod hvad der efter ovennævnte den Svenske Overpostdirections <lb/>
egne Bestemmelser skulde have været anførte, skal udgjøre en Differents <lb/>
af ovenanførte 12,648 Rd. 41 Sk. Bco, som det Norske Postvæsen <lb/>
har efter modtagne Regninger udbetalt til det Svenske, forinden den <lb/>
feilagtige Anførsel var bemærket, og hvorfor, saasnart denne under <lb/>
Regningernes endelige Revision Aar 1822 observeredes, fordredes Refusion <lb/>
tilligemed Renter, 2,726 Rd. 17 Sk. 5.Rst. fra 1ste Januar <lb/>
1819 til 13 October 1823.</p>
                  <p xml:id="p204">	Som meldt bemærkede Finants Departementet først under Post <lb/>
Regnskabernes endelige Revision Aar 1822 den af Postcontoiret i Strømstad <lb/>
 begaaede Feil, hvorom det den 11te September s. A. underrettede <lb/>
Overpostdirectionen med Forbehold nærmere at formere Beregning <lb/>
over den Porto, som er debiteret det Norske Postvæsen formeget for de <lb/>
imellem Norge og Altona befordrede Breve til Liquidation i Mellemregning. <lb/>
Under 4de October 1822 meddeelte Overpost Directionen Finants- <lb/>
Departementet, at den efter indhentet Oplysning havde erfaret, at de <lb/>
fra Norge over Strømstad til Altona afsendte Breve vare <hi rend="underline">af Strømstads</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Postcontoir blevne carterede til Hamburg</hi>  og at Overpostdirectionen til <lb/>
Forebyggende <hi rend="underline">af saadan Feiltagelse</hi>  (slike misstag) havde givet  <lb/>
Postcontoiret i Strømstad den fornødne Forskrift for Eftertiden.</p>
                  <p xml:id="p205">	Efterat Overpostdirectionen havde modtaget Beregning over det Beløb, <lb/>
som er debiteret det Norske Postvæsen mere end den bestemte Porto, <lb/>
har den protesteret mod dette Beløbs Erstatning paa Grund af: <lb/>
                     <list xml:id="list206">
                        <label>
                           <hi rend="underline">a</hi>
                        </label>
                        <item>at de norske til Altona adresserede Breve ere i Strømstad blevne <lb/>
    carterede til og sendte over Hamburg, for at blive hurtigere befordrede. <lb/>
                        </item>
                        <label>
                           <hi rend="underline">b</hi>
                        </label>
                        <item>at Finants Departementet, uagtet det af de maanedlige Beregninger <lb/>
har erfaret, hvad Porto der har været beregnet for Brevene til Altona, <lb/>
ikke betimelig har gjort nogen Anmærkning derom. <lb/>
                        </item>
                        <label>
                           <hi rend="underline">c</hi>
                        </label>
                        <item>at Tilbagebetalingen vilde foranledige Tab for det Svenske Postvæsen, <lb/>
som i denne Begivenhed kun kan betragtes som Commissionair for det  <lb/>
Norske.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p xml:id="p207">	Mod disse Grunde har den Norske Regjering anført: <lb/>
                     <list xml:id="list208">
                        <label>
                           <hi rend="underline">a</hi>
                        </label>
                        <item>at den Svenske Overpost Direction ikke har givet Underretning om nogen <lb/>
truffet Foranstaltning, hvorefter Norske Breve, adresserede til Altona, <lb/>
skulde befordres over Hamburg, en Expeditionsmaade, som Strømstads <lb/>
Post-Contoir, propria autoritate, Overpostdirectionen og Finants <lb/>
Departementet uafvidende, har iværksat, og som Overpostdirectionen selv i <lb/>
Brev af 4de October 1822 har erklæret feilagtig, og at saaledes Finants <lb/>
Departementet ikke har havt Anledning til, af Norske Correspondenter <lb/>
at fordre anden eller større Porto for Breve til Altona end den som <lb/>
er bestemt i Overpostdirectionens Skrivelser af 16de Februar 1815 og <lb/>
3die Septbr. 1821. <lb/>
                        </item>
                        <label>
                           <hi rend="underline">b</hi>
                        </label>
                        <item>at det Norske Postvæsen ikke kan have tabt Ret til Erstatning for <lb/>
hvad der er beregnet feilagtig, fordi Feilen først efter længere Tids <lb/>
Forløb er opdaget, da saadant er stridende mod almindeligt Regnskabs <lb/>
Brug. <lb/>
                        </item>
                        <label>
                           <hi rend="underline">c</hi>
                        </label>
                        <item>at det Svenske Postvæsen ikke i denne Begivenhed kan betragtes som <lb/>
Commissionær for det Norske, men at om end saadant var Tilfældet, vilde <lb/>
det dog ingen Indflydelse have paa Sagens Afgjørelse, saasom en <lb/>
Commissionair ingenlunde er fritagen for at tilsvare begaaede Feil; –  <lb/>
endelig, at om det Svenske Postvæsen har udbetalt en større Porto end <lb/>
den i dets Skrivelser af 1815 og 1821 bestemte, bør samme falde dette <lb/>
og ikke det Norske Postvæsen til Last.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p xml:id="p209">	Af Forestaaende er det in confesso: at Finants-Departementet ved <lb/>
Beregningen af Breve fra Norge til Altona har holdt sig nøiagtig de af <lb/>
Overpostdirectionen givne Forskrifter efterrettelig; at Postcontoiret i <lb/>
Strømstad ikke har fulgt disse Forskrifter, men istedetfor, i <lb/>
Overeensstemmelse med disse, at skulle have sendt Norske til Altona  <lb/>
adresserede Breve directe did, og derfor beregnet respective 9 1/2 og  <lb/>
13 Skil. Svensk Banco pr Lod, har carteret dem til Hamburg og derfor  <lb/>
beregnet 1 Rd. Banco pr Lod, ved hvilken feilagtige Expeditions- og <lb/>
Beregningsmaade hiint Postcontoir har debiteret det Norske Postvæsen <lb/>
12,648 Rd. 41 Skil. mere end efter Overpostdirectionens Forskrifter burde <lb/>
været skeet; at Finants Departementet har anmeldt oftnævnte Postcontoirs <lb/>
feilagtige Expeditions- og Beregningsmaade, saasnart den opdagedes, <lb/>
hvilket først kunde skee med Post Regnskabernes endelige Revision, saasom <lb/>
det først af de derved fremlagte Karter kunde erfares, at de omhandlede <lb/>
Breve <hi rend="underline">vare adresserede til Altona</hi>  og <hi rend="underline">saaledes</hi>  urigtigen karterede <lb/>
over Hamburg; og endelig, at Overpost-Directionen selv i Brev af 4de <lb/>
October 1822 har erkjendt denne Expeditions og Beregningsmaade for en <lb/>
Feil (Et misstag).</p>
                  <p xml:id="p210">	Vel havde det været ønskeligt, at Finants Departementet tidligere <lb/>
havde opdaget og anmeldt den begaaede Feil; men dette kunde neppe skee <lb/>
før ved Regnskabernes endelige Revision, som maa dependere af  <lb/>
Omstændighederne og hvorfor ingen Tid er foreskrevet. Overpost Directionen <lb/>
kunde maaskee snarere havt Anledning til betimelig at have opdaget den <lb/>
af det samme underordnede Postcontoir iværksatte feilagtige Expeditions- <lb/>
og Beregningsmaade. I alle Fald kan en tidligere eller sildigere Opdagelse <lb/>
af en begaaet Regnskabsfeil ikke formindske eller tilintetgjøre <lb/>
den Forurettedes Ret til Erstatning. Den ene Part har ikke erkjendt <lb/>
Rigtigheden af den Andens Beregning ved foreløbige Udtællinger. Saadan <lb/>
Erkjendelse kan først afgives, efterat den anden Parts givne Mellemregning <lb/>
(som imellem Mand og Mand sædvanlig afgives med den paategnede Reservation <lb/>
S. E.&amp; O.) med dertil hørende Bilage er bleven revideret.</p>
                  <p xml:id="p211">	Følgelig den Norske Regjerings Indstilling af 16de Januar 1824, <lb/>
har Finants Departementet beregnet Renter af den formeget udbetalte Sum, <lb/>
efter de samme Regler, hvorefter det norske Postvæsen har betalt Renter <lb/>
for dets Gjæld til det Svenske, og denne Beregning kan ikke skjønnes <lb/>
ubeføiet.</p>
                  <p xml:id="p212">	Under disse Omstændigheder indsees ikke, at nogen, være sig <lb/>
svensk eller norsk Domstol vil kunne frakjende det norske Postvæsen <lb/>
Erstatning af den Sum, som dette ifølge en uhjemlet Expedition og der <lb/>
deraf følgende feilagtig Porto-Beregning, har betalt for Befordring af <lb/>
Norske Breve til Altona i Aarene 1818,1819,1820 og 1821, mere end <lb/>
bestemt var ved Overpostdirectionens Skrivelser af 16de Februar 1815 <lb/>
og 3die September 1821, med Renter af denne Sum fra den Tid den har <lb/>
været udbetalt og indtil den i Mellemregning er bleven liquideret, <lb/>
efter samme Regler, som det Norske Postvæsen har betalt til det Svenske, <lb/>
naar dette har staaet i Forskud for hiint; men om dette mod Formodning <lb/>
ikke skulde kunne erkjendes og naadigst Resolution til Bifald <lb/>
af den Norske Regjerings Paastand ikke kunne afgives, da skjønnes intet <lb/>
andet Middel til at faae Ende paa Tvisten end at den svenske  <lb/>
Overpostdirection autoriseres til at sagsøge det Norske Finants <lb/>
Departement for dettes Værnething for den omtvistede Sum og derfor <lb/>
beregnede Renter.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h61">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 23. oktober 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h62">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p213">	I min sidste underdanigste Rapport af 16de denne Maaned har jeg <lb/>
pligtskyldigst indberettet hvad der af vedkommende Amtmand var bleven <lb/>
anmeldt om Folkesamlinger i Drammen den 7de denne Maaned, i Anledning <lb/>
af Brændeviins Brænden og befrygtet Udførsel af Potatis, – Regjeringens <lb/>
Anskuelse herom og dens underdanigste Indstilling om naadigst  <lb/>
Bemyndigelse til, saavidt vore constitutionelle Former tilstede, at <lb/>
beslutte og iværksætte hvad Omstændighederne maatte kræve. Ved sidste <lb/>
Post har jeg derhos underrettet Statsraad Krog om de Omstændigheder,  <lb/>
som bevirkede, at Deres Majestæt erfarede det i Drammen Passerede <lb/>
tidligere af offentlige Blade, end jeg, – i Mangel af officiel <lb/>
Rapport derom vilde indberette. Folkesamlingerne i Drammen foranledigedes <lb/>
ved en naturlig Ængstelse for Mangel paa en af Livets Nødvendigheds- <lb/>
Artikler, – de holdt sig indenfor lovlige Grændser og Gemytterne <lb/>
synes senere beroligede. Alle hidindtil indkomne Indberetninger samstemme  <lb/>
om, at Speculationerne paa at udføre Potatis synes forsvundne især  <lb/>
fordi vore Poteters mislige Qvalitet som Følge af det meget fugtige <lb/>
Aar, i Almindelighed gjør dem uskikkede til Export. I flere Egne har <lb/>
endog en Sygdom yttret sig hos Poteterne efter deres Indhøstning, med <lb/>
de samme Symptomer, som ere bemærkede i andre Lande, medens de stode <lb/>
i Jorden. Ikke ubetydelige Partier Potates ere forskrevne fra Jylland <lb/>
(til Moss alene ventes efter Sigende 15,000 Tønder), som skulle kunne <lb/>
haves her for den upaaklagelige Priis 4 Mark 12 Skilling pr Tønde. <lb/>
Følgen af disse Omstændigheder er, at gode Potates nu almindelig sælges <lb/>
for 4 Mark pr Tønde.</p>
                  <p xml:id="p214">	Uagtet saaledes Omstændighederne ikke for Tiden synes at give <lb/>
Anledning til nogen overordentlig Foranstaltning, anseer jeg det dog  <lb/>
ønskeligt, at Regjeringen dertil maa vorde naadigst bemyndiget.</p>
                  <p xml:id="p215">	Da det varede mig for længe med Consul Crowes Forslag om det <lb/>
naadigst bevidste Jernbaneanlæg, opfordrede jeg ham til at indgive et <lb/>
saadant, som han lovede mig igaar og som jeg strax anbefalede til Finants- <lb/>
Departmentets Behandling.</p>
                  <p xml:id="p216">	Dette Forslag gaaer i det Væsentlige ud paa, at et engelsk <lb/>
Interessentskab vil overtage Anlægget af en Jernbane til Transport af <lb/>
Personer og Varer imellem Christiania og Eidsvoldsbakken <hi rend="underline">for den Betaling,</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">som af Kongen bestemmes</hi>, paa følgende Vilkaar: <lb/>
                     <list xml:id="list217">
                        <label>1o</label>
                        <item>Banen skal være færdig til Øieren inden 2 1/2 Aar, til Eidsvoldsbakken <lb/>
inden 5 Aar. <lb/>
                        </item>
                        <label>2o</label>
                        <item>den norske Stat skal foranstalte Mjøsen seil- og farbar til <lb/>
Eidsvoldsbakken; <lb/>
                        </item>
                        <label>3o</label>
                        <item>den skal garantere Interessentskabet at kunne faae det nødvendige <lb/>
Terrain, i Mangel af mindelig Omforening efter lovlig Taxt; <lb/>
                        </item>
                        <label>4o</label>
                        <item>den skal forsikkre Interessentskabet udelukkende Eneret til <lb/>
Transporten under de første 50 Aar, under hvilket Tidsrum ingen anden maa <lb/>
gives nogen lignende Transport Bevilling til Lands eller Vands, ad den  <lb/>
samme Vei. <lb/>
                        </item>
                        <label>5o</label>
                        <item>toldfri Indførsel af det nødvendige Jern, øvrige Materialier og <lb/>
Maskiner.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p xml:id="p218">	Dette Tilbud forekommer mig ved første Øiekast som en Himmel-Gave <lb/>
og jeg vil kun ønske, at vore constitutionelle Former ikke ogsaa i denne <lb/>
Begivenhed maa foranledige uovervindelige Hindringer mod dets Antagelse. <lb/>
Jeg anseer Tilbudet for en Følge af en øieblikkeligt Speculations- <lb/>
Raserie for Jernbaner, som ikke vil, ikke kan holde sig i 3 Aar, til <lb/>
næste ordentlige Storthing og som derfor ikke vil blive gjentaget om <lb/>
det ikke kan antages nu.</p>
                  <p xml:id="p219">	Med Morgenposten vil afgaae en underdanigst Indstilling om Oprettelse <lb/>
af et Hjælpe-Præsteembede ved Strafanstalterne i Christiania, <lb/>
hvorpaa jeg troer at burde underdanigst henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed. Efterat der til benævnte Embedsmands Aflønning i  <lb/>
Budgetforslaget var opført 400 Spd. aarlig, bevilgede Storthinget hertil <lb/>
                     <hi rend="underline">midlertidig </hi> 300 Spd. – Til saadan Nedsættelse maa Storthinget i Følge <lb/>
Grundlovens § 75 i, erkjendes berettiget, men Regjeringen fordrer, at <lb/>
Storthingets Beslutning skal være definitiv og benægter dets Ret til <lb/>
at fatte Beslutning om en foreslaaet Gage <hi rend="underline">midlertidig</hi>  eller <hi rend="underline">indtil Videre</hi>, <lb/>
hvorved Storthinget vilde have det i sin Magt, eensidigen at forandre <lb/>
eller ophæve deslige midlertidige Gager og derved at Sikkerhed <lb/>
for de angjeldende Embeder ophøre. Denne Anskuelse har Regjeringens <lb/>
Pluralitet, Statsraaderne Vogt, Sibbern, Fleischer, Foss og Undertegnede, <lb/>
troet udtrykkelig at burde udtrykke, nu som i lignende Begivenhed for <lb/>
nogle nye Toldembeder, og da denne Anskuelse <hi rend="underline">da</hi>  af Deres Majestæt naadigst <lb/>
bifaldtes, tillader jeg mig efter Overlæg med benævnte Pluralitet  <lb/>
underdanigst at indstille følgende Redaction til Deres Majestæts <lb/>
naadige Resolution i denne Begivenhed: "Den norske Regjerings underdanigste <lb/>
"Indstilling bifaldes saavelsom dens Pluralitets underdanigst <lb/>
"yttrede Formening om Følgen af den saaledes stedfundne denne Sags <lb/>
"Afgjørelse." Følgen bliver da den, at den nu bevilgede Gage 300 Spd. <lb/>
bliver permanent, ikke midlertidig, indtil <hi rend="underline">begge</hi>  Statsmagter anderledes <lb/>
maatte beslutte. Ved vor General Consul i London Totties Nidkjærhed og <lb/>
Conduite er Begyndelsen til en falsk norsk Bancoseddel-Fabrik dersteds <lb/>
opdaget og de tvende Ophavsmænd Bull og Schmidt arresterede. Da det i <lb/>
Følge de engelske Former er nødvendigt at en norsk Bankembedsmand <lb/>
indfinder sig i London, for at give Oplysninger, er Bank-Directionen i <lb/>
Trondhjem anmodet om at didsende en saadan.</p>
                  <p xml:id="p220">	Tirsdag den 28de vil den første Rets-Session blive afholdt i <lb/>
Rigsrets-Sagen, og vil Documentation og Procedure formodentlig medtage  <lb/>
flere Dage.</p>
                  <p xml:id="p221">	I Følge af en Blodstyrtning, hvorefter paafulgte en Bryst- <lb/>
Inflammation, er Stiftamtmand Riis den 22de dennes, Klokken 8 Aften ved <lb/>
Døden afgaaet.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 23de October 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h63">
                  <supplied resp="editor">Christiania 3. november 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h64">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p222">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p223">	For Deres Majestæts senere ved Hr Greve E. Levenhaupt modtagne <lb/>
naadige Meddelelse nedlægges min underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p xml:id="p224">	Til Hendes Kongelige Høihed, Prindsesse Eugenies Confirmation <lb/>
tillader jeg mig at fremføre min underdanigste Lykønskning, mine <lb/>
hjertelige Ønsker.</p>
                  <p xml:id="p225">	Den 28de forrige Maaned flyttede jeg til Byen i mit Vinterqvarter <lb/>
i Stiftsgaarden, som i vort Climat varer 6 à 7 Maaneder.</p>
                  <p xml:id="p226">	Ved Deres Majestæts Afreise herfra havde jeg endnu ikke opgivet <lb/>
alt Haab om, at Professor Schweigaard, efter nøiere Overveielse, vilde <lb/>
findes tilbøielig til at modtage den Plads i Deres Majestæts Raad, <lb/>
som Deres Majestæt ifølge Egen naadigst Anskuelse og det almindelige <lb/>
Ønske har havt den Naade at tilbyde ham. Mit Ønske herom var saa oprigtigt <lb/>
og ivrigt som nogen Andens og, i Haab om dets Opfyldelse, troede <lb/>
jeg at burde levne Schweigaard længst mulig Tid til Overveielse, hvorunder <lb/>
jeg flere Gange har omtalt Gjenstanden med ham og ivrigen har <lb/>
søgt at gjøre min Anskuelse, mit Ønske gjeldende. Jeg maa imidlertid <lb/>
beklage, at mit Haab var ugrundet, mine Bestræbelser frugtesløse. <lb/>
Schweigaard har for mig definitiv gjentaget den Erklæring, som han <lb/>
tillod sig at meddele Deres Majestæt, og derefter er det nu, i Følge <lb/>
Deres Majestæts naadige Befaling min Pligt, at fremføre mit underdanigste <lb/>
Forslag til det ledige vigtige Embedes bedst mulige Besættelse.</p>
                  <p xml:id="p227">	Deres Majestæt vil naadigst erindre, at de 3de først paatænkte <lb/>
Candidater vare Schweigaard, Sørenssen og Falsen, hvorhos senere har <lb/>
været nævnt Høiesterets Advocat Stang, Amtmand Blom, Stiftamtmand <lb/>
Arentzen i Trondhjem. De 2de førstnævnte have den Lykke at være kjendte <lb/>
af Deres Majestæt og om den sidstnævnte kan jeg i Sandhed bevidne, <lb/>
at han er en udmærket retsindig og dygtig Embedsmand, med theoretisk <lb/>
og practisk Forretnings-Dygtighed og in specie, at jeg har Grund til <lb/>
at tiltroe ham den Kraft og det politiske Mod, som i vor Tid og under <lb/>
vore Forholde ere væsentlig nødvendige, for vore høieste Embedsmænds <lb/>
gavnlige Virksomhed.</p>
                  <p xml:id="p228">	Efterat Schweigaard og Sørenssen have afslaaet det naadige Tilbud, <lb/>
er jeg, efter egen samvittighedsfuld Overveielse og efter Raadførelse <lb/>
med andre kyndige Mænd, kommet til den Formening, at Falsen bør gives <lb/>
Fortrinet for de øvrige nævnte.</p>
                  <p xml:id="p229">	Falsen er en retskaffen og dannet Mand, – har gjennemgaaet en <lb/>
lang og hæderlig Embedsbane, han har deeltaget i alle senere Storthings <lb/>
Forhandlinger og derunder som Representant og President viist lige meget <lb/>
Retsind som Dygtighed; han har ved Storthingene almindelig været <lb/>
en vældig Kjæmpe for Regjeringens Anskuelser og Forslag, som saavel <lb/>
Pligt som Klogskab byder Regjeringen at paaskjønne. Han er saaledes ved <lb/>
Siden af Sørenssen unægtelig een af vore meest udmærkede Storthings <lb/>
Notabiliteter. Falsen var som Foss et virksomt Medlem af Unionscomitéen. <lb/>
Som Amtmand i Bradsberg Amt har han viist en særdeles administrativ <lb/>
og praktisk Forretnings Dygtighed. Det turde saaledes være vanskeligt <lb/>
blandt Nutidens norske Mænd at finde saamange for en Statsraads Post <lb/>
anbefalende Egenskaber forenede, som hos Amtmand Falsen.</p>
                  <p xml:id="p230">	Selv har jeg ikke havt Anledning til at bemærke nogen Formindskelse <lb/>
af Falsens Dygtighed; men da saadant har været omtalt for Deres <lb/>
Majestæt som for mig, anmodede jeg Statsraad Petersen om, herom <lb/>
at indhente paalidelig Oplysning hos hans Storthings-Colleger, Sørenssen <lb/>
og Schweigaard, som jeg formodede vilde yttre sig mere uforbeholdent <lb/>
for Petersen end for mig. Begge de nævnte Mænd have i denne Henseende <lb/>
yttret sig aldeles tilfredsstillende og ere med Statsraad Petersen <lb/>
enige om, at Falsen efter Omstændighederne er det bedste Valg, <lb/>
som for Tiden kan gjøres. Den samme Anskuelse har Statsraad Foss yttret <lb/>
for mig.</p>
                  <p xml:id="p231">	Efter alt Foranførte tager jeg ikke i Betænkning, underdanigst at <lb/>
anbefale Amtmand Falsen til at vorde naadigst udnævnt til Statsraad og <lb/>
Chef for Departemente for det Indre, om han dertil findes villig og om <lb/>
han selv dertil føler sig dygtig. Om Deres Majestæt naadigst bifalder <lb/>
dette mit underdanigste Forslag, beder jeg mig naadigst bemyndiget til <lb/>
herom at underhandle confidentielt med Amtmand Falsen. Efterat have <lb/>
ladet forestaaende mit underdanigste Foredrag hvile har jeg ingen Grund <lb/>
til at tilbagekalde hvad jeg har tilladt mig underdanigst at yttre om <lb/>
Falsen; men jeg fortryder ikke, at jeg har ladet det hvile, fordi en <lb/>
senere Begivenhed end yderligere har henledet min Opmærksomhed paa  <lb/>
Høiesterets Advocat Stang. Jeg har nemlig i de sidste Dage bivaanet <lb/>
Stangs Procedure for Rigsretten og med mine Colleger og den store Almenhed <lb/>
beundret det overordentlige Talent, den henrivende Veltalenhed, <lb/>
hvormed han har forsvaret ikke alene den Anklagede, men tillige den <lb/>
norske Kongemagt og Regjering, de Kongelige Prærogativer. Allerede <lb/>
længe har jeg i Stang øinet en tilkommende Statsraads Candidat og <lb/>
hans Færd i denne Begivenhed har givet mig den Overbeviisning, at <lb/>
han allerede nu er moden som værdig til at indtage en Plads i Deres <lb/>
Majestæts Raad. Deres Majestæt kjender Stangs agt- og elskværdige <lb/>
Characteer. Han er anerkjendt for at være og har under den nu fuldførte <lb/>
Procedure viist sig at være vor <hi rend="underline">lyseste Grundlovs-Fortolker</hi>, hos <lb/>
hvem alle, i tvivlsomme Tilfælde, søge Oplysning. Han besidder en <lb/>
udmærket Veltalenhed, hans politiske Grundsætninger ere liberale, men <lb/>
strængt monarchiske. En Mand, udrustet med saa overordentlige Egenskaber <lb/>
vilde visselig være en saare heldig Acquisition for Deres Majestæts  <lb/>
Statsraad og maatte snart kunne orientere sig i og med Held bestyre <lb/>
hvilkensomhelst Forretningsgreen. – Hertil kommer, at Stang nu <lb/>
er i sin bedste Manddoms Kraft, og da Deres Majestæt, Gud være lovet! <lb/>
endnu Selv er ung, saa om end Deres Majestæt er overbærende med ældre <lb/>
Raadgivere, er det dog ganske naturligt, at Deres Majestæt gjerne <lb/>
omgiver Sig med yngre. Jeg har nu tilladt mig efter bedste  <lb/>
Overbeviisning, underdanigst at yttre mig om den ældre og den yngre Mand. <lb/>
Begge ere fortjenstfulde Mænd, men at den Yngres Fremtid lover meest, <lb/>
ligger i den menneskelige Natur. Valget dependerer heldigviis af Deres <lb/>
Majestæts Viisdom og jeg beder Gud lede dette til Gavn for Deres  <lb/>
Majestæt som for Riget.</p>
                  <p xml:id="p232">	Proceduren for Rigsretten vil formodentlig medtage endnu et Par <lb/>
Dage og Dom blive afsagt i denne Uges Slutning. Det kan kun være en <lb/>
Følge af den menneskelige Skrøbelighed og Ufuldkommenhed, at her kan <lb/>
procederes saameget og saa vrangt, om saa simple og tydelige Qvæstioner, <lb/>
som de, der svæve for denne Rigsret. Deres Dom vil imedlertid blive <lb/>
af en indgribende Vigtighed! Om en Kongelig Raadgiver skulde kunne <lb/>
blive fordømt, fordi han forstaaer og fortolker Grundloven saaledes som <lb/>
endnu levende Mænd, der have redigeret den, erklære at have bemeent, <lb/>
da vilde de Kongelige Raadgiveres Stilling blive saa precair, saa  <lb/>
afskrækkende, at der maatte anvendes ethvert muligt energisk Middel <lb/>
for at standse et saa fordærveligt Onde.</p>
                  <p xml:id="p233">	Efterat Ovenstaaende var skrevet, har jeg havt den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned, hvorfor <lb/>
min underdanigste Taksigelse nedlægges. In specie takker jeg underdanigst <lb/>
for den naadige Erindring, som Deres Majestæt skjænker min kjære  <lb/>
Søn Adam.</p>
                  <p xml:id="p234">	Uagtet Rigsretten i disse Dage absorberer vor hele Opmærksomhed, <lb/>
bliver Jernbanesagen dog ikke glemt. De interessante Oplysninger, jeg <lb/>
herom har indhentet, af Professor Schweigaard, afbenyttes nu under  <lb/>
Sagens Bearbeidning i Finants-Departementet.</p>
                  <p xml:id="p235">	De Liberales Fältrop fortæller jo Minerva er nu "Jernväg" og i <lb/>
denne Henseende er jeg ogsaa meget liberal. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 3die November 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h65">
                  <supplied resp="editor">Christiania 7. november 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h66">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p236">	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p237">	Formiddagen den 4de sluttede Advocat Stang sit Forsvar for Rigsretten, <lb/>
hvorefter Statsraad Vogt, som havde biværet den hele Procedur,yttrede:  <lb/>
at da han er overbeviist om, at da hans underdanigste Raad, hvorfor  <lb/>
han tiltales, ere stemmende med Grundloven og Rigets Tarv, saa modser  <lb/>
han med Rolighed Rettens Dom. Presidenten, Amtmand Schydtz, erklærede <lb/>
derpaa Proceduren sluttet og Sagen optaget til Doms, som ifølge  <lb/>
Reglementet vil blive afsagt i Morgen den 8de. – </p>
                  <p xml:id="p238">	Under Stangs Procedur var Galleriet og tilstødende Værelser <lb/>
opfyldte af Tilhørere af alle Classer. Byens eleganteste Damer indfandt <lb/>
sig i den tilstødende Lafthingssal daglig Klokken 9 om Morgenen og forlod <lb/>
ikke deres Pladse før Retten blev hævet Klokken 2 Eftermiddag. Regjeringens <lb/>
Medlemmer vare Tilhørere i den for dem indrettede Tribune.</p>
                  <p xml:id="p239">	Stangs Grundlovsfortolkning var saa skarpsindig, talentfuld, klar, <lb/>
lærerig, at Mange med mig ønskede, at han kunde og vilde holde  <lb/>
Forelæsninger over denne vigtige Gjenstand. Hvad Indflydelse den har havt <lb/>
paa Rettens Medlemmer vil Dommen vise. Erindres maa det, at Rigsrettens <lb/>
Pluralitet bestaaer af Lagthings-Medlemmer, og at Odelsthinget, som  <lb/>
anklager og Lagthinget, som dømmer, ere 2de Alen af eet Stykke. Ikke  <lb/>
destomindre venter jeg Frifindelse, fordi neppe nogen vil den eneste Straf, <lb/>
som Ansvarligheds-Loven i denne Begivenhed levner: Embeds-Forbrydelse.</p>
                  <p xml:id="p240">	I Anledning af at en hollandsk Skipper, som havde lodset sin Ladning <lb/>
i Laurvig, indtog en Deel Poteter til Retour, yttrede 100 à 150 <lb/>
Personer af Arbeidsclassen den 30te forrige Maaned Misnøie herover som <lb/>
over Brændeviins-Brænden, for Stedets Politiemester, ved hvis Tiltale <lb/>
de dog snart beroligedes. Amtmanden yttrer i sin Indberetning herom, at <lb/>
der ikke er Mangel paa Poteter, som daglig sælges endog i smaa Partier <lb/>
for den upaaklagelige Priis af 4 Mark pr Tønde.</p>
                  <p xml:id="p241">	Jernbane-Forslaget er for Tiden i Justits-Departementet for at erfare <lb/>
dets Formening om, hvorvidt Deres Majestæt kan give Interessentskabet <lb/>
Expropriationsret og privilegium exclusivum for 50 Aar.</p>
                  <p xml:id="p242">	Da jeg i denne Henseende sporede megen Meningsforskjel indhentede <lb/>
jeg Professor Schweigaards skriftlige stadfæstende Mening herom, som <lb/>
foreløbig er tiltraadt af Statsraaderne Vogt, Petersen og mig. Jeg har <lb/>
imidlertid bedet Sidstnævnte at behandle Gjenstanden med megen  <lb/>
Omhyggelighed og Forsigtighed.</p>
                  <p xml:id="p243">	Hendes Majestæt Enke-Dronningens Fødselsdag agter jeg at feire ved <lb/>
en Bal; men da vore Politilove forbyde Dands efter Klokken 9 paa en Sabbat- <lb/>
Aften, har jeg troet at burde udsætte Feiringen til den 9de, som <lb/>
jeg haaber Deres Majestæt naadigst vil bifalde, saavel paa Grund af den <lb/>
anførte, som andre samme Dags Omstændigheder.</p>
                  <p xml:id="p244">	I Anledning af Deres Majestæts naadige Meddelelse betræffende min <lb/>
Søn Adam, vover jeg underdanigst at oplyse, at det naadigst ommeldte <lb/>
for ham bestemte Brev, som ankommet hertil den 30te forrige Maaned, ikke <lb/>
har kunnet været afsent herfra før den 3die denne Maaned, og da jeg <lb/>
Intet senere har hørt fra Adam, – befrygter jeg, at han ved Brevets  <lb/>
Ankomst til Berg har været fraværende paa Fossum eller Ellinggaard. Jeg <lb/>
har imidlertid ved Dagsposten averteret ham og vover at udbede naadigst <lb/>
Overbærelse for hans underdanigste Svars Forsinkelse paa Grund af <lb/>
Omstændighederne.</p>
                  <p xml:id="p245">	Gaarsposten bragte Statsraads Protocollen af 30te forrige Maaned <lb/>
med den naadigste provisoriske Anordning af samme Dato.</p>
                  <p xml:id="p246">	Efter at Ovenstaaende var skrevet modtager jeg i dette Øieblik et <lb/>
Brev fra Adam, dateret Ellinggaard den 5te, hvoraf sees, at han i Gaar <lb/>
den 6te vilde vende tilbage til Berg, hvor han forhaabentlig vil have <lb/>
forefundet Hans Excellence Udenrigs Ministerens Brev. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 7 November 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h67">
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. november 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h68">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p247">	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive, at saavel min sidste <lb/>
underdanigste Rapport af 10de denne Maaned, som min underdanigste <lb/>
private Skrivelse af samme Dato viiste kjendelig Præg af den Hast, hvormed <lb/>
de maatte expederes. Seent om Aftenen den 8de modtog jeg Rigsretsdommen, <lb/>
den paafølgende Formiddag var jeg nødsaget til at modtage en <lb/>
Mængde Besøgende, efter samme Dags Bal kom jeg først til Hvile Mandags <lb/>
Morgen, hvorefter Posten maatte expederes med mere Hast end mine Kræfter <lb/>
nu tilstede Jeg beder underdanigst, at disse Omstændigheder maae <lb/>
tale til min Undskyldning.</p>
                  <p xml:id="p248">	Ifølge Rigsrets Reglementet overbragte en Deputation af dens <lb/>
Medlemmer, bestaaende af Byskriver Rye, Høiesterets Assessor Smith og  <lb/>
Præst Aas, Regjeringen den afsagte Dom i det sidste Statsraad. I min sidste <lb/>
underdanige Rapport meddeelte jeg det første Indtryk denne Dom havde <lb/>
gjort paa mig. Jeg glædede mig over Frifindelsen og lagde i første Øieblik <lb/>
for liden Vægt paa det Tillæg om den paabudne Raajernstold hvilket <lb/>
Dommen indeholder som Motiv for Frifindelse i denne Henseende. Dette <lb/>
Tillæg opvækker imidlertid ved roligere Overveielse meget alvorlige <lb/>
Betragtninger! Det viser tydelig, at denne Rigsrets Pluralitet tilegner <lb/>
sig Competence til authentisk at fortolke Grundloven, 2o at denne, <lb/>
med Hjemmel af denne formeentlige Competence, fradømmer Kongemagten <lb/>
den Ret, det Prærogativ, at forhøie eller paalægge Told, ifølge  <lb/>
Grundlovens 17de §. Saadan Doms Gyldighed kan og bør hverken Regjering <lb/>
eller Statsborgere anerkjende, fordi Anerkjendelsen kunde og vilde have <lb/>
Statsfordærvelige Følger. Ifølge Grundloven er Rigsretten en puur og bar <lb/>
criminel, ingen politisk Domstol. Grundloven tillægger Rigsretten  <lb/>
ingensomhelst Competence til Grundlovsfortolkning. En saadan Competence <lb/>
skulde berettige gjentagne Rigsretter til Fortolkninger, hvoraf en <lb/>
forandret omsider en ny Grundlov kunde blive Resultatet, medens dog  <lb/>
Rigsretter, der have sin Hjemmel i Grundloven, ere forpligtede til at  <lb/>
efterleve den bestaaende, men ikke berettigede til at forandre dens Ord  <lb/>
eller Mening, end mindre til ad Fortolkningsvei at give nogen ny Grundlov i <lb/>
enkelte Dele eller i det Hele. At Grundlovens 17de § berettiger Kongen <lb/>
ligesaavel til at forhøie og paabyde, som til at nedsætte og ophæve <lb/>
Told, var for mig stedse klart og er bleven end klarere ved Stangs <lb/>
Defension og Dunkers senere paabegyndte Deduction i den Constitutionelles <lb/>
No 314 og 317. Man indvende ikke, at saadan Ret ikke i Almindelighed <lb/>
tilkommer Kongen i Sverige; Her spørges jo ikke om hvad den svenske, <lb/>
men hvad den norske Grundlov bestemmer. Hiin giver Kongen det absolute <lb/>
Veto uden at Han derfor har det i Norge.I Sverige kan Kongen forbyde <lb/>
Ind- eller Udførsel; ikke i Norge, hvor derfor det Kongl. Prærogativ <lb/>
med Hensyn paa Told bør være mere udvidet, som det er stemmende <lb/>
med Grundlovens Ord og Aand.</p>
                  <p xml:id="p249">	Efter Rigsrets Deputationens Aftrædelse meddeelte jeg mine Colleger <lb/>
forestaaende mine Anskuelser, hvoraf følger, at den nu afsagte Rigsretsdom <lb/>
ikke bør have nogen Indflydelse paa de Kongelige Raadgivere, –  <lb/>
med Tillæg: at jeg for mit Vedkommende vil have dem underdanigst fremførte <lb/>
for Deres Majestæt, ved Indberetningen om den afsagte Dom. Da <lb/>
det bifaldtes, at Regjeringen ved denne Leilighed bør underdanigst yttre <lb/>
sig om disse vigtige Gjenstande, blev dette Hverv overdraget til <lb/>
Justits-Departementet, medens man for Øieblikket indskrænker sig til <lb/>
en underdanigst Indberetning om Dommen, ved Dagsposten.</p>
                  <p xml:id="p250">	Regjeringens Holdning i denne Begivenhed, kan og vil svække eller <lb/>
styrke den! Den har nu Medhold hos Folkets intelligente Deel; den har <lb/>
respectable moralske Kræfter at byde over, som den vilde støde fra sig <lb/>
ved Svaghed, men forøge ved sindig Kraft. – </p>
                  <p xml:id="p251">	Man kan begribe, at Rigsrets Medlemmernes Fleertal, som læge og <lb/>
eenfoldige Mænd, kunde bona fide forledes til det omhandlede Tillæg <lb/>
i Dommen, at de endog kunde indbilde sig at have valgt en human Middelvei <lb/>
ved at frifinde den anklagede og fælde i Sag, men dette kan ikke <lb/>
anvendes paa Dommere som Rye, Motzfeldt, Smith, Christensen og derfor <lb/>
er Opinionen virkelig forbittret mod disse.</p>
                  <p xml:id="p252">	Den, der under Sagens Behandling, har stødt grovest an mod sin <lb/>
offentlige Stilling er dog efter min Formening Høiesterets Assessor  <lb/>
Motzfeldt senior. For denne Mand burde det have været piinlig, om det  <lb/>
havde været hans Pligt, efter en borneret Anskuelse, som dominerer ham, <lb/>
at votere mod Kongemagten; men uden nogensomhelst Forpligtelse, at  <lb/>
opfylde Actors Forlangende i denne Tendentz, var saa taktløst, at jeg <lb/>
derefter troede det upassende for mig, Kongemagtens Representant, at  <lb/>
indbyde ham til min Bal for Hendes Majestæt Enke-Dronningen. Sluttelig <lb/>
vil jeg tillade mig underdanigst at anføre nogle paafaldende  <lb/>
Tilfældigheder ved denne Rigsret. Med <hi rend="underline">een</hi>  Stemmes Pluralitet besluttedes <lb/>
Rigsretten i Odelsthinget. Med <hi rend="underline">een</hi>  Stemmes Pluralitet besluttedes <lb/>
Tillægget i Dommen i Rigsretten. – Om Pastor Harbitz, efter en langvarrig <lb/>
og dødelig Sygdom, ikke uventet havde indfundet sig, for at deeltage i <lb/>
Rigsretten, vilde Tillægget ikke have faaet Pluralitet.</p>
                  <p xml:id="p253">	I Anledning af Stiftamtmand Riis dødelige Afgang har Amtmand Falsen <lb/>
tilsendt mig sin underdanigste Ansøgning om det her ledige  <lb/>
Stiftamtmandsembede. Hvor gjerne jeg end kunde ønske ham dette Embede, <lb/>
hvortil han er fuldkommen qvalificeret, om Deres Majestæt ikke maatte <lb/>
disponere over ham paa anden Maade, maa jeg beklage, at Stiftamtmand Sem, <lb/>
som tidligere har meldt sig til det samme Embede, i denne Begivenhed <lb/>
bør gives Fortriin for Falsen, fordi han er ældre af Aar, – ældre <lb/>
Embedsmand, – meget ældre Amtmand. Hertil kommer, at Sem i flere Aar har <lb/>
været Stiftamtmand i Christiania, som han kun forlod fordi Embedet den <lb/>
Gang var forenet med det senere fraskilte Agershuus Amtmandsembede, og <lb/>
under denne Forening uoverkommelig for een Mand. Da Aarsagen, hvorfor <lb/>
Sem forlod Stiftsamtmands Embedet senere er hævet, synes det høist <lb/>
billigt, at det nu maa tillades ham at vende tilbage til dette sit <lb/>
forrige Embede.</p>
                  <p xml:id="p254">	Stockholms-Posten bragte mig i Gaar Aftes, med et Brev fra Øverste <lb/>
Kammerjunkeren Greve E. Lewenhaupt, de 2de vakkre Medailler, som Deres <lb/>
Majestæt har havt den Naade at skjænke 2de mine Landbønder, paa hvis <lb/>
Vegne underdanigst Taksigelse nedlægges.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14 November 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold.</persName>
                     </signed> [sic]</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h69">
                  <supplied resp="editor">Christiania 21. november 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h70">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p255">	Af min sidste underdanigste Rapport af 14de denne Maaned vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst have erfaret, at medens Regjeringen troede sig  <lb/>
forpligtet til uden Ophold at gjøre en foreløbig Indberetning om den  <lb/>
afsagte Rigsretsdom, forbeholdt den sig herom at indgive sin underdanigste <lb/>
Indstilling.</p>
                  <p xml:id="p256">	Af denne, som afsendes med Dagsposten, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at vedlægge en Copie, hvoraf naadigst vil erfares, at Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer ere enige med mig om at betragte Rigsretsdommmen fra den <lb/>
i min underdanigste sidste Rapport angivne Synspunkt, det er, som non  <lb/>
avenu og som uden nogensomhelst Virkning eller Indflydelse for  <lb/>
Regjeringen. – Denne Synspunkt ønske Regjeringens Medlemmer, at Deres <lb/>
Majestæt naadigst vil bifalde ved i Statsraads-Protocollen at afgive en <lb/>
saalydende naadigst Resolution:</p>
                  <p xml:id="p257">	– "Hans Majestæt betragter den afsagte Rigsretsdom fra samme <lb/>
Synspunkt, som den Norske Regjering. Hans Majestæt forbeholder Sig, i  <lb/>
overordentlige Tilfælde, da det almindelige Vel maatte kræve det, at <lb/>
benytte den Myndighed, som Grundloven hjemler Høistsamme, til ligesaavel <lb/>
provisorisk at paabyde Told som i andre Retninger at give provisoriske <lb/>
Anordninger angaaende Told." – </p>
                  <p xml:id="p258">	En saa kort og bestemt Erklæring vil blive modtaget med almindeligt <lb/>
Bifald, tjene til Tilretteviisning for tilkommende Odelsthing og <lb/>
Rigsretter og forhaabentlig gjøre Ende paa Striden.</p>
                  <p xml:id="p259">	Jeg havde tænkt det hensigtmæssigt, at Indstillingen og den <lb/>
Kongelige Resolution befaledes meddeelt førstkommende Odelsthing, men <lb/>
jeg har efter nøiere Overveielse frafaldt denne Mening, blandt Andet  <lb/>
fordi saadan Meddelelse kunde faae Udseende af en Udfordring til Strid. <lb/>
Det samme, som derved vilde opnaaes, vil opnaaes ved at offentliggjøre <lb/>
Indstillingen og Deres Majestæts naadige Resolution jo før desto bedre. <lb/>
Alt Forestaaende er Resultatet af de Overlægninger som jeg til Følge <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 13de denne Maaned har pleiet <lb/>
med Statsraadets øvrige Medlemmer, paa hvem denne naadige Skrivelses <lb/>
Indhold gjorde et særdeles godt Indtryk, som den opvakte Statsraad <lb/>
Vogt's underdanigste Taknemmelighed.</p>
                  <p xml:id="p260">	Sidstleden Søndag gaves et Festmaaltid for Statsraad Vogt i Hôtel <lb/>
du Nord. Selskabet bestod af 100 Christiania Byes agtværdigste Borgere <lb/>
og Rummet tillod ikke Fleres Deeltagelse. Underhaanden underrettet om, <lb/>
at Man agtede at indbyde mig og Regjeringens øvrige Medlemmer, og at <lb/>
Demonstrationen skulde være for os Alle, troede jeg at burde venskabelig <lb/>
afværge dette, fordi man vanskelig kunde have undgaaet at yttre <lb/>
sig offentlig om den Sag, som egentlig var Gjenstand for Feiringen,hvilket <lb/>
jeg fandt upassende, forinden Regjeringen for Deres Majestæt havde <lb/>
fremført sin Anskuelse og denne er bleven naadigst bifaldt. Imidlertid <lb/>
er det tilfredsstillende ogsaa ved denne Leilighed at have erfaret <lb/>
Christiania Byes gode Stemning. Til næste Søndag Middag har jeg indbuden <lb/>
Festmaaltidets Forstandere og en Deel af Gjæsterne.</p>
                  <p xml:id="p261">	Med Dagsposten afsendes Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
Jernbaneanlægget som desværre ikke stemmer med mit Ønske og tidligere <lb/>
Forventning. Den gaaer nemlig ud paa, at Deres Majestæt, saafremt det <lb/>
engelske Interessentskab inden 6 Maaneder har præsteret Garantie for <lb/>
at kunne iværksætte Anlægget, vil sammenkalde et overordentligt Storthing <lb/>
for at dette i Forening med Deres Majestæt maa kunne give  <lb/>
Interessentskabet de nødvendige Concessioner. Meningerne vare i Statsraadet <lb/>
deelte, om Kongemagtens Ret til at bevilge Expropriation og exclusivt <lb/>
Monopol, hvilket Juristen Stang benægter og hvorom Schweigaard omsider <lb/>
blev tvivlsom. Jeg troer i denne Stund Deres Majestæt berettiget til <lb/>
i de benævnte Henseender at bevilge det Fornødne; men en anden upaatænkt, <lb/>
uovervindelig Vanskelighed møder. Efter almindelige Love vilde <lb/>
Interessentskabet blive forpligtet til at deeltage i alle offentlige <lb/>
Udgifter og Byrder i enhver Commune, hvorigjennem Jernbanen passerer. <lb/>
Herfor bør Interessentskabet fritages, hvilket kun kan skee ved Lov, <lb/>
hvortil desværre Storthingets Medvirkning behøves.</p>
                  <p xml:id="p262">	Efterat jeg igaar har meddeelt Generalconsul Crowe Forestaaende, <lb/>
har han idag tiltraadt Reisen til England, i Haab om at faae det Fornødne <lb/>
arrangeret. Hans Iver for Sagen er lige stor. Give Gud, at vore <lb/>
ofte beklagelige Former ikke maa afskrække hans Medinteressentere.</p>
                  <p xml:id="p263">	Vi have daglig et høist ubehageligt Veir, med Regn, Storm og usund <lb/>
Luft-Temperatur. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 21de November 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h71">
                  <supplied resp="editor">Christiania 24. november 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h72">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p264">	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p265">	Ved denne Post har jeg Intet at indberette.</p>
                  <p xml:id="p266">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Nummer af Bratsberg <lb/>
Amts Tidende, og som et Curiosum et Nummer af et under Navn af "den <lb/>
Ministerielle" her udgivet nyt Dagblad. Af det Førstnævnte vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst see, hvorledes Rigsretssagen behandles i et Provindsblad. <lb/>
Den Ministerielle udgives af en Cavallerie Lieutenant Omsted som <lb/>
skal være en ordentlig, tjenestenidkjær Officier og velmenende Mand, <lb/>
men i hvis Hoved desværre en Skrue er løs. Dette kan dog ikke forhindre <lb/>
ham fra at gjøre rigtig Rede for Harald Haarfagers illustre <lb/>
Afkom.</p>
                  <p xml:id="p267">	De fortræffelig skrevne Artikler i den Constitutionelle om <lb/>
Rigsrets Sagen mod Statsraad Vogt ere af Høiesterets Advocat Dunker.</p>
                  <p xml:id="p268">	Det eneste siden min sidste indtrufne Usædvanlige er, at vi have <lb/>
havt en Dags Solskin hvorefter Atmosphæren igjen er bleven fugtig og <lb/>
mørk. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24 November 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h73">
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. november 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h74">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p269">	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p270">	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 20de tilhændekom mig Søndag <lb/>
Aften den 23de. Jeg bør i Eet og Alt tiltræde Deres Majestæts <lb/>
skarpsindige Bemærkninger om Valget af Kongelige Raadgivere i Almindelighed, <lb/>
som om de naadigst nævnte Personer i Særdeleshed. Omendskiønt  <lb/>
jeg tør bekjende at det gjør mig ondt, at den hæderlige Falsen ved <lb/>
denne Leilighed forbigaaes, maa jeg dog erkjende Deres Majestæts  <lb/>
naadige Valg for det rigtigste, og at i Begivenhed som denne bør Følelser <lb/>
vige for Fornuftens Bud.</p>
                  <p xml:id="p271">	Deres Majestæt har naadigst overladt til mig at raadføre mig med <lb/>
Nogen, som nærmere kjender Stang, om hans Dygtighed til at bestyre det <lb/>
ny Regjerings Departement eller med ham selv, og jeg har troet at burde <lb/>
benytte begge Dele. I førstnævnte Henseende har jeg ikke troet at kunne <lb/>
faae paalidelig Veiledning af nogen competentere Dommer end Professor <lb/>
Schweigaard. Først efterat jeg af ham havde modtaget Forsikkring om <lb/>
Stangs fuldkomne Dygtighed i den specielle Retning, meddeelte jeg denne <lb/>
Onsdag Aften Deres Majestæts naadige Tilbud og henledede hans Opmærksomhed <lb/>
paa de mange forskjellige Administrationsgrene som ere underlagte <lb/>
det nye Departement.</p>
                  <p xml:id="p272">	Stang modtog Deres Majestæts naadige Tilbud med underdanigst <lb/>
Taknemmelighed og udbad sig nogle Dage for at overveie og undergive sine <lb/>
Evner en stræng Prøve, hvis Resultat jeg tør haabe vil blive  <lb/>
tilfredsstillende og hvorom jeg vil tilade mig at gjøre underdanigst  <lb/>
Indberetning snarest mulig. Stang hører til de faae Undtagelser blandt mine <lb/>
Landsmænd, som have nogen mangesidig Dannelse. Det store Fleertal maa <lb/>
indskrænke sig til et specielt Brødstudium, hvilket igjen er en Følge <lb/>
af de borgerlige og oeconomiske Stillinger, hvori de fødes og opdrages.</p>
                  <p xml:id="p273">	Jeg bør underdanigst bemærke, at den af Deres Majestæt naadigst <lb/>
paapegede Udvei at overdrage Departementet for det Indre til Statsraad <lb/>
Petersen under ingen Omstændighed vilde kunne benyttes. Petersen har <lb/>
forlængst for mig erklæret, at han mangler de dertil fornødne Kundskaber <lb/>
og deri maa jeg være enig med ham. Petersen har et meget udmærket <lb/>
Hoved. Talent, sjeldne Evner, men udenfor sit juridiske Fag meget <lb/>
tarvelige Kundskaber. Han er lig en brillant Over-Bygning paa en svag <lb/>
Under-Bygning. Om jeg blandt <hi rend="underline">Statsraaderne</hi>  skulde paapege en Chef for <lb/>
det ny Departement maatte det blive Vogt, i hvis Sted jeg tiltroer <lb/>
Schmidt de fornødne Kundskaber, for Finants Departementets Bestyrelse. <lb/>
Herom vil imidlertid neppe blive Spørgsmaal.</p>
                  <p xml:id="p274">	Min Meddelelse til Stang er ikke kjendt af Nogen uden af ham og <lb/>
Schweigaard, og herved bør det forblive, om Sagen ikke skal blive  <lb/>
omhandlet i Aviser, forinden den er afgjort.</p>
                  <p xml:id="p275">	I Slutningen af October Maaned var jeg urolig for denne Byes <lb/>
Forsyning med Rug, hvoraf Beholdningen da neppe var tilstrækkelig for 3 <lb/>
Uger. I forrige Aars October Maaned indførtes hertil fra Udlandet <lb/>
13,700 Tønder; dette Aar 2,727 Tønder Rug, hvorimod vi i November Maaned <lb/>
til den 22de Gud skee Tak! have modtaget nær 12,000 Tønder. Forbruget <lb/>
af Rug i Christiania med Forstæder anslaaes til 4,000 Tønder maanedlig, <lb/>
hvortil, for at være forsynet til 1ste Mai mangler 8,000 Tønder; men <lb/>
da i de 2de næstforegaaende Aar i Tidsrummet fra 1ste December til <lb/>
1ste Mai hertil er bleven indført 12 à 14,000 Tønder Rug, tør det <lb/>
Manglende ogsaa dette Aar forventes indført. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28de Novbr. 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h75">
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. desember 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h76">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p276">	Med underdanigst Henhold til min sidste underdanigste Rapport af <lb/>
28de forrige Maaned giver jeg mig nu den Ære underdanigst at indberette, <lb/>
at Høiesterets-Advocat Stang er redebon til med underdanigst <lb/>
Taknemmelighed at modtage Deres Majestæts naadige Tilbud. Det glæder <lb/>
mig meget at kunne gjøre denne underdanigste Indberetning, med den <lb/>
Overbeviisning, at Deres Majestæts Statsraad og norske Regjering vil <lb/>
i denne unge Mand faae en ligesaa retsindig som dygtig Medarbeider. <lb/>
Stang har bedet mig nedlægge sin underdanigste Taknemmelighed for Deres <lb/>
Majestæts Fødder for det ham i denne Begivenhed naadigst givne <lb/>
Beviis paa Kongelig Naade og Tillid. Han har derhos bedet mig fremføre <lb/>
sit underdanigste Ønske om, at det naadigst maatte behage Deres Majestæt <lb/>
at afgive snarlig naadigst Beslutning om hans Udnævnelse, for <lb/>
at han betimelig og paa lovlig Maade maa kunne skille sig fra sin <lb/>
nærværende Virkekreds, og har i denne Anledning bemærket, at han i Mangel <lb/>
af en tidligere naadigst Udnævnelse ikke vil kunne undgaae den <lb/>
13de denne Maaned at anmelde sig til at plaidere en Deel nye Sager <lb/>
for Høiesteret, som det derefter vilde falde ham vanskeligt at frasige <lb/>
sig.</p>
                  <p xml:id="p277">	Jeg tager saameget mindre i Betænkning underdanigst at fremføre <lb/>
dette Ønske, som jeg antager det stemmende med Deres Majestæts Egne <lb/>
Anskuelse og som den nye Departements Chef's snarlige Udnævnelse i <lb/>
flere Henseender er ønskelig. Jeg tillader mig underdanigst at henlede <lb/>
Deres Majestæts naadige Opmærksomhed paa Høiesterets Advocat Dunkers <lb/>
Slutnings Artikel om den sidste Rigsretssag, i den Constitutionelle <lb/>
No 334, som afgaaer herfra med Dagsposten.</p>
                  <p xml:id="p278">	Den fugtige Atmosphære, den unaturlig milde Temperatur vedvarer, <lb/>
medens Trangen til Vinter og Slædeføre er almindelig. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste December 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h77">
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. desember 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h78">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p279">	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p280">	Sidste Stockholms Post bragte Deres Majestæts naadige Resolution <lb/>
i Anledning af Rigsretsdommen. Den ventedes med Længsel og modtoges <lb/>
med Glæde og Taknemmelighed. Majoriteten i Rigsforsamlingen paa Eidsvold <lb/>
ahnede ikke Farligheden af den af dem etablerede Mulighed, at <lb/>
Uvidenhed og Raahed, uden Modvægt, kunde vinde Majoritet i Storthinget. <lb/>
Det eneste Værn mod dette frygtelige Onde er en urokkelig Fasthed <lb/>
fra Kongemagtens Side. Denne har Deres Majestæt viist ved flere <lb/>
Leiligheder under Storthingets Samvære og i Særdeleshed ved denne, <lb/>
hvor den meest tiltrængtes. Deres Majestæt prises derfor af alle <lb/>
Normænd, som have Evne og Villie til at forstaae deres Fædrenelands <lb/>
sande Vel, Intelligents og Formue søge nu Beskyttelse hos Kongemagten, <lb/>
og denne finder Støtte og Medhold hos disse Borgersamfundets betydende <lb/>
Elementer. –</p>
                  <p xml:id="p281">	Deres Majestæt vil af offentlige Blade naadigst have erfaret, at <lb/>
Indkjøbet af Fru Grünings Grundeiendom langs med Veien til Slottet, <lb/>
for Byens Regning, ikke vandt Pluralitet i Representantskabet. Fru <lb/>
Grüning holder denne Eiendom i 18 eller 17,000 Speciedaler, hvortil <lb/>
man smigrer sig med (jeg veed ikke med hvilken Hjemmel), at Deres Majestæt <lb/>
vil have den Naade at bidrage 4,000 Spdl., Huuseierne paa Veiens <lb/>
anden Side 5 à 6,000 Spdl. og de resterende 7 à 8,000 Spdl. skulde <lb/>
udredes af Byen, som desuden maatte betale Tomtens Omdannelse til <lb/>
en Park, der skulde sættes i Forbindelse med Slotsparken. Et saadant <lb/>
Anlæg vilde særdeles meget forskjønne Byen; men man fandt Udgiften <lb/>
for betydelig, især da en snarlig Udgift af andre 9,000 Spdl. forestaaer, <lb/>
for at give den gamle Gade i Byen, som fører til Slottet, den <lb/>
fornødne Bredde. Jeg holder mig imidlertid overbeviist om, at om jeg <lb/>
i denne Begivenhed havde havt Deres Majestæts Befaling, om jeg havde <lb/>
været authoriseret til at gjøre Deres Majestæts Ønske gjeldende, skulde <lb/>
jeg kunne have vunden de 6 Stemmer og flere i Representantskabet, <lb/>
som manglede. Anvendelsen af omhandlede Tomt kan blive til megen Ziir <lb/>
eller Vanziir for Christiania Bye!</p>
                  <p xml:id="p282">	Jeg har længe næret det Ønske, at ogsaa vi maatte kunne bidrage <lb/>
vor Skjærv til at lindre Nøden i Broderriget og dette mit Ønske <lb/>
har mødt megen Velvillie i Formandskabet, hvis Medlemmer efter Overlæg <lb/>
med mig have i denne Hensigt udstædt en Indbydelse, hvis Resultat <lb/>
forhaabentlig i det mindste vil vise vor gode Villie, vort broderlige <lb/>
Sindelav. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8 December 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h79">
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. desember 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h80">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p283">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p284">	Det har været mig en behagelig Pligt at meddele Statsraad Stang <lb/>
Deres Majestæts naadige Yttringer af 8de denne Maaned ham betræffende, <lb/>
hvorfor han i Indsluttede tillader sig at frembære sin underdanigste <lb/>
Taknemmelighed. Saavidt jeg har erfaret er dette Deres Majestæts naadige <lb/>
Valg bleven modtaget med almindeligt Bifald i og udenfor Statsraadet, <lb/>
ja, selve Morgenbladet har fundet sig nødsaget til at istemme den <lb/>
almindelige Tilfredshed. For mig er dette Valg personlig behageligt, <lb/>
som det glæder mig for mit Fædreneland. Den 17de agter jeg at  <lb/>
introducere Hr Stang i Statsraadet.</p>
                  <p xml:id="p285">	Morgenbladets usandfærdige Rygte om Deres Majestæts mange forgjæves <lb/>
Tilbud i denne Begivenhed, har jeg troet at burde lade berigtige <lb/>
i den Constitutionelle.</p>
                  <p xml:id="p286">	Med Dagsposten afgaaer Regjeringens underdanigste Indstilling om <lb/>
Stiftsamtmands Embedet i Christiania, hvortil Stiftamtmand Sem er  <lb/>
indstillet. Til dette Embede have blandt Andre meldt sig 3 Candidater som <lb/>
alle ere vel qvalificerede og vilde være mig personlig behagelige, <lb/>
nemlig Stiftamtmand Sem, Amtmand Falsen og Stiftamtmand Arentzen. Jeg <lb/>
vover imidlertid at haabe, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde, at <lb/>
man paa Grund af de i Indstillingen anførte Omstændigheder ikke <hi rend="underline">uden</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Uretfærdighed</hi>, kunde nægte Stiftamtmand Sem den første Plads.</p>
                  <p xml:id="p287">	Efterat Morgenbladet under 7de November havde meddeelt Deres <lb/>
Majestæts naadige Resolution i Anledning af Rigsrets Dommen, yttrer <lb/>
Redactionen blandt Andet Følgende:</p>
                  <p xml:id="p288">	"Vi havde i Sandhed ikke troet, at Regjeringen<hi rend="underline">og Kongen</hi>  kunde <lb/>
tilegne sig det Resonnement af juridiske <hi rend="underline">Sophisterier</hi>  og <hi rend="underline">Spidsfindigheder</hi>, <lb/>
som den Constitutionelle har givet til Bedste, angaaende  <lb/>
Rigsretsdommen". – Da Morgenbladet ved denne Bemærkning har viist en mod <lb/>
Grundlovens § 100 stridende Ringeagt mod <hi rend="underline">Kongen</hi>, for hvis allerhøieste <lb/>
Person den norske Presse under alle dens Udskeielser, dog hidindtil <lb/>
har viist den skyldige Ærbødighed, bad jeg Justits Departementets <lb/>
Chef overveie, hvorvidt det ommeldte Attentat burde <hi rend="underline">fra Regjeringens</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Side</hi>  forblive uændset. Upasselighed forhindrede mig fra at bivære <lb/>
Statsraadet den 13de; men jeg veed, at Gjenstanden der har været omhandlet <lb/>
og at man har troet det rigtigst gjennem Statsraad Krog foreløbig <lb/>
at indhente Deres Majestæts naadige Befaling om noget i denne <lb/>
Begivenhed af Regjeringen skal iværksættes.</p>
                  <p xml:id="p289">	I denne Anledning tillader jeg mig underdanigst at yttre, at Deres <lb/>
Majestæt formeentlig rigtigst overlader til Regjeringen selv at foretage, <lb/>
hvad den efter Omstændighederne finder passende og pligtmæssigt, <lb/>
at Deres Majestæt forbeholder Sig at afgive naadigst Beslutning, <hi rend="underline">efter</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">modtagen Indberetning og Indstilling</hi>, og at jeg under alle Omstændigheder <lb/>
formener det rigtigt og hensigtsmæssigt, at Regjeringen afgiver <lb/>
underdanigst Indberetning om den ommeldte Avisartikel og derhos fremstiller <lb/>
sin Anskuelse om dens juridiske Strafværdighed. Derefter vil <lb/>
det dependere af Deres Majestæts naadige Beslutning, om Action skal <lb/>
iværksættes mod Forfatteren eller ikke, medens jeg antager, at allerede <lb/>
Indstillingen vil tjene Vedkommende til nogen Advarsel. Det angjeldende <lb/>
Morgenblad tillader jeg mig underdanigst at vedlægge.</p>
                  <p xml:id="p290">	Til de ved Misvæxt Nødlidende i Sverige er her i Staden til Dato <lb/>
bidraget 2,724 Rdl 8 sk. Svensk Banco, som ved Dagsposten remitteres til <lb/>
Stockholm. Villien er god, men Leilighederne til at yde, ere desværre <lb/>
for mange.</p>
                  <p xml:id="p291">	I den sidste Uge have vi Gud skee Tak! havt Vinter Temperatur 5 à <lb/>
8 Grader Reaumur Kulde, med et tarveligt Slædeføre, som i denne Aarstid <lb/>
er nødvendigt og gavnligt for vort Land, men idag trues dette Slædføre <lb/>
atter af stærk Tøe.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 15 December 1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h81">
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. desember 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h82">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p292">	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p293">	Den 17de havde jeg den Fornøielse at introducere Hr Stang i <lb/>
Statsraadet hvor han blev modtaget med umiskjendelig Tilfredshed.</p>
                  <p xml:id="p294">	Omskiftningen af de norske Statsraader i Stockholm og den deraf <lb/>
for Vedkommende følgende Nødvendighed, at ophæve deres her havende <lb/>
Huusholdning og etablere en ny i Stockholm for eet Aar, er naturligviis <lb/>
altid forbunden med oeconomiske Vanskeligheder, som Vedkommende ønske <lb/>
at kunne formindske ved betimelig Forberedelse og det er et saadant <lb/>
Ønske, som foranlediger mig til allerede nu underdanigst at indhente <lb/>
Deres Majestæts foreløbige naadige Befaling i Anledning af Statsraad <lb/>
Schmidts til Foraaret forestaaende Omskiftning.</p>
                  <p xml:id="p295">	Saa længe Departementerne for det Indre og for Finantserne forenede <lb/>
have været bestyrede af een Chef, har man erkjendt denne Departements- <lb/>
Chefs Fraværelse saa vanskelig, at han har været fritaget for <lb/>
at flytte til Stockholm; men denne Grund bortfalder nu, efter de benævnte <lb/>
Departementers Adskillelse. Statsraad Vogt staaer saaledes for <lb/>
Tour, til at afløse Statsraad Schmidt til Foraaret, hvilket ogsaa stemmer <lb/>
med hans Ønske; men da det for ham er en Velfærdssag at kunne betimelig  <lb/>
tage oeconomiske Forholdsregler for en længre Fraværelse, har <lb/>
han bedet mig allerede nu dertil at udbede Deres Majestæts foreløbige <lb/>
naadige Bifald.</p>
                  <p xml:id="p296">	Herved vil ogsaa en passende Virkekreds kunne anvises Statsraad <lb/>
Schmidt ved hans Tilbagekomst. Med Undtagelse af Statsraad Holst, som <lb/>
besidder Dygtighed for enhver Administrationsgreen, er Schmidt, efter <lb/>
Holst's, Vogt's og min underdanigste Formening, den eneste, som kan <lb/>
overtage Finants Departementet's Bestyrelse, og om Deres Majestæt naadigst <lb/>
overdrager ham denne vigtige Function, bør han deri finde Erstatning  <lb/>
for Savnet af Justits Departementet, som der ikke er Grund til at <lb/>
fratage Statsraad Petersen, som der er paa sin rette Plads. Om disse <lb/>
underdanigste Forslag naadigst bifaldes, vil vor Administration <lb/>
formeentlig blive hensigtsmæssig ordnet.</p>
                  <p xml:id="p297">	I Anledning af Deres Majestæts engang paa Holgerslyst yttrede <lb/>
Tilbøielighed til mulig at anlægge et Fasanerie, opfordrede jeg en <lb/>
af Danmarks kyndigste Jægere, min Svoger, Hofjægermester, Baron Eggert <lb/>
Løvenskiold, til dertil at give Veiledning, som herved underdanigst <lb/>
fremsendes. Han har for sin Herre, Kongen af Danmark, anlagt et tamt <lb/>
og et vildt Fasanerie, som allerede give Hans Majestæt behagelige <lb/>
Fasanjagter, de første i Danmark. Jeg formoder, at Deres Majestæt herom <lb/>
vil høre nogen kyndig svensk Mand af Faget og tør derefter modsee Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling, som min Svoger vil gjøre sig en Ære og <lb/>
Fornøielse af at opfylde.</p>
                  <p xml:id="p298">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Blad af Drammens <lb/>
Tidende og et af den Constitutionelle som ogsaa, efter Amtmand Bloms <lb/>
Ønske, underdanigst at fremsende af ham forfattede agronomiske Tabeller, <lb/>
der vidne om Kyndighed og en overordentlig Flid. Deslige statistiske <lb/>
Tabeller ere imidlertid i Almindelighed mere baserede paa Probabilitets <lb/>
Beregninger, end paa de virkelige Forholde.</p>
                  <p xml:id="p299">	Det har været mig saa paafaldende, at jeg troer underdanigst at <lb/>
burde nævne det for Deres Majestæt, i en Skrivelse fra den preussiske <lb/>
Minister i Stockholm til den herværende preussiske Consul at bemærke, <lb/>
at hiin, den 12te denne Maaned, endnu ikke havde Kundskab om Deres <lb/>
Majestæts naadige Resolution af 29de November i Anledning af  <lb/>
Rigsretsdommen, som han da først herfra havde modtaget.</p>
                  <p xml:id="p300">	Den Velvillie, hvormed mit Forslag om at yde vore nødlidende svenske <lb/>
Landsmænd Hjelp, er bleven modtaget her, har foranlediget mig til <lb/>
at opfordre til lignende Hjelp i enkelte Byer i Riget, hvor jeg har  <lb/>
antaget, at dertil fornødne Evner findes. Vor pecuniaire Hjelp kan ikke <lb/>
være betydelig, men jeg erindrer Høistsalig Kongens Sætning: "les <lb/>
petits cadeaux font les bons amis." <lb/>
Vi have nu et mildt Vinter Veir med godt Slædeføre.</p>
                  <p xml:id="p301">	Da disse underdanigste Linier vil indløbe første Juledag, tillader <lb/>
jeg mig at nedlægge mine underdanigste Ønsker om en glædelig Juul for <lb/>
Deres Majestæt og den Høikongelige Familie.</p>
                  <p xml:id="p302">	Efterat Ovenstaaende var skrevet, har jeg idag morges havt den Ære <lb/>
at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de denne Maaned. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22 December 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst	</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h83">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 22. desember 1845.</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p303">	Deres Majestæt havde den Naade at tillade mig at oversende en <lb/>
Afskrift af de af mig beregnede agronomiske Tabeller over Norge. Jeg <lb/>
har underdanigst tilladt mig at vedføie en Tabel over Agerlandets <lb/>
hypsographiske Fordeling, med hvis Hjelp, sammenholdt med Kortet, <lb/>
man kan giøre sig en Idé om Landets Configuration.</p>
                  <p xml:id="p304">	I det jeg underdanigst tillader mig at fremsende disse Tabeller, <lb/>
maa jeg bede om Deres Majestæts tilgivelse fordi de først nu fremkommer; <lb/>
men Grunden er, at min Afskriver, midt i Arbeidet, faldt i <lb/>
en langvarig Sygdom.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Drammen</placeName>
                        <date>d. 16 Decbr.<lb/>
    1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Underdanigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>G.P.Blom</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h84">
                  <supplied resp="editor">Christiania 26. desember 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h85">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p305">	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p306">	Saa ondt, som det gjorde mig af Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 18de at erfare Deres Majestæts billige Fortrydelse over den Grüningske <lb/>
Løkkesags Behandling og Udfald i det herværende Borger-Representantskab, –  <lb/>
saa behageligt er det mig at kunne underdanigst indberette, at <lb/>
denne forqvaklede Sag nu er bleven redresseret. Strax efter Sagens <lb/>
Afgjørelse i Representantskabet yttredes af mange Byens formuende  <lb/>
Indvaanere, Utilfredshed over dens Udfald, fordi man fortrød og  <lb/>
misbilligede, at en Plan til Byens Forskiønnelse og Nytte, for hvilken  <lb/>
Deres Majestæt havde viist en virksom naadigst Deeltagelse, ikke havde mødt <lb/>
skyldig Anerkjendelse og man yttrede Tilbøielighed til ved en privat  <lb/>
Subscription at opnaae hvad Communeraadet med en svag Pluralitet havde <lb/>
afslaaet. Med Glæde benyttede jeg denne gode Stemning; Consul Faye var den <lb/>
Første, som erklærede at ville bidrage 4,000 Speciedaler til Terrainets <lb/>
Indkjøb med Actier i Eiendommen, – og nu var Isen brudt. Paa samme Vilkaar <lb/>
blev Actier tegnet deels af Huuseierne paa den anden Side Veien, deels af <lb/>
andre, for 10,000 Speciedaler, og saaledes havde man nu, med Tillæg af <lb/>
Deres Majestæts naadige Bidrag, 18,000 Speciedaler til Disposition.</p>
                  <p xml:id="p307">	Imidlertid opstod nye Vanskeligheder fra Fru Grünings Side. Hendes <lb/>
Fordring forhøiedes fra den ene Dag til den anden; hun oplyste, at Tomten <lb/>
ved Udstykning kunde udbringes til 30,000 Speciedaler, – og jeg maa <lb/>
takke Consul Faye's Bidrag og Enkens Laugeværge (gode man)  <lb/>
Overretsprocurator Rasch's utrættelige Iver og Bestræbelse for den gode <lb/>
Sag, at denne omsider vandt Seier.</p>
                  <p xml:id="p308">	Medens Sagen endnu stod under en tvivlsom Underhandling med Fru <lb/>
Grüning, modtog jeg den 22de Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de. <lb/>
Jeg var overbeviist om, at Meddelelse om Deres Majestæts Tilbagekaldelse <lb/>
af det givne naadige Løvte vilde bringe den hele Sag til at gaae i <lb/>
Stykker og – jeg vovede at tilbageholde denne nedslaaende Meddelelse i <lb/>
underdanigst Haab om at Deres Majestæt ikke vil tilbagetage Sin høie <lb/>
Beskyttelse fra et fortjenstfuldt Værk, som skylder Deres Majestæts <lb/>
naadige Deeltagelse sin Tilblivelse.</p>
                  <p xml:id="p309">	Post tot calamitas et tanta discrimina rerum blev omsider oftnævnte <lb/>
Jordstykke den 24de denne Maaned kjøbt for 18,000 Speciedaler af et <lb/>
Interessentskab, (Bolag), som vil faae Actier i Eiendommen i Forhold til <lb/>
Enhvers Indskud og jeg udbeder indstændig, at Deres Majestæt naadigst <lb/>
vil beholde Sine Actier og dermed forbundne Eiendomsret, fordi det kan <lb/>
være meget gavnligt at have et Kongeligt Ord med i Laget. <lb/>
Om Deres Majestæt naadigst vil betroe mig Sin Bolagsrøst, vil jeg bedst <lb/>
mulig søge at opfylde Deres Majestæts naadige Villie.</p>
                  <p xml:id="p310">	Jeg forbeholder mig underdanigst at fremsende Copie af Kjøbecontracten <lb/>
og Plan til Tomtens Anvendelse, som det vil blive lettere at faae  <lb/>
hensigtsmæssig bestemt nu, da Løkken eies af et Interessentskab end om den <lb/>
var bleven Byens Eiendom. Den Tid tør komme, da Actierne kan give gode <lb/>
Renter. Saa let som det vilde have været mig at tilveiebringe et andet <lb/>
Udfald i Representantskabet, saa vanskelig har det været at faae Sagen <lb/>
redresseret, som jeg kun har kunnet opnaae ved Deres Majestæts naadige <lb/>
Interesse derfor.</p>
                  <p xml:id="p311">	Efterat dette er opnaaet, tillader jeg mig at anraabe Deres Majestæts <lb/>
naadige Sindelag for min brave Borgermester, som Deres Majestæts <lb/>
Utilfredshed smerter <hi rend="underline">ubeskrivelig</hi>. Hans Bestræbelser gik ud paa at vinde <lb/>
2de Goder, og vedlagte Breve vise hvorledes hans velmeente Plan mislykkedes. <lb/>
Den dygtigste General kan tabe et Slag! Borgermester Bretteville <lb/>
er en af vore meest udmærkede yngre Embedsmænd, der forener Retsind <lb/>
med en sjelden Forretnings-Dygtighed, som er værdig Deres Majestæts <lb/>
Naade, hvortil jeg tillader mig underdanigst at anbefale ham. Det vedlagte <lb/>
Kart vover jeg at bede efter Afbenyttelse remitteret.</p>
                  <p xml:id="p312">	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed en Artikel, som jeg af den vestlandske Tidende har <lb/>
ladet indføre i hosfølgende Constitutionelle.</p>
                  <p xml:id="p313">	Lieutenant Liedholm ankom hertil igaar. Jeg beklager, at han er <lb/>
kommet i den for hans Øiemeed ugunstigste Aarstid, da meget faa Sauge ere i <lb/>
Gang. Jeg vil imidlertid efter Overlæg med Faye, give ham bedst mulig <lb/>
Veiledning for hans Ærende. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26 December 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h86">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. desember 1845.</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Excellence Norges Riges Statholder Løvenskiold <lb/>
Ridder og Commandeur af Hs. Majestæts Ordener.</opener>
                  <p xml:id="p314">	Deres Excellence har tilkjendegivet mig, at Hans Majestæt med <lb/>
mindre Tilfredshed har optaget mine Yttringer i Repræsentantmødet <lb/>
den 1ste denne Maaned, angaaende Bidrag af Communen til Erhvervelse <lb/>
af en Deel af Frue Grünings Løkke.</p>
                  <p xml:id="p315">	Med dyb Smerte har jeg modtaget denne Meddelelse, og da jeg er <lb/>
mig bevidst i denne Sag at have handlet saaledes som jeg fandt  <lb/>
hensigtsmæssigst for at komme til et forønsket Resultat, nemlig den <lb/>
smukkest muelige Forbindelse mellem Kongeboligen og Byen, saa er det for <lb/>
mig en Trang at fremhæve, for Deres Excellence hvad jeg i Sagen har  <lb/>
handlet og talt, idet jeg maa bemærke, at hvad Dagbladene have meddeelt <lb/>
af Debatterne i Sagen er høist ufuldstændigt.</p>
                  <p xml:id="p316">	Saasnart Andragendet fra endeel Huusejere om at erholde Bidrag <lb/>
af Communen til Indkjøb af Frue Grünings Løkke var indhændiget <lb/>
Formandskabet, blev en Committee af sammes Midte udvalgt, og med denne <lb/>
arbeidede jeg i Fællesskab for at komme til Maalet. Vi mærkede snart, <lb/>
at det ikke vilde lade sig gjøre at faae den fornødne Sum af Byecassen, <lb/>
hvoremod vi havde grundet Haab om at Repræsentantskabet vilde anbefale <lb/>
Andragendet derhen, at 5000 Spdl. naadigst maatte vorde bevilget af <lb/>
Auctionsvæsenets Fond. Kort før Repræsentantmødet afholdtes, blev <lb/>
jeg underrettet om, at der af Modpartiet vilde blive anført som Argument <lb/>
imod Anvendelse af et saadant Beløb til Indkjøb af Frue Grünings <lb/>
Løkke, at man først burde kjøbe Mdm. Jacobsens Gaard og Mdm. Egers <lb/>
Tomt. Efter modent Overlæg og efter Conference med flere blandt de <lb/>
vægtigste Repræsentantere f. Ex. Statsraad Stang, fandt jeg det rigtigst <lb/>
selv strax at udhæve Vigtigheden af at faae disse Ejendomme kjøbte, <lb/>
hvilket jeg havde al Grund til at troe vilde vorde vanskeligt, for <lb/>
at jeg i samme Repræsentantmøde – selve Sagen om Indkjøbet af disse <lb/>
2de Ejendomme var nemlig ikke moden til Afgjørelse – kunde faae  <lb/>
Repræsentantskabet til at udtale en Opinionsyttring, hvorved det senere <lb/>
kunde føle sig bunden. Dette skeete ogsaa, og Sagen om Indkjøbet af <lb/>
disse 2de Ejendomme vil nu i disse Dage blive forelagt Formandskabet. <lb/>
Jeg udhævede dernæst i Repræsentantskabet Hans Majestæts naadigste <lb/>
Gavmildhed ved at ville anvende 400 Spdl. paa den Maade Communen selv <lb/>
ønskede for at bidrage til at faae kjøbt Frue Grünings Løkke og omdanne <lb/>
den til en Promenade. Idet jeg med Grund troede at kunne paaregne, at <lb/>
der vilde blive Pluralitet for, at Man skulde udtale Ønsket om, at en <lb/>
Sum af 5000 Spdl. maatte blive anvendt til Indkjøb af Frue Grünings Løkke, <lb/>
yttrede jeg, at jeg ansaae det <hi rend="underline">nødvendigt</hi>  at kjøbe de 2de ovennævnte <lb/>
Ejendomme, og <hi rend="underline">høist ønskeligt</hi>  at kjøbe Frue Grünings Løkke; at hvis <lb/>
Fondet ikke var tilstrækkeligt til Indkjøbet af samtlige 3 Ejendomme, <lb/>
maatte jeg indrømme, at Kjøbet af Frue Grünings Løkke maatte staae tilbage, <lb/>
eftersom man, <hi rend="underline">hvis</hi>  der blev opført smukke Bygninger sammesteds, <lb/>
dog vilde faae en smuk Gade, men tabe det særdeles Smukke og Behagelige <lb/>
af en Promenadplads, hvorimod man, hvis hine 2de Ejendomme ikke  <lb/>
erhvervedes, vilde, især naar Søren Hansens forrige Gaard nedrives, faae en <lb/>
for Øijet høist stødende Indkjørsel til Byen, saaledes som vedlagte <lb/>
lithographerede Tegning udviser, og hvorved Forbindelsen mellem Kongeboligen <lb/>
og Byen vilde tabe overmaade meget. Jeg udhævede derefter, at Fondet <lb/>
var fuldkommen tilstrækkeligt til baade at indkjøbe disse 2de Ejendomme <lb/>
og at anvende 5000 Spdl. til Indkjøb af Frue Grünings Løkke. Desværre <lb/>
fattedes 3nde Stemmer i at faae Pluralitet. Jeg nærer imidlertid <lb/>
frendeles det Haab at Løkken vil blive kjøbt ved privat Sammenskud, naar <lb/>
Hans Majestæt naadigst af Høistsammes private Casse vil anvende 4000 <lb/>
Spdl. dertil, og jeg har tænkt mig, at hvad der vil adfordres til at  <lb/>
omdanne Løkken til en smuk Promenade-plads og vedligeholde den som saadan <lb/>
kan man gjøre sig Haab om, at Hans Majestæt naadigst vil befale anvendt <lb/>
af Auctionsfondet.</p>
                  <p xml:id="p317">	Som Medlem af Slotscommissionen og som Medlem af <lb/>
Reguleringscommissionen har jeg siden Aaret 1841, saameget det har staaet <lb/>
i min Magt, bestræbt mig for at faae Forbindelsen mellem Kongeboligen og <lb/>
Byen saa smuk som mulig, og jeg tør paastaae ikke at have virket uden Held <lb/>
i den Retning; at jeg fremdeles skal stræbe til samme Maal, kan jeg helligen <lb/>
forsikkre.</p>
                  <p xml:id="p318">	Jeg nærer trøstigen det Haab, at Deres Excellence vil finde, at jeg <lb/>
har handlet rigtigt, og kun den mindre fuldstændige Fremstilling i  <lb/>
Dagbladene af hvad jeg yttrede i Repræsentantskabet har foranlediget, at <lb/>
jeg for min naadigste Konge er bleven stillet i et Lys som det er mig <lb/>
smerteligt at staae i, og hvorom jeg ikke havde den fjærneste Ahnelse.</p>
                  <closer>
                     <salute>Deres Excellences <lb/>
   				          allerærbødigste</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Bretteville.</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 24de Decbr.1845</date>.</dateline>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h87">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. desember 1845.</supplied>
                  </head>
                  <opener>Deres Excellence
    	  Hr Statholder m. m. Løvenskiold!</opener>
                  <p xml:id="p319">	I Anledning det ligesaa uventede som uheldige Udfald af Spørgsmaalet <lb/>
om Indkjøbet af Fru Grünings Løkke i Representantskabet, kan <lb/>
jeg som nærværende men paa Grund af min Stilling som Fruens Laugværge, <lb/>
i Deliberationerne og Afgjørelsen ikke deeltagende, men fuldkommen <lb/>
Upartiskhed bevidne, saavel med Hensyn til Comunalbestyrelsen <lb/>
i Almindelighed som Borgermæsterens Ytringer om Sagen isærdeleshed, <lb/>
at baade han, jeg og Flere, som vilde stemme for Bevilgelsen af  <lb/>
Auctionsfondet, ingenlunde tvivlede om Pluralitet isaahenseende, hvilket <lb/>
ogsaa var opnaaet, saafremt ikke saamange Repressentanter den Dag Sagen <lb/>
forhandledes ved Forfald havde været hindrede fra at møde, og da det  <lb/>
ligeledes i høj Grad interesserer Comunen, for endmere at forskjønne <lb/>
Forbindelsen imellem Slottet og Byen, at indkjøbe en Gaard og en Tomt, <lb/>
der vil koste ca 9000 Spd. saa var dette tillige en vigtig Gjenstand, <lb/>
som man antog endnu mere trængte til Styrke i Argumentationen, og som <lb/>
af den Grund, og i den bedste Hensigt for at fremme begge Gjenstande, <lb/>
saa skarpt blev udhævet af Borgemæsteren, i hvilken Henseende  <lb/>
Bladrelationerne dog ikke ere ganske adæqvate med hvad der virkelig blev <lb/>
anbragt.</p>
                  <p xml:id="p320">	Med Hensyn til de Repressentanter, der stemmede imod nogen Bevillning <lb/>
til Indkjøb af Frue Grünings Løkke, har jeg god Grund til at antage, <lb/>
at i det mindste en stor Deel forudsatte som temmelig vist, at <lb/>
denne Løkke aligevel vilde blive indkjøbt af de omkring boende Huuseiere, <lb/>
for at udlægges til Promenadplads.</p>
                  <p xml:id="p321">	Uden at disse Hensyn havde gjort sig gjældende havde upaatvivlelig <lb/>
vor elskede og ophøiede Konges Tilkjendegivende om Hans Interesse <lb/>
for Sagen, været overveiende Motiv for dens Fremme, hvilket ogsaa <lb/>
viste sig ved Formandskabets Indstilling.</p>
                  <p xml:id="p322">	De der forudsatte at Løkken aligevel blev indkjøbt, have forhaabentlig <lb/>
ikke deri feilet; thi igaar overbragte jeg Fru Grüning et Bud af <lb/>
18,000 Spd., som hun sikkerligen antager, men ønsker kun at forelægge <lb/>
samme for sine Børn og Svigersønner, hvilket først kan skee i Dag, –  <lb/>
og da jeg nu maa foretage en Reise, har jeg anmodet Mægler Winge der <lb/>
handler paa Interessenternes Vegne, endnu i Dag at meddele Deres <lb/>
Excellence Resultatet, som jeg ikke kan betvivle bliver overenstemmende <lb/>
med min Indstilling derom.</p>
                  <closer>
                     <salute>Med den dybeste Høiagtelse<lb/>
    				Deres Excellences ærbødigste Tjener</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>L. Rasch</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h88">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 26. desember 1845.</supplied>
                  </head>
                  <opener>Stormægtigste Allernaadigste Konge!</opener>
                  <p xml:id="p323">	Ved Siden af min underdanigste Dagsrapport beder jeg mig naadigst <lb/>
tilladt underdanigst at fremføre et privat Anliggende.</p>
                  <p xml:id="p324">	Min Søn Adam har for mig fremsat det Spørgsmaal om han fremdeles <lb/>
kan blive staaende som surnumerair Premier Lieutenant i Cavallerie <lb/>
Brigaden, eller om han bør ansøge om Afsked i Naade af Krigstjenesten. <lb/>
I sidste Tilfælde har han yttret det underdanige Ønske at maatte før <lb/>
sin Afgang blive naadigst udnævnt til Ritmester. Jeg har hertil svaret, <lb/>
at han i denne Henseende ene bør befølge Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling, og denne tillader jeg mig underdanigst at udbede.</p>
                  <p xml:id="p325">	Ifølge Kongelig Resolution af 25de Mai og 11te August 1829 har <lb/>
det været Adam naadigst tilladt, siden hans Ansættelse i den diplomatiske <lb/>
Carriere, at blive staaende surnumerair i Cavallerie Brigaden, <lb/>
med Behold af havende Gage. Efterat Deres Majestæt nu har havt den <lb/>
Naade, at anbetroe ham en selvstændig diplomatisk Post, venter jeg <lb/>
ikke andet, end at hans militaire Gage (jeg troer 156 Spdl. aarlig) <lb/>
vil bortfalde. Derefter vil hans militaire Stilling ikke længer have <lb/>
nogen Interesse for ham fra den oeconomiske Side. Det er imidlertid <lb/>
muligt, at Deres Majestæt senere kunne ville naadigst anbetroe Adam <lb/>
nogen diplomatisk Post, for hvilken en militair Chargé høiere end <lb/>
Lieutenantsgraden, kunde være passende og ønskelig, og det er med Hensyn <lb/>
paa saadant fremtidigt Haab, at jeg vover underdanigst, at udbede mig <lb/>
Deres Majestæts naadige Forholdsordre i denne Begivenhed.</p>
                  <p xml:id="p326">	Jeg vover derhos, uden Anmodning, underdanigst at andrage et andet <lb/>
privat Anliggende.</p>
                  <p xml:id="p327">	Jeg har Grund til at troe, at Grevinde Wedel Jarlsberg vilde sætte <lb/>
Priis paa fremdeles at beholde den Adgang til den herværende Kongl. <lb/>
Theaterloge, som hun i en Række af Aar har havt, som Hendes Majestæt <lb/>
Dronningens Overhofmesterinde, og jeg vover at troe, at Deres Majestæt <lb/>
gjerne vil forunde hende denne Naade, som i saa Fald turde blive hende <lb/>
naadigst communiceret ved Chefen for Deres Majestæts norske Hofstat.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <lb/>
                        <date>d. 22 Decbr. 1845</date>.</dateline>
                     <salute>Med dyb Ærefrygt har jeg den Ære at undertegne mig <lb/>
		Deres Kongelige Majestæts<lb/>
        				  underdanigste troe Undersaat<lb/>
        						  og Tiener</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h89">
                  <supplied resp="editor">Christiania 29. desember 1845</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h90">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p328">	Min sidste underdanigste Rapport var af 26de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p329">	Jeg har idag Intet at indberette og indskrænker mig saaledes til <lb/>
at fremsende mine underdanigste Lykønskninger for Deres Majestæt og <lb/>
den Høikongelige Familie, til det nye Aar, paa hvis første Dag disse	 <lb/>
underdanige Linier ville indløbe.</p>
                  <p xml:id="p330">	Den Norske Regjering har ikke vidst af Juleferier dette Aar, men <lb/>
havt sine sædvanlige Samlinger uafbrudt paa de bestemte Dage. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 29 December 1845. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst				</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>