<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>503</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 7. juni 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 7. juni 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Afhængig af Dampskibsfarten kunde jeg først komme her tilbage <lb/>
fra Fossum den 4de i Stedet for den 1ste Juny, hvorved jeg vandt <lb/>
nogle Dage paa Fossum, uden at forsømme noget her, hvor jeg forefandt <lb/>
Alt i uforandret Stilling.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg takker underdanigst for Batterichirurg Heyerdahls naadige <lb/>
Udnævnelse til Landphysicus i Bradsberg Amt. Jeg tillod mig at udbede <lb/>
denne Naade, som Morgenbladet tilskriver Heyerdahls uskyldige Slægtskab <lb/>
med Hans Excellence Due og Stiftamtmand Sem, fordi den som No 1 <lb/>
indstillede, Roll, skal være en duelig, men ubehagelig Læge, den som <lb/>
No 2 indstillede Heyerdahl derimod en duelig og derhos behagelig Læge.</p>
               <p xml:id="p4">	Deres Majestæts naadige Resolution i Anledning af Regjeringens <lb/>
underdanige Indstilling om strax at befale nok en Statsraad til Stockholm, <lb/>
svarede ganske til min Forventning, og kan jeg ikke tilbageholde <lb/>
det Ønske, at dette maa kunne undgaaes før Deres Majestæts forventende <lb/>
Ankomst hertil, hvorom jeg tør modsee Deres Majestæts nærmere <lb/>
naadige Bestemmelse.</p>
               <p xml:id="p5">	Livmedicus Professor Faye agter i næste Uge at tiltræde en Reise <lb/>
udenrigs, hvortil han for længere Tid tilbage gjennem Hofchefen <lb/>
har udbedet Deres Majestæts naadige Tilladelse. Han ønsker, om Tid og <lb/>
Omstændigheder tillade, at besøge Constantinopel og Krim, for at gjøre <lb/>
sig bekjendt med den militaire praktiske Sygeadministration.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg kommer just nu fra en sørgelig Begravelse. Biskoppen i <lb/>
Tromsø Juell, paa en Reise til Carlsbad, for at søge Lægedom mod <lb/>
Steensmerter, naaede ikke længer end til Hamburg, hvor han under en <lb/>
tilstødt Podagra sluttede sit virksomme Liv kun 47 Aar gammel. Han <lb/>
var en udmærket dygtig begavet, agt- og elskværdig geistlig Embedsmand, <lb/>
hvis Bortgang er et stort Tab for Kirke og Stat, som vil blive <lb/>
vanskelig at erstatte.</p>
               <p xml:id="p7">	Vi have Gud skee Tak! omsider faaet Sommer, hvorefter jeg i <lb/>
Morgen agter at flytte til Holgerslyst. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7de Junii 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>