<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>502</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 20. mai 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 20. mai 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 10de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Senere er her Intet indtruffen som fortjener Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed. Den 17de Mai hengik her i megen Stilhed. Jeg <lb/>
var her den Eneste af de faa Gjenlevende, som for 41 Aar tilbage var <lb/>
tilstede paa Eidsvold som Medlem af Rigsforsamlingen, hvoraf jeg ikke <lb/>
glorifierer mig. Dagen gav mig allerede for 41 Aar alvorlige  <lb/>
Bekymringer, og har givet mig mange senere.</p>
               <p xml:id="p3">	Blandt de underdanige Indstillinger, som besluttedes i Statsraadet <lb/>
i Gaar, tillader jeg mig underdanigst at anbefale til Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald Besættelsen af Gjerpen Præstekald, hvortil Fossum <lb/>
hører.</p>
               <p xml:id="p4">	Hvad jeg nu udbeder som en Naade, var tidligere min Ret, thi <lb/>
Kaldsrettigheden til dette Embede, jus patronatus, <hi rend="underline">kjøbtes</hi>  for mere <lb/>
end 100 Aar af mine Forfædre af Norges daværende souveraine Konge og <lb/>
udøvedes indtil første Vacance under vor nuværende Forfatning indtraf, <lb/>
da den berøvedes mig som en adelig Rettighed.</p>
               <p xml:id="p5">	Saa ulige respecteres Privates Rettigheder under ulige <lb/>
Regjeringsformer! Ved sidste Vacance for 20 Aar tilbage, havde Høistsalig <lb/>
Kongen den Naade at opfylde min Forbøn for nuværende Stiftsprovst Rode, <lb/>
og jeg beder nu underdanigst, at Deres Majestæt naadigst vil bifalde <lb/>
                  <hi rend="underline">den af Regjeringen indstillede</hi>  Pastor Gislesen, – som ansees <lb/>
fortrinlig skikket til at modarbeide Nabopræsten, i Skien, Lammers, <lb/>
fanatiske Secteervæsen.</p>
               <p xml:id="p6">	Den 22de denne Maaned agter jeg at reise til Fossum og at komme <lb/>
hid tilbage den 1ste Junii.</p>
               <p xml:id="p7">	Under min forestaaende korte Fraværelse vil Statsraad Vogt, som <lb/>
Regjeringens ældste Medlem, iagttage mine vices og indberette hvad <lb/>
dertil maatte egne sig. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de Mai 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>