<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>512</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 25. oktober 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 25. oktober 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned, <lb/>
hvorefter jeg ikke har havt Anledning til nogensomhelst underdanigst <lb/>
Indberetning.</p>
               <p xml:id="p2">	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 18de, hvoraf jeg med sand Glæde erfarer Hendes Majestæt <lb/>
Enke-Dronningens vedvarende Bedring.</p>
               <p xml:id="p3">	Den 19de denne Maaned flyttede jeg fra Holgerslyst ind i mit <lb/>
gamle Vinterqvarteer i Stiftsgaarden, uagtet Veir og Temperatur  <lb/>
vedblive at være behagelig.</p>
               <p xml:id="p4">	Med Undtagelse af nogle faae Cholera Tilfælde i Byen Tønsberg, <lb/>
høres i det øvrige Land Gud skee Tak! Intet til Sygdommen.</p>
               <p xml:id="p5">	I den sædvanlige Forretningsgang er Intet indtruffet, som fortjener <lb/>
Deres Majestæts særdeles Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p6">	Vi beskjæftigede os i Statsraadet i Gaar blandt Andet med <lb/>
Foranstaltninger, for at afværge den beklagelige <hi rend="underline">utidige</hi>  Offentliggjørelse <lb/>
af Alt hvad som forhandles i Statsraadet, og dernæst med at bestemme <lb/>
et Ziffersprog for visse officielle Meddelelser pr Tellegraph mellem <lb/>
Stockholm og Christiania, og forbeholder jeg mig om begge disse Gjenstande <lb/>
nærmere underdanigst Indberetning.</p>
               <p xml:id="p7">	I Anledning af Deres Majestæts tjenstgjørende norske Hofmarschalks <lb/>
fremførte underdanige Ønske om at maatte næste Vinter 1856 <lb/>
til 1857 beboe en Deel af Stiftsgaarden befalede Deres Majestæt mig, <lb/>
saavel som denne, som om de flere Bygninger, hvorover Hans Majestæt <lb/>
Kongen siden Foreningen har disponeret, at indhente Oplysninger, som <lb/>
jeg herved tillader mig underdanigst at fremlægge, med Tilføiende af <lb/>
hvad jeg endvidere herom har kunnet erfare.</p>
               <p xml:id="p8">	Stiftsgaarden beboedes af de 3 første Rigs Statholdere<hi rend="underline">kun under</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">den Kongelige Families Ophold her</hi>, da de i øvrigt beboede det <lb/>
Kongelige Palai; men af de 3 sidste Rigs Statholdere har den stadig <lb/>
været beboet til denne Tid. Under den Tid, da Rigs Statholderne  <lb/>
tidligere ikke beboede Stiftsgaarden, havde Hofmarschalken Baron Wedel <lb/>
Jarlsberg, med Hans Majestæts Tilladelse, i en Række af Aar Bolig deri <lb/>
                  <hi rend="underline">som Hofmarschalk</hi>; indtil Hans Majestæt senere anviiste ham, i Egenskab <lb/>
                  <hi rend="underline">af Hofchef</hi>, fri Bolig i den saa kaldte Fideicommisgaard.</p>
               <p xml:id="p9">	Vist er det, at Kongens norske Hofmarschalk stedse har havt <lb/>
frie Bolig i Stiftsgaarden, naar denne ikke beboedes af Statholderen, <lb/>
– og Deres Majestæts Hofchef i Fideicommisgaarden. Jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt fremdeles, som hidindtil, <lb/>
vil forbeholde Sig Dispositionen over de nævnte Bygninger, – dog  <lb/>
saaledes at naar Statholder Embedet er besat, Stiftsgaarden overlades <lb/>
til Statholderen. Jeg maa i øvrigt bemærke, at Stiftsgaardens  <lb/>
                  <hi rend="underline">Meublement</hi>  tilhører Staten, til Brug <hi rend="underline">for Statholderen</hi>, og ikke kan  <lb/>
overlades til nogen Anden end denne.</p>
               <p xml:id="p10">	Den Kongelige Hofintendent har stedse havt fri Bolig i <lb/>
Glasmagazingaarden, og bør, efterat denne er overladt til Jernbanen, <lb/>
anvises fri Bolig i nogen anden offentlig Bygning, eller for Afsavn af <lb/>
frie Bolig, gives en modsvarende Erstatning i Penge.</p>
               <p xml:id="p11">	Om Eiendomsretten til det Kongelige Palai har her tidligere været <lb/>
nogen Tvivl indtil det for nogle Aar siden lykkedes mig i  <lb/>
Bythingsprotocollen at finde det Document, hvorved Palaiets forrige Eier, <lb/>
Kammerherre Bernt Anker, for stedse har testamenteret dette Palai til <lb/>
Rigets regjerende Konge. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 25de October 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. oktober 1855</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p12">					Oplysninger <lb/>
betræffende Palaiets nuværende Anvendelse. Statholderens Bolig i <lb/>
Stiftsgaarden, Hofchefens Bolig i Fideicommisgaarden og  <lb/>
Hofintendantens Bolig forhen i Glasmagazingaarden og nu i den saakaldte  <lb/>
Maribogaard. <lb/>
               </p>
               <p xml:id="p13">
                  <hi rend="underline">Stiftsgaarden</hi>  var i den første Tid efter Regjeringsformens <lb/>
Forandring beboet af Stiftamtmanden i Agershuus Stift, og afgav  <lb/>
desuden Locale for Høiesteret. Ved Besættelsen af Stiftamtmandsembedet <lb/>
i 1815 blev det imidlertid gjort til Betingelse for den nye Stiftamtmand, <lb/>
at renucere paa denne fri Bolig mod at erholde Godtgjørelse <lb/>
for Afsavnet af samme. – Siden blev Stiftsgaarden, naar noget af de <lb/>
Kongelige Herskaber opholdt sig i Byen, benyttet som Locale for  <lb/>
Statholderen, der ellers beboede Palaiet, ligesom daværende Hofmarskalk, <lb/>
Baron Wedel-Jarlsberg sees deri at have havt fri Bolig. – Stiftsgaarden <lb/>
blev indtil Vaaren 1821 benyttet som Locale for Høiesteret, der <lb/>
da blev flyttet over i en anden Gaard, efterat Finants-Departementet, <lb/>
i Henhold til en Forestilling fra Hofmarskalk Baron Wedel- <lb/>
Jarlsberg af 14de December 1820, hvori denne gjorde opmærksom paa at <lb/>
Høiesteretslocalet nødvendigt behøvedes til Afbenyttelse for Hans <lb/>
Excellence Rigsstatholderen under Hans Majestæt Kongens Nærværelse her <lb/>
i Christiania, især naar Storthinget var samlet, og at det vel ikke <lb/>
var aldeles passende, at Høiesteret udflyttede hver Gang, ved Høieste <lb/>
Resolution af 19de December 1820 var bemyndiget til at leie Værelser <lb/>
til Brug for Høiesteret.</p>
               <p xml:id="p14">	I en i Aarene 1825 og 1826 forfattet Beskrivelse over Statens <lb/>
Eiendomme hedder det; "Stiftsgaarden med Tilhørende benyttes af <lb/>
Statholderen, naar nogen af de Kongelige Herskaber benytter Palaiet.  <lb/>
Ellers benyttes for en Deel den underste Etage af Hofmarskalken, Baron <lb/>
Wedel-Jarlsberg, og et Par Værelser bruges som Locale for Statsraadet."</p>
               <p xml:id="p15">	Naar Statholderen har faaet stadigt Ophold i Stiftsgaarden, <lb/>
kan ikke sees af Finants-Departementets Archiv, og den fornødne <lb/>
Bestemmelse desangaaende er rimeligviis afgiven underhaanden. – Vistnok <lb/>
har Hofmarskalken under 21de Mai 1828 tilskrevet Departementet  <lb/>
angaaende endeel Forandringer og Reparationer, som i Anledning af Hans <lb/>
Excellence Grev Platens Indflytning i den saakaldte Stiftsretsgaard <lb/>
ansees fornødne at foretage med bemeldte Gaard, men det kan ikke med <lb/>
Bestemthed sees, om dennes Ophold <hi rend="underline">der</hi>  var tænkt siden at skulle være <lb/>
stadigt. – Sandsynligviis har dette været Tilfældet. – Saavidt man har <lb/>
kunnet erfare, beboede Grev Platen siden, saalænge han var Indehaver <lb/>
af Statholderposten (indtil December 1829), ligesom hans i 1836  <lb/>
udnævnte Eftermand i dette Embede, stadigt Stiftsgaarden, hvorhos,  <lb/>
saavidt vides, Statsraad Collett i Mellemtiden, medens Statholderposten <lb/>
var ubesat, lod de Fester, han istedetfor Statholderen som første <lb/>
Medlem af Regjeringen her havde at foranstalte, afholde i Stiftsgaarden.</p>
               <p xml:id="p16">	I Indstilling fra den Committe, der for Storthinget i 1830 havde <lb/>
at gjennemgaae og forfatte Udkast til Decisioner til Antegnelserne <lb/>
i Statsregnskaberne, hedder det vistnok, forsaavidt den angaaer Decision <lb/>
til Antegnelserne til Udgiftsbogen for 1821, 29de Post, Nr 1, <lb/>
1ste Deel, efterat deri er omhandlet Høiesterets Udflytning af  <lb/>
Stiftsgaarden: "og siden den Tid har Gaarden staaet til de Kongelige <lb/>
Herskabers Disposition". Men i denne Anledning maa det bemærkes, at i <lb/>
Vedtegningerne til samme Antegnelsespost, der omhandler, hvorvidt <lb/>
Beboerne af de offentlige Bygninger i Christiania bør udrede de paa disse <lb/>
Bygninger faldende Skatter og Afgifter, yttrer Statsrevisionen, "at <lb/>
man antager, for det Tilfælde, at Stiftsoverretsgaarden i Christiania <lb/>
og Ladegaardsøen skulle<hi rend="underline">  ansees som tilliggende Statholder-Embedet</hi>, at <lb/>
denne Embedsmand i Lighed med andre Embedsmænd bør bære de paa disse <lb/>
Eiendomme hvilende Byrder som et Vederlag for Brugen" o. s. v. – </p>
               <p xml:id="p17">
                  <hi rend="underline">Palaiet med Hauge</hi>  blev overeensstemmende med Bernt Ankers  <lb/>
Testamente ved Gavebrev af 26de October 1806 af Administrationen for det <lb/>
Ankerske Fideicommis overdraget Hans Majestæt Kongen til Beboelse for <lb/>
den Kongelige Familie, naar Nogen af Kongehuset maatte opholde sig i <lb/>
Norge, hvorhos dog Christianias Cathedralskole i Overeensstemmelse <lb/>
med bemeldte Testamente og Hans Kongelige Majestæts allernaadigste <lb/>
Tilladelse forbeholdes Ret til at benytte sig af bemeldte Hauge til <lb/>
botanisk Brug, og til deri at gjøre saadanne Anlæg, som i Hensyn hertil <lb/>
maatte ansees fornødne.</p>
               <p xml:id="p18">	I Overeensstemmelse hermed har denne Bygning senere været <lb/>
benyttet af de Kongelige Herskaber under Deres Ophold her i Riget, og <lb/>
under den Kongelige Families Fraværelse fra Byen tjente den til Bolig <lb/>
for Rigets Statholder, indtil denne flyttede ind i Stiftsgaarden, <lb/>
hvilket formeentlig, som foran anført, fandt Sted i Aaret 1828. I <lb/>
Departementets Archiv findes der imidlertid ligesaalidt nogen Oplysning <lb/>
om hvorledes det er tilgaaet med Indrømmelse af fri Bolig for <lb/>
Statholderen i Palaiet som senere i Stiftsgaarden. – Det bemærkes dog, <lb/>
at Grev Sandels i en Forestilling til Departementet om Istandsættelse <lb/>
af Bygningerne paa Ladegaardsøen har bemærket, at Palaiet "ved Hans  <lb/>
Majestæts særskilte naadigste Tilladelse" beboedes af Statholderen <lb/>
i den Kongelige Families Fraværelse.</p>
               <p xml:id="p19">	Men Hensyn til Palaishaugens Benyttelse blev det ved Kongelig <lb/>
Resolution af 3die August 1815 naadigst bestemt: "at den ved afgangne <lb/>
Kammerherre Bernt Ankers Testamente til Christianias Cathedralskole <lb/>
skjænkede Hauge maa følge den Staten overdragne og bemeldte Kammerherre <lb/>
Anker forhen tilhørende Gaard i Christiania imod en aarlig Godtgjørelse <lb/>
til Skolen af 300 Sbdlr rede Sølv, som af Statskassen udredes". </p>
               <p xml:id="p20">
                  <hi rend="underline">Fideicommisgaarden</hi>  blev indkjøbt for Statskassens Regning ved <lb/>
en under 15de Juli 1824 afholdt Auction. Denne Gaard var allerede <lb/>
forhen bleven leiet af Statskassen og benyttedes til Bolig for en <lb/>
Deel af det Kongelige Herskabs Svite. – Den blev indkjøbt, da man <lb/>
fandt, at den ikke uden største Ubekvemmelighed kunde undværes, naar <lb/>
noget af de Kongelige Herskaber opholdt sig her. –</p>
               <p xml:id="p21">	Under 26de October 1825 tilskrev Hofchefen Finants-Departementet, <lb/>
at det formeentlig maatte ansees rigtigst, at samtlige til Hans <lb/>
Majestæt Kongens Disposition arrangerede Localer overleveredes ham <lb/>
som Chef for Hans Majestæt Kongens Norske Hofstat, hvorfor han <lb/>
indstillede, at den saakaldte Fideicommisgaard samt de i og ved  <lb/>
Glasmagazinbygningen under Hans Majestæts sidste Ophold afbenyttede og til <lb/>
Høistsammes Disposition arrangerede Localer maatte efter Inventarium <lb/>
blive afleverede til ham. Denne Skrivelse, der først under 12te Mai <lb/>
1826 er indkommen til Departementet, er i Journalen afskreven "afgjordt <lb/>
mundtlig".</p>
               <p xml:id="p22">	Der findes i Departementets Archiv ingen Oplysning om, naar <lb/>
Hofchefen erholdt fri Bolig i Fideicommisgaarden, men formeentlig er <lb/>
dette skeet paa samme Tid, som Statholderen tog stadigt Ophold i <lb/>
Stiftsgaarden og strax efterat Palaiet, Fideicommisgaarden og <lb/>
Glasmagazingaarden med Tilbehør i Begyndelsen af Aaret 1828 vare  <lb/>
overleverede til Hofmarskalkens Tilsyn. – Under 23de Januar 1828 tilskrev <lb/>
nemlig Finants-Departementet Hofmarskalken, at da saavel Palaiet som <lb/>
Fideicommisgaarden og Glasmagasingaarden da vare satte i behørig Stand <lb/>
til Afbenyttelse af de Kongelige Herskaber og deres Svite, ansaae <lb/>
Departementet det rigtigst, at disse Bygninger, der hidtil havde staaet <lb/>
under specielt Opsyn deels af Bergraad Collett deels af Bureauchef <lb/>
Kraft paa samme Departements Vegne, formeligt overleveredes til <lb/>
Hofmarskalks-Embedet, for at deres Tilsyn og Vedligeholdelse fremtidigt <lb/>
kunde af samme foranstaltes udført, hvorfor man anmodede Bergraad <lb/>
Collett og Bureauchef Kraft om at foranstalte det Fornødne til denne <lb/>
Overleverelse. – Det maa derhos bemærkes, at i den i 1825 og 1826  <lb/>
forfattede Beskrivelse over Statens Eiendomme hedder det angaaende  <lb/>
Palaiet: "naar nogen af de Kongelige Herskaber her opholde sig, beboes <lb/>
Gaarden af Hofpersonalet. – Ellers opbevares deri de bedste Meubler, <lb/>
som indflyttes i Palaiet, naar nogen af de Kongelige Herskaber kommer". </p>
               <p xml:id="p23">
                  <hi rend="underline">Glasmagasingaarden</hi>. Ved den forhen nævnte Skrivelse af 26de <lb/>
October 1825 meddeelte Hofchefen at Hofintendanten ifølge Hans Majestæts  <lb/>
Bestemmelse skulde erholde fri Bolig i denne Gaard, for at føre <lb/>
Tilsyn med saavel Hans Majestæts egen som de til Kongens Disposition <lb/>
satte Bygninger. Efterat denne Gaard er afgiven til Benyttelse for <lb/>
Jernbanen, har Hofintendanten efter mundtligt Tilsagn erholdt Bolig i <lb/>
den gamle Universitetsgaard. –</p>
               <p xml:id="p24">	Ovennævnte Skrivelse af 26de October 1825 er saalydende: <lb/>
"Ved Hans Majestæt Kongens sidste Nærværelse her er Premierlieutenant <lb/>
Heidemark naadigst bleven udnævnt til Intendant ved Høistsammes Norske <lb/>
Hof og i denne Egenskab paalagt, at have det specielle Tilsyn <lb/>
med saavel Hans Majestæts egen som de til Kongens Disposition satte <lb/>
Bygninger, Localer og Inventarier overeensstemmende med den Instrux, <lb/>
som ham af Undertegnede meddeles, samt tillige naadigst bleven tilsagt <lb/>
frit Qvarteer for sig og Familie. Ligeledes har Hans Majestæt <lb/>
naadigst paalagt mig, at sørge for, at et saadant passende Qvarteer <lb/>
blev anviist Intendanten i Glasmagasinbygningen.</p>
               <p xml:id="p25">	Foranlediget heraf saavel som paa Grund af at det maaskee vil <lb/>
findes rigtigst, at samtlige til Hans Majestæt Kongens Disposition <lb/>
arrangerede Localer overleveres mig som Chef for Hans Majestæt Kongens <lb/>
Norske Hofstat, saa giver jeg mig den Ære, til det ærede Departements <lb/>
nærmere Resolution og videre eragtende Forføining tjenstærbødigst <lb/>
at indstille: <lb/>
at den saakaldte Fideicommisgaard samt de i og ved Glasmagasinbygningen <lb/>
under Hans Majestæts sidste Ophold afbenyttede og til <lb/>
Høistsammes Disposition arrangerede Localer maa efter Inventarium <lb/>
blive afleverede til Undertegnede".</p>
               <p xml:id="p26">	Denne Skrivelse er, som foran bemærket, i Journalen afskrevet <lb/>
"mundtlig afgjort". –</p>
               <p xml:id="p27">	Forøvrigt henvises til hvad der er anført under Fideicommisgaarden. –</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>