<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>518</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 13. desember 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 13. desember 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Af en paalidelig privat Correspondent har man Underretning om, <lb/>
at efterat Blokaden er ophævet i det Hvidehav, ere 16 Skibe, ladede <lb/>
med Ruugmeel og Ruug, ankomne fra Archangel til Hammerfest og andre <lb/>
Havne i Finmarken, og 2de Ladninger af samme Beskaffenhed ere endnu <lb/>
i Vente, hvorved Finmarken, Gud skee Tak, kan ansees sikkret mod <lb/>
Mangel under denne Vinter. I Archangels Havn ligge 13 norske Skibe <lb/>
indefrusne, i Haab om at kunne næste Foraar afgaae med Meel og Korn til <lb/>
Finmarken, forinden en ny Blokade begynder.</p>
               <p xml:id="p3">	Et lidet fattigt Præstegjeld, – Ørland, i Søndre Trondhjems Amt, <lb/>
som i Mangel af Evne ikke har kunnet bygge en høielig tiltrængende ny <lb/>
Kirke, har nylig modtaget en uventet Forsynets Hjelp, ved i kort Tid <lb/>
at fiske over 80,000 Tønder god Sild, som vil levne Sognet en Netto <lb/>
Indtægt af mindst 2 Speciedaler pr Tønde.</p>
               <p xml:id="p4">	Ved nylig confidentielt i Statsraadet at overveie den Resolution <lb/>
som man underdanigst vil foreslaae Deres Majestæt at fatte, i <lb/>
Anledning af den naadige Resolution af 25 August sidstleden om Hans <lb/>
Kongelige Høihed Kronprindsens Udnævnelse til Vice Konge i Begyndelsen <lb/>
af næste Aar, enedes man om, at ville underdanigst foreslaae, at <lb/>
Deres Majestæt naadigst vil bestemme en vis Maaned, til Exempel Løbet <lb/>
af Mai Maaned, for Hans Kongelige Høiheds <hi rend="underline">Tiltrædelse</hi>  til Functionen, <lb/>
og derhos naadigst befale, at jeg til den <hi rend="underline">Tid</hi>  skal vedblive at fungere <lb/>
som Statholder. Herimod har jeg saa meget mindre Noget at indvende, <lb/>
som det er stemmende med Forholdet under lignende Omstændigheder Aar <lb/>
1824, da Deres Majestæt i Februar Maaned blev udnævnt til Vice Konge <lb/>
og tiltraadte Functionen i April Maaned, indtil hvilken Tid den <lb/>
daværende Statholder vedblev at fungere.</p>
               <p xml:id="p5">	Den her forsamlede svensk-norske juridiske Commission arbeider <lb/>
meget flittig i god indbyrdes Forhold og vil forhaabentlig opnaae et <lb/>
tilfredsstillende Resultat. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13de December 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>