<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>515</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 15. november 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 15. november 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 9de denne Maaned, <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
8de, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg tillader mig at nedlægge min underdanige Lykønskning til <lb/>
Hans Kongelige Høihed Prinds Augusts lykkelige Hjemkomst, som glæder <lb/>
mig mere end General Canroberts Ankomst. <lb/>
Vi have her i den senere Tid, Gud skee Tak, havt en betydelig <lb/>
Korntilførsel; men Priserne saa vel for Korn, som for alle andre <lb/>
Livsfornødenheder vedligeholdes i en meget trykkende Høide. Ogsaa de <lb/>
nordlige Provindser have modtaget en forhaabentlig tilstrækkelig  <lb/>
Vinterforsyning og tør man haabe, at Finmarken, efterat de fiendtlige <lb/>
Krydsere nu have forladt det hvide Hav, vil kunne faae det Manglende <lb/>
fra de russiske Havne.</p>
               <p xml:id="p3">	Det har destoværre viist sig at den af Architect Hanno opførte <lb/>
vakkre Kuppel over Byens nye Kirke er bleven saa feilagtig construeret, <lb/>
at den for en Deel maa nedtages og ombygges. Vore Architecter <lb/>
gjøre meget vakkre og meget dyre Tegninger, men overlade sædvanlig <lb/>
Udførelsen til underordnede Haandværkere.</p>
               <p xml:id="p4">	Deres Majestæts Gaards-Fuldmægtig paa Ladegaardsøen, Monsieur <lb/>
Biseth, er for flere af ham inventerede Agerdyrkningsredskaber, som <lb/>
paa Pariser Udstillingen have vundet meget Bifald, udnævnt til Medlem <lb/>
af det franske Academie agricole, en Udmærkelse, hvilken han som <lb/>
Practicus visselig fortjener saa godt som nogen Professor.</p>
               <p xml:id="p5">	Min Søn Ernst har, efter en naadig Indbydelse af Hans Majestæt <lb/>
Kongen af Dannemark, nylig havt den Ære at tilbringe 14 behagelige <lb/>
Dage paa Frederiksborg Slot i Jagtsaisonnen, hvorom han har givet <lb/>
mig en Meddelelse, som maaskee turde have en liden Interesse for  <lb/>
Deres Majestæt og som jeg derfor tillader mig underdanigst at gjengive.</p>
               <p xml:id="p6">	Selskabet bestod af Prindserne af Dannemark og Hessen, Greverne <lb/>
Danneskiold og andre distinguerede Godseiere, Hoffets Cavalierer, <lb/>
Udenrigsministeren Hans Excellence GeheimeConferentsraad Scheel, som <lb/>
var den eneste af de Kongelige Ministre, formodentlig fordi de øvrige <lb/>
lærde Herrer neppe forstaae at løse et Skud.</p>
               <p xml:id="p7">	Hver Formiddag Klokken 8 à 10 kjørte man daglig ud til de <lb/>
forskjellige Jagter og kom tilbage Klokken 5 à 7 Eftermiddag. En Time <lb/>
senere var Taffel for 40 Couverts, hvorefter spilledes Billard og <lb/>
Kort, hvori Kongen deeltog. Hans Majestæt var den hele Tid munter, <lb/>
en meget naadig Vært, hvortil <hi rend="underline">vi</hi>  ere vante, og dejeunerede en Dag <lb/>
hos sin Hofjægermester Baron Løvenskiold. Jagternes Udbytte var 223 <lb/>
Stykker Vildt, hvoraf 97 Ræve. Hofjægermesteren beklager de Kongelige <lb/>
Jagters Forringelse og Ødelæggelse under den nye Regjeringsform. <lb/>
Lignende Klage har jeg hørt i andre Lande med moderne Institutioner. <lb/>
Naar Alle skulle have Jagt, faaer sluttelig Ingen den; thi den kan <lb/>
ikke forslaae for Alle.</p>
               <p xml:id="p8">	Grevinde Danner deeltog kun 2 Dage i det Kongelige Taffel; men <lb/>
havde en Aften indbuden Selskabet til sig, hvorved hun gjorde Parti <lb/>
med Hans Majestæt, Hans Excellence Scheel og Ernst.</p>
               <p xml:id="p9">	Under Jagttiden holdtes kun een Gang Statsraad, hvortil man <lb/>
havde valgt <hi rend="underline">en Søndag</hi>!</p>
               <p xml:id="p10">	I det muntre Jagtselskab blev ikke talt et Ord om Øresundstolden. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15de November 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>