<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>511</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 11. oktober 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 11. oktober 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 27de forrige Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
26de forrige Maaned, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste  <lb/>
Taksigelse, i Særdeleshed for Deres Majestæts naadige Deeltagelse i mine <lb/>
rheumatiske Lidelser, som først i de seneste Dage ere noget formindskede.</p>
               <p xml:id="p2">	Hendes Majestæt Enke Dronningens beklagelige Fald opvakte min <lb/>
store Bekymring og almindelig oprigtig Deeltagelse. Desto taknemmeligere <lb/>
er jeg for den beroligende Meddelelse, som Deres Majestæt har <lb/>
havt den Naade at lade mig give ved Grev Lewenhaupt, som giver Haab  <lb/>
om Hendes Majestæts snarlige fuldkomne Bedring, som jeg af ganske <lb/>
Hjerte tilønsker.</p>
               <p xml:id="p3">	For mig er det en saa stor Glæde at være Overbringer af behagelige <lb/>
Meddelelser, at jeg efter den mig ved Grev Lewenhaupt givne naadige <lb/>
Tilladelse, ilede at underrette Frøken Mansbach om, Deres Majestæts <lb/>
for hende høist naadige Beslutning, som overraskede og rørte <lb/>
hende saa meget mere, som den overgik hendes Forventning, og som bliver <lb/>
hende end mere dyrebar ved den Bevaagenhed for hendes afdøde Broder, <lb/>
hvorved den er foranlediget. Hun har bedet mig at fremføre sin  <lb/>
underdanige Taknemmelighed for Deres Majestæt og tillader jeg mig at <lb/>
tilføie min egen for dette mig naadigst overdragne behagelige Hverv.</p>
               <p xml:id="p4">	Jeg anseer det for min Skyldighed underdanigst at indberette at <lb/>
Hans Majestæt Kongen af Preussen har ved Sin Minister i Stockholm  <lb/>
ladet mig bevidne Sin naadige, ja hjertelige Deeltagelse, i Anledning <lb/>
af den mig naadigst forundte Afsked og derhos gjentagende naadigst <lb/>
indbuden mig til et Besøg i Berlin, som for mig visselig kunde have <lb/>
en stor Interesse, men hvoraf min Alder og min Helbred dog neppe vil <lb/>
tillade mig at profitere.</p>
               <p xml:id="p5">	Efter en langvarig, behagelig og tør Høst have vi faaet en <lb/>
velgjørende Regn, som i denne Aarstid er ligesaa nødvendig for den <lb/>
indre Rørelse, som Sneen om Vinteren. Korn- og Potateshøsten har i  <lb/>
denne Omegn og jeg troer i Almindelighed, Gud skee Tak! været god. I <lb/>
Danmark, som sædvanlig for en stor Deel forsyner Norge med det manglende  <lb/>
Korn, har Høsten været velsignet. Ikke desto mindre ere Priserne  <lb/>
saavel for Korn som for andre Livsfornødenheder overdrevne høie og <lb/>
meget trykkende, – lykkeligviis her dog mindst trykkende for den  <lb/>
Menneskeclasse, som i Nøden sædvanlig griber til Voldsomheder, thi <lb/>
Arbeidsclassens Løn her i Landet er steget i Forhold til Livets <lb/>
Fornødenheder.</p>
               <p xml:id="p6">	Medens Forsynet har forundt de fleste Lande tilstrækkelige <lb/>
Livsfornødenheder, er den nu almindelige Dyrtid og Nød en Følge af <lb/>
menneskelig Daarskab, af en frivol Krig og den barbariske ødelæggende Maade, <lb/>
hvormed den føres. Forsynet giver, men Mennesker ødelægge syndig <lb/>
dets gode Gaver! eller forbyde at benytte dem, til Exempel ved at <lb/>
bloquere Havne, hvor rigelige Forraad findes og derved gjøre disse <lb/>
utilgjængelige, hvilket om end stemmende med den saa kaldte Folkeret, <lb/>
synes at være <hi rend="underline">en Folkeuret mod neutrale</hi>  Nationer.</p>
               <p xml:id="p7">	Efterat her længe, som Følge af heldige Conjuncturer, har været <lb/>
Overflødighed paa Penge, er nu pludselig en trykkende Pengemangel <lb/>
indtraadt, som endog vanskeliggjør Christiania Byes Forsyning med det <lb/>
nødvendige Korn for Vinteren, hvilket under nuværende enorme Priser <lb/>
kræver større Summer og Forskud end Private kunne præstere. I denne <lb/>
Anledning besluttede vi i Statsraadet i Gaar at forøge Disconterings <lb/>
Commissionens Fond, for det Første med 50,000 Speciedaler, som allene <lb/>
skulle anvendes til at discontere Vexler for Korn Indkjøb.</p>
               <p xml:id="p8">	I Christiania, som i det øvrige Land, høres, Gud skee Tak! saa <lb/>
godt som Intet til Cholerasygdom. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 11te October 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>