<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>520</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 20. desember 1855</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 20. desember 1855</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Henholdende mig til mine sidste underdanigste Rapporter af <lb/>
16de og 17de dennes, vil jeg ikke undlade underdanigst at indberette, <lb/>
at jeg i Statsraadet den 17de meddeelte den med England og Frankrige <lb/>
under 21de November afsluttede Tractat og oplæste Deres Majestæts  <lb/>
naadige Skrivelse til mig af 11te dennes. Derefter lod jeg, da <lb/>
Statsraadet var sluttet, uopholdelig ved Kammerherre Holst besørge <lb/>
Indførelsen af Tractaten i Morgenbladet, Christianiaposten og Rigs- <lb/>
Tidenden. Med Hensyn til den mindre iøinefaldende Plads, som den har <lb/>
erholdt i de 2de førstnævnte Blade, troer jeg at burde bemærke, at <lb/>
det var foranlediget af, at Statsraadet sluttede sildig og at jeg <lb/>
først derefter kunde meddele Tractaten til Tidningerne. Da derfor <lb/>
Kammerherre Holst bragte den, vare allerede Aviserne færdige til den <lb/>
paafølgende Dag, og kunde der ikke tilveiebringes nogen Plads uden <lb/>
ved at indtage Tractaten under Christiania-Artikelen, hvor den dog <lb/>
blev stillet som den første.</p>
               <p xml:id="p2">	Hidtil have flere Omstændigheder lagt Hindringer i Veien for <lb/>
Afholdelse af Guds Tjeneste i det Kongelige Slotscapel, hvortil Deres <lb/>
Majestæt naadigst har givet Sit Samtykke. Disse Hindringer ere nu <lb/>
hævede, da Stadens Geistlige frivillig have tilbuden sig at forrette <lb/>
Gudstjenesten, – og vil Deres Majestæts Hofpredikant, Stiftsprovst <lb/>
Rode til en Begyndelse afholde Prædiken i det Kongelige Slotscapel <lb/>
2den Juledag, og vi skulle da opsende vore hjertelige varme Bønner <lb/>
for Deres Majestæt, det Kongelige Huus og de forenede Riger, til den <lb/>
Algode og Almægtige.</p>
               <p xml:id="p3">	Efterat Foranstaaende var skrevet, modtog jeg Deres Majestæts <lb/>
naadige Skrivelse af 17de dennes, hvorfor jeg nedlægger min <lb/>
underdanigste Tak. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de December 1855</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>