<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>525</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 13. januar 1856</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 13. januar 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 3die denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg har senere havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af samme Dato og det er kun Trangen til derfor at bevidne <lb/>
min skyldige underdanige Taknemmelighed, som foranlediger mig til i <lb/>
Dag at besvære Deres Majestæt med disse underdanige Linier, da jeg <lb/>
for øvrigt Intet har at indberette.</p>
               <p xml:id="p3">	Vi have Gud skee Tak! en for den indre Rørelse gunstig, men <lb/>
stræng Vinter. Allerede før Juul havde vi 16 Grader Reaumur Kulde, <lb/>
med godt Slædeføre, som imidlertid forsvandt under Julefesten, men <lb/>
som Vor Herre snart gjengav os og have vi i de sidste Dage atter <lb/>
havt 16 à 18 Grader Kulde, som er mere end behagelig.</p>
               <p xml:id="p4">	Uagtet det gode Slædeføre foranlediger en rundelig Tilførsel <lb/>
af Landproducter til Byerne, vedligeholdes dog enorme Priser for alle <lb/>
Nødvendighedsartikler, hvilket trykker Alle og forvolder stor Nød <lb/>
for den store Mængde, som ikke kan præstere Nutidens Priser. Vi havde <lb/>
forrige Aar et godt Høeaar, men ikke desto mindre koster i Vinter <lb/>
1 Skippund Høe paa Christiania Torv, som forrige Vinter kjøbtes for <lb/>
8 à 9 Mark, nu indtil 4 Spdl. og alle andre Nødvendighedsartikler <lb/>
ere stegne i Priis i samme Forhold.</p>
               <p xml:id="p5">	Dette er en svær europæisk Calamitet, som indgriber dybt i alle <lb/>
offentlige og private Forholde og som kan have betænkelige Følger. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 13de Januar 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>