<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>531</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 28. februar 1856</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 28. februar 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 17de denne Maaned <lb/>
er Intet indtruffet, som fortjener Deres Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
               <p xml:id="p2">	Efterretningerne om Sildefiskeriet ere fremdeles variable; men <lb/>
synes dog at love et ganske godt Udbytte.</p>
               <p xml:id="p3">	Afdøde Grosserer Jacob Meyers efterladte Formue anslaaes til <lb/>
1 1/2 Million Species; men hans efterlevende myndige Arvinger have <lb/>
forenet sig om at deele den imellem sig, som om den kun er 1 Million; <lb/>
Ritmester Thorvald Meyer eier allerede forinden han tiltræder Arv <lb/>
efter sin Fader, en Formue af 300,000 Species, som han deels har faaet <lb/>
med sin Frue, deels selv har erhvervet. Jeg seer i ham en af Christianias <lb/>
haabefuldeste unge Borgere, som ved sin Dygtighed og Formue <lb/>
vil iværksætte meget Godt og Nyttigt i denne Stad.</p>
               <p xml:id="p4">	Da Spørgsmaalet om Agershuus Fæstning skal vedligeholdes eller <lb/>
ikke, endnu ikke af Deres Majestæt er afgjort, tillader jeg mig  <lb/>
underdanigst at relevere et i mit Protocollen vedlagte Votum af 26de  <lb/>
December forrige Aar brugt urigtigt <hi rend="underline">Ord</hi>: nemlig at Fæstningen er <lb/>
foreslaaet <hi rend="underline">sløifet</hi>. Dette forholder sig ikke saa, men der er foreslaaet, <lb/>
                  <hi rend="underline">at Fæstningen ikke skal vedligeholdes</hi>, hvilket er det samme som at <lb/>
Fæstningen skal sløifes, uagtet man ikke har brugt Ordet "sløifes"; <lb/>
thi en Fæstning som ikke vedligeholdes, maa med Tiden falde i Gruus, <lb/>
det er, være hjemfalden til en successiv passiv Sløifning og saaledes <lb/>
vil Forslaget uden Tvivl blive forstaaet af et kommende Storthing.</p>
               <p xml:id="p5">	Jeg troer det vilde krænke den nationale Følelse at see den gamle <lb/>
Fæstning falde i Gruus og finder allerede heri tilstrækkelig Grund <lb/>
til at anvende det ikke betydelige Beløb som til dens Vedligeholdelse <lb/>
behøves.</p>
               <p xml:id="p6">	De seneste Efterretninger om Statsraad Stangs Helbreds-Tilstand <lb/>
ere saa slette, at Professor Conradi venter en snarlig Slutning af <lb/>
hans Liv og Lidelser.</p>
               <p xml:id="p7">	Efterat Forestaaende var skrevet har jeg havt den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 25de, hvorfor jeg nedlægger min <lb/>
underdanige Taksigelse.</p>
               <p xml:id="p8">	Altid glad ved at kunne give behagelige Meddelelser, ilede jeg <lb/>
med at oplæse for Ritmester Meyer, hvad Deres Majestæt har havt den <lb/>
Naade, ham betræffende, at yttre, som øiensynlig glædede ham og  <lb/>
opvakte hans underdanige Taknemmelighed, den han bad mig nedlægge for <lb/>
Deres Majestæts Fødder.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg har naturligviis Intet kunnet yttre for Capitaine Hagerup, <lb/>
forinden jeg dertil havde modtaget Deres Majestæts naadige Befaling; <lb/>
men vil nu ved første Post meddele ham Deres Majestæts naadige Tilbud <lb/>
og underdanigst indberette hans Svar, saa snart jeg har modtaget det. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28de Februar 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>