<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>534</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 16. mars 1856</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 16. mars 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Jeg beder mig naadigst tilladt at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa den Norske Regjerings underdanige Indstilling, <lb/>
som med næste Post vil blive afsendt, om Besættelsen af Gjerpen Sogns <lb/>
Præste Embede og paa de Omstændigheder, som forbyde mig i denne <lb/>
Begivenhed at være enig med Regjeringens øvrige Medlemmer, som jeg ikke <lb/>
har kunnet anføre i mit Protocollen tilførte Votum, hvoraf Copie <lb/>
underdanigst vedlægges.</p>
               <p xml:id="p3">	Ingen kan føle en varmere Interesse for Gjerpen Kalds bedst <lb/>
mulige Besættelse end jeg. I Gjerpen Sogn ligger mit rette jordiske <lb/>
Hjem, hvor jeg ønsker at ende mine Dage og jeg har af mine Forfædre <lb/>
arvet Jus patronatus til dette Præstekalds Besættelse, som de havde <lb/>
afkjøbt Rigets daværende Konge og som denne <hi rend="underline">for Sig og Successorer</hi>
                  <lb/>
lovede at hjemle.</p>
               <p xml:id="p4">	Under de fortroelige Overveielser som med Hensyn paa de i mit <lb/>
Votum berørte Omstændigheder fandt Sted forinden Indstillingen skeede, <lb/>
formeente Statsraad Riddervold, at den residerende Capellan Bruun, <lb/>
                  <hi rend="underline">under de i Gjerpen værende Forholde,</hi>  – maatte være en for dette Kald <lb/>
vel skikket og ønskelig Sjælesørger.</p>
               <p xml:id="p5">	Denne Tanke opstod hos Statsraad Riddervold, ikke hos mig, men <lb/>
jeg deelte den ligesom Biskop Arup, hvem jeg consulerede. Biskoppen <lb/>
gav under denne Consultation Bruun endog et bestemt Fortrin, for en <lb/>
ældre udmærket Præst, som vilde indgive Ansøgning om Embedet.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg maatte derefter troe, at Bruun vilde blive indstillet og, <lb/>
efter Overlæg med Statsraad Riddervold, lod jeg ham opmuntre til at <lb/>
indgive sin underdanige Ansøgning.</p>
               <p xml:id="p7">	Først efterat dette var passeret meldte en mig ubekjendt Pastor <lb/>
Grimlund sig som Ansøger og som, uagtet Regjeringens Medlemmer under <lb/>
Sagens senere Behandling have yttret sig meget tvivlsomme, sluttelig <lb/>
har faaet alle Stemmer for sig paa Grund af Biskoppens Erklæring.</p>
               <p xml:id="p8">	Foruden at jeg fremdeles anseer Capellan Bruun som den bedst <lb/>
skikkede og for mig den ønskeligste Sognpræst til Gjerpen, anseer jeg <lb/>
mig paa Grund af min Opfordring til ham om at søge Embedet, moralsk <lb/>
forpligtet til at give ham min Stemme, som nu er det eneste, jeg har <lb/>
tilbage af min fordums Rettighed, som er mig berøvet.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg venter ikke, at Deres Majestæt vil naadigst bifalde min <lb/>
enestaaende Stemme mod alle øvrige, jeg bør maaskee ikke engang ønske <lb/>
det, – men jeg troer at skylde mig selv, underdanigst at motivere den.</p>
               <p xml:id="p10">	De norske Medlemmer af Told- og Handelscommittéen i Stockholm <lb/>
retournerede den 12te efter en meget besværlig Reise i Bondekjærrer, <lb/>
Bondevogne og Slæder og har min Søn Otto bedet mig bevidne sin <lb/>
underdanige Taknemmelighed for Deres Majestæts og den Kongelige Families <lb/>
ham under hans Ophold i Stockholm beviiste Naade. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 16de Marts 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 16. mars 1856</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" xml:id="h4">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <p xml:id="p11">	Den Omstændighed, som for Tiden gjør Gjerpen Kalds Besættelse <lb/>
vanskelig, er bekjendt, nemlig en sekterisk Optræden og Virksomhed <lb/>
i Naboekaldet Skien, som, forenet med Gave til at vinde Følelser og <lb/>
sympathier, har ladet vinde talrige Tilhængere ikke alene i Skien, <lb/>
men ogsaa blandt Almueclassen i det tilgrændsende Gjerpen Sogn. Ved <lb/>
Besættelsen af dettes Præste Embede gjælder det formeentlig at finde <lb/>
en Mand, der har Evne og Gaver til at modarbeide den fordærvelige <lb/>
secteriske Retning, ved ogsaa at virke paa Følelser, men i en <lb/>
modsat sand religiøs christelig Retning og derved gjenvinde de  <lb/>
Vildledede og afværge Fleres Frafald. Gave til at <hi rend="underline">vinde Hjerter</hi>  anseer <lb/>
jeg fra den angivne Synspunct for at være en væsentligere Egenskab <lb/>
for den nu i Gjerpen ansættendes Sognepræst end theologisk Lærdom, <lb/>
hvorved Vildledede neppe ville kunne gjenvindes, den sekteriske <lb/>
Virksomhed neppe kunne standses.</p>
               <p xml:id="p12">	Det er erkjendt, at Pastor C. Bruun besidder denne Gave i en <lb/>
sjelden høi Grad og at han har vidst at gjøre den gjældende til <lb/>
Velsignelse i de mange forskjellige geistlige Virksomheder, som under <lb/>
de sidstforløbne 18 Aar have været ham anbetroet, blandt Andet ogsaa <lb/>
under hans korte Function i Gjerpen.</p>
               <p xml:id="p13">	Det var denne Erkjendelse, som fra første Færd gav Anledning <lb/>
til at man ansaae Pastor Bruun som en for Gjerpen, <hi rend="underline">just med Hensyn</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">paa de derværende Forholde</hi>  vel skikket og ønskelig Sjelesørger og <lb/>
denne Anskuelse er hos mig uforandret.</p>
               <p xml:id="p14">	I Sagens nuværende Stilling og under mit Forhold til denne, <lb/>
vilde jeg dog ikke tage i Betænkning at give Pastor Grimelund min <lb/>
Stemme, om jeg kunde finde de om ham anførte særdeles anbefalende <lb/>
Egenskaber, at give ham Fortrin for Bruun; men dette formaaer jeg <lb/>
ikke, uagtet min dybe Respect for Biskop Arups Anskuelse.</p>
               <p xml:id="p15">	Bruun var dog, før Tanken faldt paa Grimelund erkjendt vel <lb/>
skikket til at bestyre Gjerpen Præstekald, og jeg kan ikke ansee <lb/>
ham mindre skikket <hi rend="underline">nu</hi>, fordi man senere har fundet en Anden, som <lb/>
man anseer end mere qvalificeret. <lb/>
Begge, saavel Grimelund som Bruun, ere værdige og dygtige <lb/>
geistlige Embedsmænd; men jeg formener, at Bruuns Mildhed og udmærkede <lb/>
Talegaver, hans hele Væsen, som vinder Menighedens Hjerter og <lb/>
Kjærlighed, vil være et virksommere Middel mod det sekteriske Uvæsen, <lb/>
end alle andre fortrinlige Egenskaber og derfor troer jeg at <lb/>
burde give ham min Stemme.</p>
               <p xml:id="p16">	Da den formelle Qvalification i denne Begivenhed kommer i mindre <lb/>
Betragtning, vil jeg i denne Henseende kun nævne at ved en anden <lb/>
Leilighed, hvor Grimelund og Bruun vare Concurrenter til Befordring, <lb/>
Regjeringen gav den Sidst-nævnte Fortrinet.</p>
               <p xml:id="p17">	Jeg tillader mig underdanigst at indstille, at residerende <lb/>
Capellan C. Bruun naadigst maa vorde udnævnt til Sognepræst til Gjerpen <lb/>
Præstegjeld.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15de Marts 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>