<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>543</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 22. mai 1856</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 22. mai 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 15de, og ved Kammerherre Holst ladet meddele Hr Daa, <lb/>
hvad Deres Majestæt naadigst har befalet. Han undskyldte sig med en <lb/>
Tidnings Redacteurs ofte vanskelige Stiling; at om nogen mishagelig <lb/>
Artikel fandtes i hans Avis, troede han ikke, at den var selvstændig <lb/>
af ham; men muligen taget af noget engelsk Blad; at han beklager  <lb/>
derved at have foranlediget Misnøie; at han vilde iagttage større <lb/>
Forsigtighed i Fremtiden, og lovede sluttelig Bod og Bedring. Iøvrigt <lb/>
formoder jeg, at Hr Daa føler sig meget smigret ved den høie <lb/>
Opmærksomhed, som er skjænket hans Blad og at han i Deres Majestæts <lb/>
skaansomme naadige Bedømmelse vil finde sin Trøst. Hr Daa gjorde vel i, <lb/>
at offre mere Tid til sin Skole Undervisning hvorfor han er lønnet, <lb/>
end til Politiken.</p>
               <p xml:id="p3">	Deres Kongelige Høiheder Kronprindsen og høie Gemalinde ankom i <lb/>
høistønskeligt Velgaaende i Gaar Eftermiddag, Klokken 4 1/2 og vil <lb/>
have den Naade at indtage Middag hos mig i Dag. De modtoges af en <lb/>
jublende Folkemængde, og Norge modtager med skyldig Taknemmelighed <lb/>
Deres Majestæts Offer, ved at anbetroe Rigets Styrelse til Sin kjære <lb/>
Hr Søn.</p>
               <p xml:id="p4">	Mit offentlige Liv er nu sluttet, mine Kræfter ere udtømte; <lb/>
Jeg er træt og mat. Jeg gaaer med den Bevidsthed til Hvile, at jeg <lb/>
stedse ærlig stræbede efter at befordre min elskede Konges og  <lb/>
Fædrenelands Bedste. Jeg takker Deres Majestæt hjertelig for hver Dag i <lb/>
mit offentlige Liv, og om jeg nogen Gang ved uforbeholden Ærlighed <lb/>
mod min Villie maatte have foranlediget Deres Majestæts Utilfredshed, <lb/>
beder jeg det naadigst tilgivet og glemt.</p>
               <p xml:id="p5">	Efter 28 Aars Fraværelse, stunder jeg nu som Olding, for en <lb/>
kort Tid tilbage til mit rette jordiske Hjem, hvor jeg vil fornye og <lb/>
bevare Mindet om de svundne Dage, om Deres Majestæts Naade, og til <lb/>
Forsynet opsende mine Bønner for Deres Majestæt, for Hendes Majestæt, <lb/>
min elskelige Dronning, og det hele Kongelige Huus.</p>
               <p xml:id="p6">	Mig og de mine tillader jeg mig at anbefale til Deres Majestæts <lb/>
naadige Beskyttelse. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22de Mai 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>