<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>541</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 11. mai 1856</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 11. mai 1856</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 27de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Igaar introducerede jeg Statsraad Manthey i Statsraadet, hvori <lb/>
han indtog sit Sæde. Han er den 8de Statsraad, som jeg under Løbet <lb/>
af de sidste 8 Aar har introduceret.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg har nu introduceret alle nuværende Statsraader i Deres <lb/>
Majestæts norske Statsraad med Undtagelse af Statsraaderne Vogt og <lb/>
Petersen, som vare i Embede før min Ankomst hertil.</p>
               <p xml:id="p4">	Forinden jeg snart skal slutte min underdanige Brevvexling med <lb/>
Deres Majestæt, føler jeg mig forpligtet til at henlede Deres Majestæts  <lb/>
naadige Opmærksomhed paa en høist vigtig Gjenstand, som trænger <lb/>
til Afgjørelse, nemlig de unionelle Forholde imellem Deres Majestæts <lb/>
forenede Riger.</p>
               <p xml:id="p5">	Som Deres Majestæt naadigst vil erindre indgav en Kongelig <lb/>
Commission, bestaaende af svenske og norske Mænd, for flere Aar tilbage, <lb/>
sit Forslag om disse Forholdes fremtidige Ordning.</p>
               <p xml:id="p6">	Dette Forslag blev i den norske Regjering overveiet og drøftet <lb/>
og derefter med denne Regjerings underdanige Indstilling (jeg troer <lb/>
for 9 Aar siden) – sendt til Stockholm. Siden den Tid har man her <lb/>
Intet hørt om denne Sag, som efter Sigende skal hvile hos Hans  <lb/>
Excellence Justitiæ-Statsministeren.</p>
               <p xml:id="p7">	Efterat denne Sag er bleven foredraget i et combineret Statsraad <lb/>
og der af Deres Majestæt naadigst afgjort, vil en Kongelig Proposition <lb/>
herom blive at fremsætte for næste Rigsdag og Storthing. Saa  <lb/>
forberedet som denne Sag er, formener jeg dette endnu mulig, om den <lb/>
strax tages under Behandling, hvortil jeg med Hensyn paa dens store <lb/>
Vigtighed for begge Riger, tillader mig at henstille til Deres Majestæt <lb/>
at ville give naadigst Befaling.</p>
               <p xml:id="p8">	Medens man i Stockholm har Overflod af Regn, have vi her i <lb/>
langsommelig Tid ikke havt en Draabe, i Mangel af hvilket Vegetationen <lb/>
vansmægter og ikke kan gjøre Fremskridt. </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 11te Mai 1856</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>