<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>72</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 18. juni 1846</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. juni 1846</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 4de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Denne Dag har en stor Betydning for Deres Majestæts faderlige Hjerte, i hvilken Anledning jeg tillader mig at nedlægge min underdanigste Lykønskning med det hjertelige Ønske, at den elskværdige unge Prinds, som idag fylder Sit 19de Aar, fremdeles som hidindtil maa skjænke Sine Kongelige Forældre megen Glæde.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg vil feire Dagen ved en Middag for saa mange Gjæster, som min lille landlige Bolig kan rumme.</p>
               <p xml:id="p4">	Min Søn Adam vil i Morgen opleve sin 42de Fødselsdag paa Havet. Han ankom med Familie den 28de forrige Maaned efter en lang, men iøvrigt heldig Reise til Havre, hvor han for sit store Følge, bestaaende af 11 Personer, ikke kunde finde Leilighed til Afseiling før den 16de denne Maaned. Adam beretter, at han i Havre forefandt omtrent 500 norske Emigranter, til hvis Befordring ingen Skibsleilighed gaves, – og at Fragten til New-York, som forrige Aar kostede 40 francs, nu beløber 120 à 150 francs for hver saadan Passageer.</p>
               <p xml:id="p5">	Corvetten Carlscronas ulykkelige Skjæbne har her opvakt almindelig hjertelig Deeltagelse.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for Deres Majestæts naadige Skrivelse af den10de denne Maaned. Deres Majestæts deri som i foregaaende af 1ste naadigst yttrede Anskuelser, betræffende vor Tids politiske Flygtninger, deler jeg fuldkommen. Den Sympathie, som disse, <hi rend="underline">Ene som saadanne</hi>, opvække (jeg mener naturligviis ikke hermed Sympathie for et virkelig mishandlet Folk eller Individ) – characteriserer vor Tids revolutionaire Aand. Jeg har troet det rigtigst, ifølge Deres Majestæts naadige Befaling af 1ste at udbede DHrr Statsraaders <hi rend="underline">skriftlige</hi>  confidentielle Anskuelse om denne Gjenstand. Scripta manent!</p>
               <p xml:id="p7">	G. Fein er vist ingen Mand, som man uden Nødvendighed burde reclamere.</p>
               <p xml:id="p8">	Dzwonkowskis mere end 10aarige upaklagelige Ophold her i Riget har nu engang givet ham Adgang til at blive norsk Undersaat og Statsborger og denne Adgang har han benyttet ved nu, efter sin Tilbagekomst, at have aflagt Eed til Constitutionen.</p>
               <p xml:id="p9">	Jeg har efter naadigst Befaling meddeelt Regjeringens Medlemmer Deres Majestæts Ønske betræffende Propositioner til næste Storthing som Enhver for sit Vedkommende af yderste Evne vil bestræbe sig for at opfylde.</p>
               <p xml:id="p10">	Jeg finder ingen Anledning til at give den ommeldte scrophuleuse Dreng nogen Gratification, efterat han for offentlig Regning har gjenvunden sin Helbred, hvorfor han maa takke den lykkelige Omstændighed, at han blev fremstillet for Hendes Majestæt Dronningen og derved opvakte Hendes Majestæts naadige Deeltagelse. Curen var lang og besværlig for vedkommende Læge. For anvendt Medicin og Lægens Skyds har jeg af vedkommende Fond foranstaltet anviist 19 Spd. 16 sk., hvorimod jeg har betragtet Districtslæge Schultzes Behandling som ydet ex officio og derfor ikke har kunnet bevilge ham det forlangte Sallarium 15 Spd. Hvorvidt Hendes Majestæt, istedet for den Drengen tiltænkte Gratification naadigst maatte ville forunde Districtslægen nogen Godtgjørelse, henstilles ganske til Hendes Majestæts naadige Forgodtbefindende.</p>
               <p xml:id="p11">	Biskop Riddervold er kommet hertil, for Søndag den 21de denne Maaned at indvie Biskop Arup i sit bispelige Embede og jeg venter ham idag til Middag.</p>
               <p xml:id="p12">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en Norges ældste, lærdeste og dygtigste Biskops confidentielt affordrede og confidentielt afgivne Erklæring betræffende den af Riddervold tactløst paa Bane bragte Gjenstand, Dronningens Kroning.</p>
               <p xml:id="p13">	Enke Grevinde Wedel Jarlsberg agter den 20de denne Maaned at tiltræde en Reise til Badet Ronneby, geleidet af sin Søn, Baron Herman.</p>
               <p xml:id="p14">	Jeg takker underdanigst for den mig naadigst givne Tilladelse til underdanigst at opvarte Deres Majestæter i Skaane. At kunne benytte den, vilde være mig en stor Glæde og Nydelse; men alligevel beder jeg naadigst tilgivet, om det ikke skeer. Jeg har saa at sige aarlig kunnet ønske at gjensee Venner og Slægtninge i Danmark uden at det er skeet, og saaledes vil det gaae dette Aar. Den korte Tjenesteledighed, som jeg kan tillade mig, byde Pligt og Hjerte mig at benytte paa Fossum. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 18 Junii 1846</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>