<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>73</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Holgerslyst 14. august 1846</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 14. august 1846</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 4de denne Maaned, som jeg med underdanigst Taknemmelighed har modtaget, har jeg med oprigtig Deeltagelse erfaret Hans Kongelige Høihed Kron-Prindsens Helbredelse og Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars udmærkede Modtagelse ved det Keiserlige Russiske Hof, – en Deeltagelse, som jeg underdanigst tør forsikkre, ikke alene er min, men det Norske Folks. Med denne Overbeviisning har jeg troet at burde give den naadige Meddelelse Offentlighed.</p>
               <p xml:id="p3">	Det vil ikke være Deres Majestæt ubehagelig at erfare, min Søster Friherinde Løvenskiolds Meddelelse til mig om, at Hendes Majestæt Dronningen af Danmark for hende har udtalt sig med ømt Venskab om vort Kongehuus og med Begeistring om vor naadigste Dronning.</p>
               <p xml:id="p4">	Min Svoger meddeler mig, at Alt er bragt i Rigtighed for Deres Majestæts Fasanerie, at en Fasanjæger er antaget, og at hans Konge, efter hans underdanigste Forslag, har befalet ham at udlevere 30 levende Fasaner, for at grundlægge en Stamme for Deres Majestæts Fasanerie. Min Svoger tillægger, at han efter mit Ønske har virket saa nidkjært for denne lille Gjenstand, at om Anlægget mislykkes, maa det tilskrives dem, som skulle pleie det, hvortil Strøhm har faaet al nødvendig Veiledning.</p>
               <p xml:id="p5">	Da Deres Majestæter saa nylig have besøgt det danske Hof og mulig kan have bemærket de angjeldende Personer, vover jeg underdanigst at meddele, at min Niece, Dronningens Hoffrøken v. Krogh er bleven forlovet med Kammerherre Oxholm, Hofchef hos Hans Kongelige Høihed Kronprindsen af Danmark.</p>
               <p xml:id="p6">	Mit underdanigste Forslag om at erhverve de Kongelige Danske Portraiter for Deres Majestæts norske Slot, maa ikke have vunden Deres Majestæts naadige Bifald, da Intet herom er yttret.</p>
               <p xml:id="p7">	I Anledning af Deres Majestæts mig naadigst meddeelte Reiseplan, indenfor den norske Grændse, confererede jeg strax med Chefen for Departementet for det Indre med hvem jeg blev enig om, at vort største Dampskib, "Christiania", skal stilles til Deres Majestæts Disposition den 5te, 6te, 7de September, i Frederikshald, i Frederiksstad eller Moss, og at et andet privat Dampskib imidlertid skal indtage dettes Route for Postbefordringen. Herom bad jeg Statsraad Stang ved Posten den 8de foreløbig at underrette Hans Excellence Statsministeren, som derom havde tilskrevet ham. Efterat have indhentet Oplysninger om de naadigst paapegede forskjellige Router fra Frederikshald til Christiania, tillader jeg mig underdanigst at foreslaae: at jeg den 4de September betimelig maa indfinde mig med Dampskibet "Christiania" i Svinesund, for at have den Ære at modtage Deres Majestæt og derpaa at føre Deres Majestæt til Frederikshald, medens de Kongelige Vogne kjøre dertil den længere Landevei, for at embarqueres den 5te; at Deres Majestæt vil forunde Frederikshalds Bye og Frederiksteens Fæstning Dagen den 5te og den 6te Morgen Kl. 8 fortsætte Reisen med Dampskibet og ved at passere Kaholmen, tage dette vigtige og kostbare Anlæg i naadigst Øiesyn, som vil udfordre et Par Timer, hvorefter Deres Majestæt, om alt gaaer vel, vil kunne ankomme til Christiania den 6te Aften Klokken 7 à 8.</p>
               <p xml:id="p8">	Saavidt skrevet har jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 11te, hvoraf erfares, at Deres Majestæt allerede agter at fortsætte Reisen fra Frederikshald til Moss den 5te og tilbringe Natten til den 6te paa Moss. Jeg befrygter, at Tiden da vilde blive vel knap paa Frederikshald, da Deres Majestæt i saa Fald maatte forlade dette Sted senest Klokken 3 Eftermiddag, for at komme til Moss Klokken 8 Aften, hvorfra Deres Majestæt, efter Presentation og Audiencer den følgende Dags Morgen, neppe vilde kunne fortsætte Reisen før den 6te Middag, Klokken 12, hvorefter Deres Majestæt, efter at have forundt Kaholmen et Par Timer, som jeg underdanigst vover at udbede, ogsaa vilde ankomme til Christiania den 6te Aften Klokken 7 til 8. – Dampskibet formenes,<hi rend="underline">om intet Ophold gjøres</hi>, at kunne tilbagelægge Veien fra Frederikshald til Christiania i 9 Timer, fra Moss i 5 Timer, fra Frederikshald til Moss, uden Ophold, 4 à 5 Timer. For Kaholmen har jeg i begge Tilfælde paaregnet et Par Timer. Da Deres Majestæts høie Ankomst til Christiania vil indtræffe paa en Søndag, vilde Kirkerne uden Tvivl blive tomme, om den skeede om Formiddagen, – en Ulempe, som vil undgaaes om Eftermiddagen. Jeg tillader mig underdanigst at udbede mig Deres Majestæts endelige naadige Beslutning om Reisen fra Frederikshald, <hi rend="underline">snarest muligt</hi>  naadigst meddeelt, med Opgave over Suite og nødvendige Qvarterer, for derefter at foranstalte det Fornødne.</p>
               <p xml:id="p9">	Den 7de, Dagen efter Ankomsten, udbeder jeg underdanigst at Deres Majestæt vil have den Naade at indtage Middag hos mig i Stiftsgaarden. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 14 August 1846</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>