<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>7</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 6. mai 1844</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 6. mai 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Min sidste underdanigste Rapport var af 29de forrige Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	En med forrige Post fra Trondhjem modtaget foreløbig Meddelelse <lb/>
om en ved Postens Afgang der udbrudt Ildebrand, forvoldte megen Uroe, <lb/>
hvorefter Man maa takke Gud for at Ulykken ikke er bleven større. <lb/>
Sidste Post bragte Indberetning om, at det i en Udkant af Trondhjems <lb/>
Bye beliggende militaire Hømagazin er opbrændt med en Beholdning af <lb/>
250 Skippund Høe og 60 Skll Halm. Skaden anslaaes til 1000 Spd. Aarsagen <lb/>
til Ildens Opkomst kjendes endnu ikke. I denne Anledning har <lb/>
Armee-Departementet foranstaltet andet Høe indkjøbt, saafremt saadant <lb/>
i denne Aarstid kan faaes, for at ikke den forestaaende Artillerie <lb/>
Exercits skal blive forhindret af Mangel paa Høe, som vilde være  <lb/>
ilde.</p>
               <p xml:id="p3">	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts <lb/>
Opmærksomhed paa 2de den Norske Regjerings underdanigste Indstillinger <lb/>
ved Dagens Post: <lb/>
               </p>
               <list xml:id="list4">
                  <label>1o</label>
                  <item>
                     <p xml:id="p5"> om Besættelsen af Byskriver Embedet i Christiania. Dette Embedes, <lb/>
i Forhold til Arbeide og Ansvar, gode Indtægter, har foranlediget, <lb/>
at 17 Ansøgere dertil have meldt sig, hvoriblandt Regjeringen underdanigst <lb/>
har indstillet: 1o Høiesterets Assessor Lange, 2o Statssecretair <lb/>
Schouboe, 3o Høiesterets Assessor Rye; medens Statsraad Vogt <lb/>
indstiller Sorenskriver Kraft istedetfor Statssecretair Schouboe.</p>
                     <p xml:id="p6">	Assessor Lange har i 19 Aar været anden Assessor i Høieste-Ret, <lb/>
hvorefter hans Kræfter aftage og han tiltrænger en mindre anstrængende <lb/>
Embedsstilling. Han er en fattig Mand med talrig Familie, som <lb/>
de 2de efter ham Indstillede selv erkjende, bør have Fortrin for dem. <lb/>
Saa vist som alle Regjeringens Medlemmer ere enige om at give Lange <lb/>
Fortrin for alle hans Medsøgende, saa vist antager Pluraliteten, at <lb/>
Stats-secretairen bør nævnes som No 2 og jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at anbefale denne Indstilling i sin Heelhed til Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald. <lb/>
                     </p>
                  </item>
                  <label>2o</label>
                  <item>
                     <p xml:id="p7">Om Besættelse af 2de Bureauchefsposter i Kirke-Departementet, <lb/>
hvortil den fungerende Chef, Statsraad Schouboe, har indstillet de <lb/>
2de Fuldmægtige Jørgensen og Kyhn, hvorimod Regjeringens store <lb/>
Pluralitet underdanigst indstiller Fuldmægtig Bull istedet for Kyhn. <lb/>
Til Besættelse af de underordnede Departements Embeder befølges  <lb/>
sædvanlig vedkommende Chefs Forslag, fordi han bør antages bedst at  <lb/>
kunne bedømme Personerne; men jeg vover at troe, at Deres Majestæt i <lb/>
Pluralitetens underdanigste Indstilling vil finde gyldige Grunde for <lb/>
naadigst at bifalde dens Anskuelse, da det vilde være en Uretfærdighet, <lb/>
at tilsidesætte Departementets <hi rend="underline">ældste</hi>  Fuldmægtig Bull, for den <lb/>
meget yngre Kyhn, som Tjenestens Tarv ingenlunde synes at kræve.</p>
                  </item>
               </list>
               <p xml:id="p8">	Efterat jeg forleden Dag har taget Slottet i Øiesyn, tillader jeg <lb/>
mig underdanigst derom at insinuere nogle Meddelelser. Dets Ydre viser <lb/>
et stort Huus; men bærer desværre ikke Præg af hvad det skulde <lb/>
være: et Slot.</p>
               <p xml:id="p9">	Beliggenheden er ubeskrivlig vakker. Vestibulerne blive smukke <lb/>
og imposante. Bygningens Indre faaer flere vakkre Partier, deriblandt <lb/>
en Festsal, som jeg sætter ved Siden af det Vakkreste jeg har seet,  <lb/>
hvis Indre Decorationer koste 13,000 Spdl. Vakkrere Stuk Arbeider end <lb/>
i dette Slot, har jeg ikke seet; Kirken, som optager den hele ene Fløi, <lb/>
er bygget i en ædel og vakker Stil og vil kunne blive færdig til Indvielse <lb/>
i Løbet af dette Aar, men oppebier naturligviis Deres Majestæters <lb/>
høie Nærværelse. Architecten erklærer, at Slottet med dertil <lb/>
hørende Bygninger, som Stalde, Vagtlocale m. m. vil kunne blive færdig <lb/>
til Beboelse om 3 Aar, med en tillagt Bygnings Udgift 40,000 Speciedaler <lb/>
og til Montering 30,000 Speciedaler. Den Høistsalige Konge, Som <lb/>
havde bestemt at ville skjænke Slots Capellet Sølvet til Altaret, som <lb/>
vil koste omtrent 400 Speciedaler, og skulde forfærdiges her, tilskrev <lb/>
mig herom under 28de December forrige Aar, som hosfølgende Copie viser, <lb/>
hvorefter Tegningerne af Architecten tilsendtes den Norske Statsminister <lb/>
og hvorom jeg underdanigst tør udbede Deres Majestæts endelige <lb/>
naadige Bestemmelse. Igaar var det 3 Aar siden jeg tilflyttede Christiania. <lb/>
"Jag är nu hemmastad här", og takker Gud for hver Dag. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6 Mai 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 6. mai 1844</supplied>
               </head>
               <p xml:id="p10">	Copie d'une lettre très-gracieuse de feu S. M. le Roi Charles <lb/>
Jean au gouverneur du Royaume de Norvège datée le 28 Décembre 1843.</p>
               <p xml:id="p11">
                  <quote>	" – J'apprécie l'idée que Vous énoncez dans Votre Rapport du <lb/>
" 22 Décembre. J'espère que la Providence, qui a veillé sur la  <lb/>
" presqu'ile et sur moi, d'une manière si miraculeuse, en faisant cesser <lb/>
" l'effusion de sang entre des frères, daignera aussi me conduire en <lb/>
" Norvège pour assister à l'inauguration de la Chapelle du château. <lb/>
" J'attends les dessins que Vous m'annoncez, pour Vous autoriser à <lb/>
" faire commenser le travail " </quote>-------</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>