<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>8</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">1849</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="section">
            <head type="section" xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">1849</supplied>
            </head>
            <head type="omslag" xml:id="h2">
               <hi rend="underline">RigsStatholderns Rapporter</hi>
               <lb/>
                    1849.</head>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Christiania 7. januar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h4">Underdanigst Rapport</head>
                  <p xml:id="p1">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 28de forrige Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
1ste dennes og tillader jeg mig at bevidne min underdanigste  <lb/>
Taknemmelighed for den deri yttrede naadige Deeltagelse for mig og mine, som <lb/>
for Hendes Majestæt Dronningens for mig saa dyrebare Erindring.</p>
                  <p xml:id="p2">	Fra de Storhertugelige hessiske og badiske Udenrigs Ministerier <lb/>
har jeg modtaget forbindtlige Taksigelser for min dem meddeelte Underretning <lb/>
og det her fundne Brev, fra førstnævnte under 23de, fra sidstnævnte <lb/>
af 25de December. Begge erkjende Brevets Indhold og Tendentz <lb/>
stemmende med den nu i Tydskland beklageligviis raadende Aand og forbeholde <lb/>
sig nærmere Meddelelser. Det badiske Ministerium udbeder sig derhos <lb/>
nogle Oplysninger, som jeg ikke tidligere har villet søge her, for <lb/>
ikke at opvække Vedkommendes Opmærksomhed paa, at Brevet her er funden <lb/>
og afbenyttet.</p>
                  <p xml:id="p3">	Det skulde imidlertid være forunderligt, om man ikke i Berlin skulde <lb/>
kunne komme paa Spoer af den forbryderske Brevskriver ved Hjelp af <lb/>
det originale Brev.</p>
                  <p xml:id="p4">	Efter sidste Rapport fra Bergen vare fra den 10de til 31te December <lb/>
angrebne af Cholera 92 Personer, helbredede 2, døde 60, tilbageværende <lb/>
Syge 30. Sygdommen har saaledes ikke grebet hastig om sig, men <lb/>
derimod viist sig meget dødelig. Det store Dødelighed blandt de paa <lb/>
Lazaretterne behandlede Syge, har allerede hos Almuen opvakt større Frygt <lb/>
for Lazaretterne end for selve Sygdommen og den sædvanlige Troe, at de <lb/>
føres did, for at forgiftes.</p>
                  <p xml:id="p5">	Jeg deler aldeles Deres Majestæts Anskuelse om denne Landeplage <lb/>
idet jeg anseer Cholera morbus for en frygtelig Landeplage, mod hvilken <lb/>
Styrelsen bør anvende alle mulige hensigtsmæssige Midler. Jeg beklager <lb/>
derfor dobbelt, at her ogsaa i denne Begivenhed hersker en Begrebs <lb/>
Forvirring, som arbeider mod den paa Erfaring grundede Anskuelse, og lammer, <lb/>
ja tilintetgjør dennes Foranstaltninger mod det Onde. Denne Opposition <lb/>
har sit Udspring fra vore Læger, den finder Medhold hos notable svenske <lb/>
Læger, som jeg kunde nævne og hos engelske, som vedlagte nylig afgivne <lb/>
Betænkning af the general board of health viser. <lb/>
Herfra ere 8 Læger sendte til Bergen og ligeledes til de meest <lb/>
besøgte Fiskesteder, hvis Overøvrigheders Opmærksomhed er henledet paa <lb/>
den truende Fare.</p>
                  <p xml:id="p6">	Sildefiskeriet har begyndt tidlig under gunstige Aspecter ved <lb/>
Stavanger.</p>
                  <p xml:id="p7">	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale Capitaine Colbjørnsens <lb/>
naadige Udnævnelse til Oberstlieutenant og Chef for det Østerdalske <lb/>
Jægercorps, overbeviist om, at dette vakkre Corps vil i ham, selv fød <lb/>
Østerdøl, faae en dygtig og værdig Chef, der allerede som ung Officier <lb/>
har udmærket sig ved det Staffeldtske Jægercorps. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 7de Januar 1849</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h5">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. januar 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h6">
                     <hi rend="underline">Copi</hi>.</head>
                  <p xml:id="p8">	From evidence, of which they have now laid before your Lordship <lb/>
a part, the General Board of Health beg to state that they have arrived <lb/>
at the conviction that the expense incurred by quarantaine  <lb/>
establishments is worse than waste of the public money, and that the  <lb/>
general experience of their inutility and mischievousness, justifies and <lb/>
requires their abandonment. They are also of that opinion that it would <lb/>
be alike honourable and advantageous to Great Britain to set an exemple <lb/>
to other nations of discontinuing for the future the enforcement of  <lb/>
regulations which in the judgement of all competent and disinterested <lb/>
persons who have paid attention to their operations, cannot be carried <lb/>
into effect without inflicting evils of a most grievous nature, without <lb/>
any compensating benefit whatever, and which had their origin in <lb/>
times when the nature of epidemic diseases and the laws which regulate <lb/>
their rise and spread, were comparatively unknown.</p>
                  <closer>
                     <salute>			  I have etc.</salute>
                     <signed>(signed)<lb/>
                        <persName>The Right Hon. Viscount Palmerston</persName>
                        <persName>Henry Austin</persName>
                        <lb/>
    			G.B.C.			Secretary</signed>
                     <lb/>
    	  etc. 	  etc.  etc.</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h7">
                  <supplied resp="editor">Christiania 11. januar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h8">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p9">Strax efterat jeg havde expederet min sidste underdanigste Rapport  <lb/>
af 7de denne Maaned havde jeg den Ære at modtage Deres Majestæts  <lb/>
naadige Skrivelse af 4de.</p>
                  <p xml:id="p10">	For ikke at opvække Opmærksomhed hos Skriveren af Brevet dateret <lb/>
Berlin 12 November forrige Aar og hos Adressaten Mistanke om, at Brevet  <lb/>
var funden, ansaae jeg det nødvendigt at iagttage megen Varsomhed ved  <lb/>
Efterforskningen her efter Brevskriver og Adressat, indtil jeg havde  <lb/>
modtaget Meddelelser fra Berlin, Carlsruhe og Darmstadt, om Sagens  <lb/>
mulige Udvikling dersteds. Fra det Øieblik disse vare modagne har Politie  <lb/>
Adjutant, Kammerherre Morgenstjerne efter min Anmodning, med megen <lb/>
Virksomhed bestræbet sig for at komme paa Spoer af Adressaten, men som hans  <lb/>
underdanigst vedlagte Rapport viser uden Resultat, og da isaafald de  <lb/>
nidkjæreste Bestræbelser sjelden nyde Anerkjendelse, skylder jeg Sandhed  <lb/>
at bevidne, at Morgenstjerne ikke har ladet det mangle paa Omtanke og Virksomhed.</p>
                  <p xml:id="p11">	Heller ikke underdanigst vedlagte Fremmedlister give nogen Oplysning. <lb/>
Imidlertid tillader jeg mig at fremsende benævnte Documenter med  <lb/>
underdanigst Bøn om, at de maa befalers sendte til Berlin, hvor de ville  <lb/>
kunne oversættes af Deres Majestæts derværende norske Legations Secretair  <lb/>
og efter mulig Afbenyttelse der, blive tilstillede den Storhertugelige badiske  <lb/>
Udenrigs minister efter dennes Ønske.</p>
                  <p xml:id="p12">	Jeg holder mig overbeviist om, at det ommeldte Attentat har været <lb/>
alvorlig tilsigtet, men at dets Udførelse er bleven forhindret ved den  <lb/>
Meddelelse, det fundne Brevs Adressat maa have givet Brevskriveren om  <lb/>
Brevets Tab, som kan have foranlediget Georg til, som vedlagte Avisartikel  <lb/>
viser, at begive sig til Basel istedenfor til Carlsruhe og holdt  <lb/>
Hr Sibbenstein tilbage ved sit Præsidium i den demokratiske Club i  <lb/>
Berlin. </p>
                  <p xml:id="p13">	Af en anden underdanigst vedlagt Avisartikel vil Deres Majestæt <lb/>
naadigst erfare de Foranstaltninger, som min Meddelelse har foranlediget <lb/>
i Darmstad; Disse forekomme mig som om man før en Wargskall, vilde <lb/>
bortskræmme Ulvene fra at gaae i Skallet.</p>
                  <p xml:id="p14">	Det eneste Udbytte, som vi hidindtil have havt i denne Begivenhed <lb/>
er en Befaling til herværende Aubergister at affordre de hos dem  <lb/>
logerende Fremmedes egenhændig skrevne Navn i dertil indrettede  <lb/>
Fremmedbøger.</p>
                  <p xml:id="p15">	Efter den sidste Rapport fra Bergen af 4de Januar, vare i 4 Døgn <lb/>
fra 31te December til 4de Januar Kl. 7 Morgen, angrebne af Cholera <lb/>
36 Personer, døde 18, saaledes at fra Sygdommens Udbrud den 10de <lb/>
December til 4de Januar Morgen, 128 vare angrebne og 78 døde. Sygdommen <lb/>
som i Begyndelsen meest angreb ældre Folk, har i den senere Tid meest <lb/>
angrebet Personer under 45 Aar.</p>
                  <p xml:id="p16">	Til Følge den Kongelige Sanct Olafs Ordens Statuter vil jeg i <lb/>
Morgen paa Deres Majestæts høie Vegne give de herværende senest naadigst <lb/>
udnævnte Riddere Ordens Decorationerne. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 11 Januar 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst			</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h9">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 11. januar 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center" xml:id="h10">
                     <hi rend="underline">Nota</hi>.</head>
                  <p xml:id="p17">	Musiklærer Hansen, som den 4de December f. A. indleverede paa <lb/>
Politikammeret en Tegnebog hvori foruden nogle andre Papirer fandtes <lb/>
et Brev dateret Berlin den 12te November og undertegnet "Georg" er <lb/>
en Mand paa hvem der, saavel paa Grund af hans Stilling som øvrige <lb/>
Forholde, ikke kan hvile mindste Mistanke om Medvideri i de i ommeldte <lb/>
Brev indeholdte forbryderske Planer. Det er desuden oplyst at han fandt <lb/>
Tegnebogen paa Fortouget foran Bogbinder Hoppes Gaard ved Torvet og at <lb/>
han strax efter at have taget den op forespurgte sig i Hoppes Butik om <lb/>
Nogen der skulde have mistet en saadan. Han har ikke selv undersøgt <lb/>
Tegnebogen og er endnu uvidende om dens Indhold. –</p>
                  <p xml:id="p18">	En Person ved Navn Ludvig Holtz fra Meklemburg, der i nogen Tid <lb/>
har opholdt sig her, har tildraget sig Politiets Opmærksomhed allerede <lb/>
i længre Tid. Han har boet hos en Mand ved Navn Amund Petersen, der <lb/>
modtager Reisende i Logis, og saavel denne Mand som Tjenestepigen, der <lb/>
opvarter de Reisende have meddeelt mig Følgende:</p>
                  <p xml:id="p19">	Ludvig Holtz gik i Almindelighed ud Kl. 9 om Morgenen og kom ikke <lb/>
tilbage før Kl. omtrent 8 om Aftenen, som oftest da ledsaget af en  <lb/>
forhenværende Cantor ved det catholske Capel Pisani, Piemonteser af Fødsel. <lb/>
Man vidste i hans Logis ingen Beskeed om hvor han tilbragte Dagen. Holtz <lb/>
var stedse vel forsynet med Penge og betalte rigligen og uden Paakrav <lb/>
hvad han blev skyldig saavel for sin Person som for sin Hest. Den  <lb/>
omtalte Pisani opholdt sig i Almindelighed nogle Timer hos Holtz uden at <lb/>
man nogensinde bemærkede at de foretoge sig noget mistænkeligt. Holtz <lb/>
har i den Tid, af noget over to Maaneder, han logerede hos Petersen ikke <lb/>
ladet bringe noget Brev paa Posthuset ved nogen af dennes Folk, heller <lb/>
ikke blev der nogensinde bragt ham Breve hjem i Huset. – Jeg har endvidere <lb/>
fra andre Kilder erfaret at Ludvig Holtz spiiste paa de bedste <lb/>
Værtshuse her i Byen. Fra et af disse blev han udviist da han ved sin <lb/>
uophørlige Snakken og ved sin Paatrængenhed generede de øvrige Gjæster. <lb/>
Han tilbragte Dagen deels hos en Kunsthandler Broccato, af hvem han <lb/>
kjøbte en Deel Kobberstik og Lithographier, og deels med at gjøre Besøg <lb/>
hos Folk i Byen, hvilke for det meeste sluttede med at vise ham Døren, <lb/>
da han er en høist kjedsommelig og snakkelysten Person. Han traf Pisani <lb/>
hos Broccato og fulgtes som før meldt hjem af den Første. Han talte  <lb/>
aldrig om Politik og syntes selv utilbøielig til at indlade sig paa <lb/>
Dagens Begivenheder, uagtet han med megen Begjærlighed læste de tydske <lb/>
Aviser og som oftest var installeret i en eller anden Caffee naar den <lb/>
udenrigske Post var ivente, for strax at bemægtige sig de ankommende <lb/>
Blade. Ogsaa fra en Caffee blev han udviist paa Grund af et opstaaet <lb/>
Klammeri, der hidrørte fra at han for at sikkre sig den uforstyrrede <lb/>
Læsning af Børsenhalles og Hamburger Correspondentes samtlige, med <lb/>
Posten ankomne Nummere, satte sig paa den øvrige Deel af Avispakken <lb/>
medens han læste et Blad.</p>
                  <p xml:id="p20">	Nogle Dage efter at den før omtalte Tegnebog var funden afreiste <lb/>
Ludvig Holtz pludselig til Drammen, hvor han nogle Dage efter sin Ankomst <lb/>
blev arresteret for et af ham forøvet Bedrageri. Da jeg erfarede hans <lb/>
Anholdelse begav jeg mig strax til Drammen for om mueligt i de hos ham <lb/>
fundne Papirer at komme til Kundskab om Hensigten med hans Ophold i Norge. <lb/>
Til største Forundring saavel for Politiet i Drammen som for mig var <lb/>
Ludvig Holtz ved Anholdelsen ikke funden i Besiddelse af nogetsomhelst <lb/>
Brev eller Document, hvorimod han var vel forsynet med Penge og Effecter <lb/>
hvoriblandt flere af Værdi. – I Politimester Dietrich's Overvær forelagde  <lb/>
jeg Holtz en Deel Spørgsmaale som han besvarede saaledes: Han angav <lb/>
sig at hedde Ludvig Holtz, 37 Aar gammel, at være fød i Nærheden <lb/>
af Schwerin hvor hans afdøde Fader var Eier af en Mølle, Moderen lever <lb/>
endnu paa hans Fødested. Han angav ikke at have været i Tydskland paa <lb/>
4 Aar; han har opholdt sig i Petersburg eet Aar og senere nogen Tid i <lb/>
Finland og i Sverrig. – Han kom første Gang til Norge for 1 1/2 Aar siden <lb/>
og opholdt sig her paa forskjellige Steder i den Hensigt at undervise <lb/>
i Agronomien, hvilket han dog erkjender aldrig at have effectueret. <lb/>
Efter nogle Maaneders Forløb angiver han at være reist til Sverrig, for <lb/>
i Linkøping at hæve nogle Penge som han der skal have havt tilgode; hos <lb/>
hvem formaaer han ikke at opgive. Han kan heller ikke opgive nogen Aarsag <lb/>
til at han reiste tilbage til Norge. – Han kan ikke meddele nogen <lb/>
Oplysning om hvorfra han har erholdt Penge at leve af, han har nemlig <lb/>
hverken skrevet noget Brev til, eller modtaget noget saadant fra Tydskland <lb/>
siden han forlod dette Land, og har saaledes ingen Understøttelse <lb/>
faaet fra sin Familie. Saavel Politimester Dietrichs som jeg bemærkede <lb/>
en synlig Forvirring hos ham da jeg spurgte om han fra Tydskland havde <lb/>
modtaget Breve eller Vexler. I sin Forvirring paastod han ikke at vide <lb/>
hvad en Vexel var. – Han kunde ikke opgive nogen Aarsag til at han i <lb/>
Christiania holdt Hest, men erkjendte at han aldeles ikke havde nogen <lb/>
saadan fornøden. Han benægtede at have tabt nogen Tegnebog paa Gaden, <lb/>
og paastod ikke at kjende den af mig foreviiste. I Begyndelsen nægtede <lb/>
han at kjende det Ringeste til Pisani men da jeg forklarede ham at jeg <lb/>
var vidende om at han havde tilbragt flere Aftener med ham paa sit <lb/>
Værelse, erkjendte han at han hos Broccato havde truffet en Italiener, der <lb/>
nogle Gange havde besøgt ham, men han paastod at han kom for Musikkens <lb/>
Skyld, som de begge dyrkede, havde budet ham hjem med sig, hvorhos han <lb/>
havde afkjøbt Pisani nogle Lithographier. Han havde nægtet sit Bekjendtskab <lb/>
til denne Person fordi han ikke kjendte hans Navn. – Uagtet han <lb/>
gjentagne Gange saavel af Politimester Dietrich som af mig blev betydet <lb/>
det Usandsynlige i denne Forklaring, vedblev han dog at paastaae at det <lb/>
forholdt sig som af ham opgivet. Han paastod sluttelig at hans Hensigt <lb/>
var at begive sig til Christiansand for derfra snarest mueligt, med <lb/>
Skibsleilighed, at begive sig ud af Landet.</p>
                  <p xml:id="p21">	Det er fuldstændigen oplyst at Broccato ikke har staaet i andre <lb/>
Forbindelser med Ludvig Holtz end dem, der vedrørte Førstnævntes Handel <lb/>
med Kunstsager. –</p>
                  <p xml:id="p22">	Constantino Fabri, eller som han efter hans Stedfader, Pisani <lb/>
almindeligviis benævnes har forhen været Cantor ved det catholske Capel. <lb/>
Han paastaaer at han som Orgelspiller har gjort Bekjendtskab med Holtz <lb/>
og at han tilbragte nogle Aftener hos ham deels med Musik deels med at <lb/>
lade sig forevise de forskjellige Ting Holtz var i Besiddelse af, hvorhos <lb/>
han angiver at have solgt denne nogle Lithographier. Han paastaaer  <lb/>
ikke at vide mindste Besked hverken om Hensigten med Holtz's Ophold her <lb/>
i Landet eller om de Forbindelser han maatte staae i udenlands. Pisani <lb/>
staaer selv ikke i Brevvexling med nogen Anden end med den forhenværende <lb/>
Pastor ved den catholske Menighed, Monz, der fortiden opholder sig i <lb/>
Aachen. Han paastaaer at denne Brevvexling kun angaaer Kirkens Anliggender, <lb/>
da han endnu har Overopsynet med alt til denne hørende Inventarium.</p>
                  <p xml:id="p23">	Jeg har erfaret at Georg Fein efterfulgtes som Præsident i den <lb/>
demokratiske Klub i Berlin af en Person ved Navn Sibbenstein. Jeg har seet <lb/>
Georg Feins Haandskrift for nogle Dage siden, den er aldeles ulig den <lb/>
med hvilken det her fundne Brev var skrevet, saa ulig at jeg ikke  <lb/>
engang fandt det fornødent at sammenligne den med det Facsimile, som af <lb/>
samme er bleven mig overleveret af Hans Excellence Statholderen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania Politikammer</placeName>
                        <date>den 11te Januar 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>C. Morgenstierne</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h11">
                  <supplied resp="editor">Christiania 14. januar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h12">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p24">	Min sidste underdanigste Rapport var af 11te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p25">	Den sidste Indberetning fra Bergen af 7de dennes angiver fra Cholera <lb/>
Sygdommens Udbrud angrebne 179, døde 104, helbredede 16 Personer. <lb/>
Sygdommen har nu ogsaa viist sig i Fjeld Sogn, paa Øer i Skjærgaarden <lb/>
udenfor Bergens Bye, hvorhen en Læge herfra efter vedkommende Amtmands <lb/>
Anmodning er bleven sendt.</p>
                  <p xml:id="p26">	Til Styrke for visse Folks fixe Anskuelse om alle Qvarantaine <lb/>
Foranstaltningers Unytte, anføres blandt andet at disse, ere blevne  <lb/>
ophævede i Rusland, Preussen, England, saasnart Cholera havde viist sig <lb/>
inden disse Lande, ligesom at de af General Cavaignac skulle være <lb/>
ophævede i Frankrige.</p>
                  <p xml:id="p27">	Uagtet jeg i Begivenhed som denne ingenlunde vil tilraade blindt <lb/>
at følge andre Regjeringers Exempel, tillader jeg mig dog underdanigst <lb/>
at spørge, om det anførte forholder sig rigtig. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 14 Januar 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst			</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h13">
                  <supplied resp="editor">Christiania 21. januar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h14">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p28">	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p29">	Denne Dag foranlediger mig til at fremsende mine hjertelige <lb/>
underdanigste Ønsker for Hans Kongelige Høihed Prinds Oscar, som jeg vil <lb/>
gjentage ved en større Middag, hvormed jeg vil feire Hans Kongelige  <lb/>
Høiheds høie Fødselsdag.</p>
                  <p xml:id="p30">	Fra 7de til 14de Januar angrebes af Cholera i Bergen's Bye 82 <lb/>
Personer, døde 61, helbrededes 11. Fra 10de December til 14de Januar <lb/>
Klokken 12 Middag, altsaa i 5 Uger, angives angrebne 261, døde 165, <lb/>
helbredede 27. I de første 5 Uger 1833, da Cholera herjede Christiania, <lb/>
den Gang med en omtrentlig lige Folkemængde, som nu Bergen, angrebes <lb/>
1094 Personer, døde 561. Efter den 5te Uge aftog Sygdommen i Christiania <lb/>
stærkt, indtil den efter 12 Ugers Forløb sluttede med i det Hele <lb/>
1430 Angrebne og 817 døde.</p>
                  <p xml:id="p31">	En af de i Bergen tjenstgjørende unge Læger, Exam. med. Baade, <lb/>
angrebes den 4de Januar og døde den 12te.</p>
                  <p xml:id="p32">	I Fjelds Sogn vedbliver Sygdommen at gribe om sig, dog ikke i <lb/>
nogen høi Grad.</p>
                  <p xml:id="p33">	Et af Norges største Industrie-Værksteder, Modums Blaafarveværk, <lb/>
tilhørende en Hr. von Grøditzberg i Berlin og hanseatisk Generalconsul <lb/>
hersteds Wegner, har beklageligviis maattet standse sin Virksomhed, af <lb/>
Mangel paa Product Afsætning. Dette Værk beskjæftigede engang 1300 <lb/>
Arbeidere, nu 300, som med Familier pludselig blive brødløse.</p>
                  <p xml:id="p34">	Den samme sørgelige Skjæbne truer vore Saugbrug, om deres Producters <lb/>
Export til Frankrige ogsaa i dette Aar skulde vedvare at være <lb/>
standset, som vil dependere af, hvorledes de politiske Forholde der <lb/>
ville gestalte sig. De seneste Handelsbreve fra Frankrige yttre i denne <lb/>
Henseende Forhaabninger, som overgaae mine Forventninger. Gud lade dem <lb/>
gaae i Opfyldelse.</p>
                  <p xml:id="p35">	I Februar Maaned forrige Aar ødelagde en raa Menneskemasse de <lb/>
ærværdige gamle Træer ved Boulevards; nu ere 1000 af Arbeidere beskjæftigede <lb/>
med at gjenplante nye, som dog vil behøve lang Tid, forinden de <lb/>
kunne opnaae de gamle Trærs Størrelse og Storhed! Saaledes vil en  <lb/>
tilkommende Generation bestræbe sig for at gjenoprette gamle ærværdige <lb/>
Institutioner, som den nærværende i sin Begrebsforvirrelse har ødelagt.</p>
                  <p xml:id="p36">	Jeg beder Deres Majestæt naadigst undskylde min – Mandens i <lb/>
Landsorten (thi saaledes maa vel Christiania ansees i politisk Henseende), <lb/>
– Længsel efter at erfare noget sikkrere om den nærværende politiske <lb/>
Stilling i Frankrige end de offentlige Blade indeholde. Jeg vover derfor <lb/>
underdanigst at udbede, at Deres Majestæt naadigst vil lade mig <lb/>
meddele vor gamle Veteran, G. Løwenhjelm's Anskuelse herom.</p>
                  <p xml:id="p37">	I Særdeleshed vilde det interessere mig at see Hans Excellences <lb/>
Rapport om Nyaars Couren hos Republikkens keiserlige President.</p>
                  <p xml:id="p38">	Efterat Foranstaaende var skrevet, havde jeg den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de med vedfulgte for mig høist <lb/>
interessante Documenter, for hvis naadige Meddelelse jeg underdanigst <lb/>
takker. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 21 Januar 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst			</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h15">
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. januar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h16">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p39">	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned, og <lb/>
fremsendes denne hovedsagelig, for at geleide underdanigst vedlagte Copie <lb/>
af den sidste Cholera Rapport fra Bergen, som vil blive completteret ved  <lb/>
den med Morgenposten forventende.</p>
                  <p xml:id="p40">	Fra Landsognene ved Bergen bragte sidste Post ingen Rapport.</p>
                  <p xml:id="p41">	En Ulykke kommer sjelden alene, saaledes har et fra Spanien kommende <lb/>
Skib bragt Koppe Epidemien til Bergen, som var udbrudt paa Skibet under <lb/>
Reisen til Bergen. Skipperens Forhold ved Ankomsten did vil nærmere <lb/>
blive undersøgt.</p>
                  <p xml:id="p42">	Siden mit sidste har jeg med stor Interesse læst de Documenter, <lb/>
betræffende den danske Sag, som Deres Majestæt har havt den Naade at <lb/>
meddele mig og hvorfor jeg gjentager min underdanigste Taksigelser. Jeg <lb/>
seer deraf med Glæde, at det forurettede Danmarks Sag nu synes at  <lb/>
omfattes med Deeltagelse i London.</p>
                  <p xml:id="p43">	Kongen af Danmark vilde forlængst Selv kunne have bragt Sine <lb/>
oprøreriske Undersaatter til Raison, om ikke Kongen af Preussen havde taget <lb/>
deres Partie, hvoraf endnu europæisk Krig kan opstaae, om ikke  <lb/>
Underhandlingen i London skulde afværge den.</p>
                  <p xml:id="p44">	Enhver naadig Meddelelse om europæiske Anliggender har for mig en <lb/>
stor Interesse og vil forpligte mig til underdanigst Taknemmelighed.</p>
                  <p xml:id="p45">	Deres Majestæts Naadegave, 100 Spdl., den 26de denne Maaned, har <lb/>
jeg efter den mig naadigst givne Fuldmagt, tilladt mig at anvise til <lb/>
Understøttelses Selskabet for pauvres honteux, som vil anvende den efter <lb/>
den høie Givers naadige Hensigt.</p>
                  <p xml:id="p46">	Den snart 80aarige Professor Skjelderup var i Gaar hos mig for at <lb/>
bede mig for Deres Majestæt at nedlægge hans underdanigste Taksigelse <lb/>
for den ham beviiste megen Kongelige Naade.</p>
                  <p xml:id="p47">	Samtlige Universitetslærere bragte ham Søndag deres Hyldning og de <lb/>
her studerende Medicinere i Gaar Aftes et Fakkeltog. Den værdige Olding <lb/>
paaskjønner med inderlig Taknemmelighed, at Deres Majestæts Naade sætter <lb/>
ham i Stand til vedblivende at understøtte trængende Slægtninge <lb/>
og at vedligeholde tilvant Levemaade, som det i en høi Alder er tungt <lb/>
at forandre. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25 Januar 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h17">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. januar 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h18">Underdanigst Postscriptum!</head>
                  <p xml:id="p48">	Efterat have sluttet min underdanigste Indberetning af Gaars Dato, <lb/>
har jeg idag modtaget Beretning om Choleran i Bergen til 22de d. M., <lb/>
hvorom jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Copie af Stadsphysicus <lb/>
Meddelelse til Departementet for det Indre af samme Dato. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26 Januar 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h19">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. januar 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h20">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <lb/>
                  <head type="sub2" xml:id="h21">
                     <hi rend="underline">Skrivelse fra Stadsphysicus i Bergen, Heiberg, til det Kongl. <lb/>
Departement for det Indre, dateret 19de Januar 1849</hi>.</head>
                  <p xml:id="p49">	Fra 15de til idag Kl. 7 Formiddag er Antallet af anmeldte Cholera- <lb/>
patienter 62, nemlig:</p>
                  <table xml:id="table1">
                     <row>
                        <cell>		fra 15de til 16de:</cell>
                        <cell>  11</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>			  " 16de  " 17de:</cell>
                        <cell>  21</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>			  " 17de  " 18de:</cell>
                        <cell>  16</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>			  " 18de  " 19de:</cell>
                        <cell>  14.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <p xml:id="p50">	Det er sandsynligt, at et 3die Lazaret, hvortil der er leiet <lb/>
Locale, i disse Dage maa gjøres færdigt til Indtagelse af Patienter. <lb/>
Sygdommens Intensitet er uforandret og de senere Dage have viist, at <lb/>
den saakaldte bedre Classe heller ikke forskaanes for den. Jeg skylder <lb/>
mig selv at bemærke, at det ikke er mig muligt med den Post, som afgaaer <lb/>
denne Dag i Ugen, at opgive Mortalitetsforholdet, da Dødsanmeldelserne <lb/>
gaae fra Middag Kl. 12 til samme Tid i næste Døgn og denne Post afgaaer <lb/>
Kl. 11 Formiddag.</p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h22">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. januar 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h23">
                     <hi rend="underline">Copie af en Skrivelse fra Stadsphysicus i Bergen Heiberg, til <lb/>
Departementet for det Indre, dateret 22de Januar 1849.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="p51">	Siden sidste Beretning af 19de er Antallet af anmeldte Syge 53, nemlig</p>
                  <table xml:id="table2">
                     <row>
                        <cell>fra 19de til 20de:</cell>
                        <cell>  15</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "  20  "  21 :</cell>
                        <cell>  20</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>	  "  21  "  22 :</cell>
                        <cell>  18.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <p xml:id="p52">	Totalsummen af de angrebne er 388, hvoraf 254 Døde og 51 helbredede; <lb/>
under Behandling 83.</p>
                  <p rend="center" xml:id="p53">------------</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h24">
                  <supplied resp="editor">Christiania 2. februar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h25">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p54">	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p55">	De seneste Indberetninger fra Bergen vise destoværre, at Cholera <lb/>
var i Tiltagende i Byen og at den griber mere og mere om sig i de <lb/>
nærliggende Landsogne.</p>
                  <p xml:id="p56">	I de 4 sidste Døgn fra 22de til 25de Januar angrebes i Byen 16, <lb/>
31, 31, 36, tilsammen 114 Personer. De Dødes Antal i disse 4 Dage er <lb/>
ikke opgivet, men i det Hele er opgivet fra Sygdommens Udbrud den 10de <lb/>
December til 25de Januar angrebne 502, Døde 286 Personer. De Syges <lb/>
Tilstand i Landsognene er høist beklagelig. Almuen er betaget af Skræk <lb/>
og flygter fra Huus og Hjem, naar Sygdoms Tilfælde vise sig, overladende <lb/>
de Syge og Døde til sin egen Skjæbne. Kun ved Tvang kan Øvrigheden <lb/>
bevirke de Syge pleiede, de Døde begravede. Saa megen disponibel <lb/>
Lægehjelp, som mulig er sendt til Landsognene, men den er under de <lb/>
locale Forholde neppe tilstrækkelig.</p>
                  <p xml:id="p57">	Major Heyerdahl, som var ansat ved Intendanturen for de i afvigte <lb/>
Sommer i Skaane forsamlede Troppers Forpleining, har henledet Regjeringens <lb/>
Opmærksomhed paa det svenske Feldcommissariats Embedsmænds for <lb/>
de norske Troppers Forpleining anvendte Omhue og deres derved forøgede <lb/>
Arbeide.</p>
                  <p xml:id="p58">	Vi tillade os i denne Anledning underdanigst at indstille: at det <lb/>
naadigst maa behage Deres Majestæt at tilkjendegive General Intendanten <lb/>
Oberstlieutenant Søderberg naadigst Tilfredshed og naadigst at tillade, <lb/>
at af de til Troppesamlingen i Skaane bevilgede NSpd. 260,000., maa <lb/>
tilstilles ham 500 Speciedl., for af ham i et passende Forhold at vorde <lb/>
tildeelt de ham i Egenskab af General Intendant for Feldtcommissariatet <lb/>
underordnede Embedsmænd, for deres forøgede Arbeide ved de norske <lb/>
Troppers Forpleining. Da det ikke ansees passende at tilbyde Oberstlieutenant <lb/>
Søderberg nogen Godtgjørelse i Penge tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at fremføre den Norske Regjerings underdanigste Ønske, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil forunde ham St. Olafs Ordenens Ridder Kors.</p>
                  <p xml:id="p59">	Skifteforvalteren for Modums Blaafarveværk's Opbuds-Boe, har <lb/>
indberettet, at Værkets Virksomhed, i Mangel af Hjelp, øieblikkelig maa <lb/>
standse, hvorved dets 300 Arbeidere med Familier, en 2000 Mennesker, vilde <lb/>
blive pludselig brødløse. For at afværge en saa stor Ulykke, har  <lb/>
Regjeringen, efter Amtmand Bloms indstændige Anmodning, besluttet, af <lb/>
Statscassen successive at forstrække 8750 Speciedaler mod Sikkerhed i <lb/>
deponerede Producter, for derved at vedligeholde Værkets Drift indtil <lb/>
anstundende 14de April, til hvilken Tid Arbeiderne beklageligviis ere <lb/>
opsagte, Jeg smigrer mig med, at denne Beslutning maa vinde Deres <lb/>
Majestæts naadige Bifald.</p>
                  <p xml:id="p60">	For den i min sidste underdanigst ommeldte Anvendelse af Deres <lb/>
Majestæts Naadegave den 26de Januar tillader jeg mig at vedlægge  <lb/>
vedkommende Bestyrelses underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p xml:id="p61">	Efterat det sidste Storthing har nægtet at bevilge de manglende af <lb/>
Deres Majestæt foreslaaede Penge til Kroningens Fuldbyrdelse, befinder <lb/>
Regjeringen sig i den piinlige Nødvendighed at indstille: "at Kroningen <lb/>
maa udsættes indtil de fornødne Midler vorde bevilgede. Denne Nægtelse <lb/>
characteriserer sidste Storthings Pluralitet, men den krænker og piner <lb/>
min og mange Normænds Nationalfølelse. Kroningen vilde uden betydelig <lb/>
Udgift forlængst have været iværksat, om ikke Grundloven uheldigviis <lb/>
bød, at den skal iværksættes i Trondhjem. Grundlovens Bud om Kongens <lb/>
Kroning betyder imidlertid Intet, naar Storthinget kan nægte at bevilge <lb/>
de dertil fornødne Midler. At saadan Nægtelse kunde indtræffe, tænkte <lb/>
Ingen paa Eidsvold sig mulig 1814; men nu er denne Skandal indtruffen.</p>
                  <p xml:id="p62">	Jeg tillader mig underdanigst at anmelde, at de med Norge <lb/>
corresponderende i Hamborg og Altona høielig beklage sig over, at de dertil <lb/>
ankommende Norske Breve udleveres flere Timer senere af det svenske <lb/>
Postcontoir end de med den <hi rend="underline">samme Post</hi>  ankommende Breve af det danske <lb/>
Postcontoir. Jeg vover underdanigst at anbefale denne Ulempe til naadigst <lb/>
Rettelse, og vilde det være mig kjært derom at kunne give de Klagende <lb/>
Meddelelse.</p>
                  <p xml:id="p63">	Jeg takker underdanigst for de just nu ved Grev Lewenhaupt modtagne <lb/>
høist interessante Depecher fra Paris. Give Gud at denne Keiserlige <lb/>
President havde arvet sin store Farbroders Talent og Dygtighed, da vilde <lb/>
jeg ansee Frankrige og Europa reddet!</p>
                  <p xml:id="p64">	Mange ere de Bebreidelser og Beskyldninger, som i vor Tid gjøres <lb/>
Adelen, hvoriblandt een, som nylig fremførtes paa Rigsdagen i Kremsier <lb/>
og modtoges med megen Applaus, især har frapperet mig. Taleren paastod <lb/>
nemlig, at det var Adelen, i Jerusalem (Pharisæerne) som korsfæstede <lb/>
vor guddommelige Frelser, og derfor (raison de plus!) bør Europas Adel <lb/>
nu tilintetgjøres.</p>
                  <p xml:id="p65">	Af den i dette Øieblik modtagne sidste Indberetning fra Bergen, der <lb/>
gaaer til den 29de Januar Klokken 7 Morgen, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at hidsætte Følgende:</p>
                  <p xml:id="p66">	Totalantallet fra Sygdommens Udbrud, den 10de December indtil <lb/>
29de Januar opgives til:</p>
                  <table xml:id="table3">
                     <row>
                        <cell>		  Syge</cell>
                        <cell> 588,</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>		  Døde</cell>
                        <cell> 347</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>		  Helbredede</cell>
                        <cell> 90.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <p xml:id="p67">	Sygdommens Intensitet synes i de sidste Dage at have tabt sig; i <lb/>
det sidste Døgn fra 28de til 29de Januar vare kun to (2) ny Tilfælde <lb/>
anmeldte. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2 Februar 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h26">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. februar 1849</supplied>
                  </head>
                  <opener>Til  <lb/>
Hans Excellence Statholder Løvenskiold.</opener>
                  <p xml:id="p68">	I det undertegnede Administration erkjender Modtagelse af den af <lb/>
Hans Majestæt Kongen til de Huusarme i Christiania skjænkede Gave <lb/>
100 Spdr med Tilføjende, at 30 Børn derfor ere fuldstændigen idag  <lb/>
beklædede, at 30 trængende Familier ere understøttede med 28 Favne Brænde, <lb/>
og at Lemmerne paa højstsalig Kong Carl Johans Stiftelse have erholdt <lb/>
4 Spdr, beder Administrationen i de trængende Huusarmes Navn den  <lb/>
underdanigste og erkjendtligste Tak frembaaret til Hans Majestæt for denne <lb/>
betydelige Gave. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName> i Understøttelsesselskabet for Huusarme <date>den 26de Januari 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>Christense Stenersen	Hanna Lorch	Henriette Wegner <lb/>
Constance Spørck	Emilie Blich	Hedvig Mariboe	  Thina Staib <lb/>
A.H.Thangen	Peter Schreiner	D.N. Barth</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h27">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. februar 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h28">
                     <hi rend="underline">P. M</hi>.</head>
                  <p xml:id="p69">	Jag är ej riktigt säker på nu gällande föreskrifter i afseende <lb/>
på Choleran i Preussen, England och Frankrike, emedan förändringar i <lb/>
de äldre författningarna nyligen blifvit vidtagna.</p>
                  <p xml:id="p70">	Hvad jeg med säkerhet vet, är <lb/>
                     <list xml:id="list71">
                        <label>1o</label>
                        <item>  Att ingen spärrning eller karantänsåtgärd äger rum<hi rend="underline">inrikes orter</hi>
                           <lb/>
emellan hvarken i <hi rend="underline">Preussen</hi>  eller <hi rend="underline">England</hi>.</item>
                        <lb/>
                        <label>2o</label>
                        <item>  Att karantän emot utländske kolera smittade orter kan anses i <lb/>
det närmaste uphäfven både uti England och Frankrike, då der icke <lb/>
stadgas mer än <hi rend="underline">3 a 5 dygns</hi>  karantän, <hi rend="underline">resetiden inberäknad</hi>.</item>
                        <lb/>
                        <label>3o</label>
                        <item>  Att the general<hi rend="underline">Board of health</hi>  i London nyligen, uti afgifvet <lb/>
officielt utlåtande, på anförda skäl tillstyrkt uphäfvande af alla <lb/>
karantänsanstalter emot koleran: hvilket yttrande jag kan meddela, <lb/>
om det intresserar.</item>
                        <lb/>
                     </list>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Skeppsbron</placeName>
                        <date>22 Januari 1849</date>.</dateline>
                     <signed>
                        <persName>C.D. Skogman</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h29">
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. februar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h30">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p72">	Efter min sidste underdanigste Rapport af 1ste denne Maaned er <lb/>
indløbet Indberetning fra Stadsphysicus i Bergen, af 29de forrige Maaned <lb/>
som angiver i de sidste 4 Døgn angrebne af Cholera 64, i det Hele <lb/>
angrebne 603, Døde 336 helbredede 92 Personer, med den Bemærkning, at <lb/>
Sygdommens Intensitet synes i de sidste Døgn at have tabt sig. Fra <lb/>
Landdistricterne bragte sidste Post ingen Indberetning. Derimod meldes fra <lb/>
Stavanger, at ombord paa et dertil fra Bergen bestemt Fartøi, var en <lb/>
Person angreben af Cholera 7 Døgn efter Afreisen fra Bergen, hvorefter <lb/>
Fartøiet var vendt did tilbage med den Syge.</p>
                  <p xml:id="p73">	I dette Øieblik modtager jeg Efterretninger fra Bergen, daterede <lb/>
4de Februar, hvorefter i de 3de sidste Døgn kun have været angrebne <lb/>
33. Stadsphysicus gjør i sin Indberetning derhos den Bemærkning at Alt <lb/>
tyder hen paa, at Epidemien nærmer sig sin Ende. I den nærmeste Omegn <lb/>
af Bergen vedvarer vel Sygdommen fremdeles, dog anmeldes kun faae <lb/>
Tilfælde. I Bergens Bye ere de angrebnes Antal fra 10 December til <lb/>
4 Februar ialt 670, hvoraf 391 Døde og 152 Helbredede. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de Februar 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h31">
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. februar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h32">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p74">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p75">	Efter sidste Indberetning fra Bergen af 12te d. M. vare fra den <lb/>
9. til den 12 Februar angrebne af Cholera i Byen 34, døde 37 Personer, <lb/>
i det hele angrebne 769 døde 472. Stadsphysicus antager fremdeles, at <lb/>
Sygdommen er i Aftagende.</p>
                  <p xml:id="p76">	Fra Landdistricterne er det umuligt at erholde nøiagtige Opgaver; <lb/>
men Sygdommen synes der snarere at være tiltagende end aftagende.  <lb/>
Ogsaa blandt den fiskende Almue har destoværre flere Cholera Tilfælde <lb/>
viist sig. Lazaretter med Læger ere anbragte paa flere Steder af Kysten.</p>
                  <p xml:id="p77">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
8de. I Anledning af de deri berørte Gjenstande, tillader jeg mig <lb/>
underdanigst gjentagende at yttre, at den physiske Cholera visselig er en <lb/>
haard Landeplage, men at den i en stor Deel af Europa herskende moralske <lb/>
og politiske Cholera medfører end større Ulykker. Jeg kjender intet <lb/>
Middel til at afværge og underkue denne største Ulykke, som kan ramme <lb/>
et Folk end det af Deres Majestæt paapegede: Kraft hos Regjeringen og <lb/>
paalidelige Soldater. I Mangel af disse Elementer, og af <hi rend="underline">deres Anvendelse</hi>
                     <lb/>
vil den europæiske Samfunds Orden snart blive opløst og Europas <lb/>
Folkeslag mod al deres saakaldte maaskee overdrevne Oplysning, gaae <lb/>
tilbage til Barbarie.</p>
                  <p xml:id="p78">	Lykkeligviis er den seneste i Paris forberedede Explosion afværget! <lb/>
Men – for hvor mange Dage eller Uger? Ulykkeligviis ere de Mænd, <lb/>
som nu indehave Statens høieste Embeder i moralsk Henseende ikke stort <lb/>
bedre end Pakket, hvorfra de have sit Udspring. Barrot forfulgte og <lb/>
anklagede Guizot, Ledru-Rollin anklager nu Barrot! Mennesker uden <lb/>
Religion og Moralitet ere de vildeste og fordærveligste Dyr, som Gud har <lb/>
skabt.</p>
                  <p xml:id="p79">	Den samme Menneskerace styrer og regjerer i en stor Deel af <lb/>
Tydskland og Italien. Det var grusomt at ødelægge den Muur, hvormed <lb/>
Chineserne havde afspærret sig mod Europæerne.</p>
                  <p xml:id="p80">	Greve Plessen agter om faae Dage at afreise til Kjøbenhavn; hans <lb/>
Broder har meddeelt ham fra Berlin, at Kongen af Preussen har yttret sig <lb/>
forsonlig mod ham og at ingen Tilbøielighed til Krigens Fornyelse spores <lb/>
i Berlin.</p>
                  <p xml:id="p81">	Kongen af Preussen har handlet uklogt og haardt mod Danmark. Ludvig <lb/>
den 16des Alliance med Englands den Gang oprøreriske amerikanske <lb/>
Undersaatter, befordrede den Revolution, hvoraf hans og hans Dynasties  <lb/>
Fald blev en Følge.</p>
                  <p xml:id="p82">	Louis Blanc yttrer i denne Anledning: "Par quel vertige les <lb/>
Conseillers du Roi l'avaient ils poussé à tendre la main a des insurgents! <lb/>
Jeg lægger til: Helas! ce vertige a couté chèr à Sa dynastie, à la France, <lb/>
à l'Europe! Kongen af Preussen burde have erindret dette og tænkt: <lb/>
vestogia me terrent<note xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
                        <hi rend="italic">vestogia me terrent</hi>: uttrykket er "vestigia me terrent", sporene skremmer meg (Horats)</note>.</p>
                  <p xml:id="p83">	Dronningen af Englands Throntale giver et for mig uventet Haab om, <lb/>
at Hovedvanskelighederne mod Fred imellem Tydskland og Danmark allerede <lb/>
skulle være hævede.</p>
                  <p xml:id="p84">	Greve Plessen, (lige meget Holstener som Dansk) vil vide, at <lb/>
Stemningen i Hertugdømmerne ingenlunde er saa krigerisk, som de der raadende <lb/>
Demagogers terroristiske Presse lyder. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 16 Februar 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h33">
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. februar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h34">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p85">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de, have vi ikke <lb/>
kunnet have senere Efterretninger fra Bergen.</p>
                  <p xml:id="p86">	Hensigten med disse underdanigste Linier er, at henlede Deres <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed paa nogle i de senere Dage i Statsraadet <lb/>
omhandlede Embeds-Indstillinger hvori jeg ikke har kunnet være enig <lb/>
med Pluraliteten:</p>
                  <list xml:id="list87">
                     <label> 	1o</label>
                     <item> Til Byfoged i Bergen er indstillet Sorenskriver Vangensteen, <lb/>
medens jeg alene har stemt for Politiemester sammesteds Hansson; hertil <lb/>
foranlediges jeg ved det særdeles anbefalende Vidnesbyrd, som Stiftamtmand <lb/>
Hagerup har givet Hansson for hans udmærkede Embedsvirksomhed, <lb/>
som Politiemester i Bergen, hvor han saaledes allerede er vel kjendt <lb/>
og vel orienteret, medens begge i formel Qualification ere temmelig lige.</item>
                     <lb/>
                     <label>	2o</label>
                     <item> Til Brigadsauditeur i Bergen har Pluraliteten indstillet Baron <lb/>
C. Wedel Jarlsberg, medens Statsraadene Sibbern, Pettersen og jeg  <lb/>
underdanigst indstille Candidat P.M. Smith. Wedel er en særdeles dygtig <lb/>
ung Mand, som jeg holder meget af, min Søn Adams Svoger, og jeg opoffrer <lb/>
mine personlige Følelser ved at give den mig ubekjendte Smith Fortrinet <lb/>
hvortil jeg, paa de i Protocollen anførte Grunde, anseer mig forpligtet <lb/>
og hvis Vægt forøges ved den varme Interesse, som Stiftamtmand Hagerup <lb/>
nærer for ham, som i 12 Aar har været hans Fuldmægtig. En saa udmærket <lb/>
Embedsmand som Hagerup's billige Ønske fortjener under en temmelig <lb/>
lige Qualification at komme i megen Betragtning, hvortil jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at anbefale det. For denne Anskuelse skulde jeg mundtlig <lb/>
kunne anføre mere.</item>
                     <lb/>
                     <label>	3o</label>
                     <item> Til det af Statsraad Sylow forhen indehavte Embede, som Inspecteur <lb/>
ved de militaire Værksteder, er indstillet en Capitain Finckenhagen,  <lb/>
medens jeg har stemt for Capitaine Anker. At denne er klippet og  <lb/>
skaaren for dette Embede, erkjendes af alle Statsraadets Medlemmer, som <lb/>
kjender ham; men Statsraad Sylow har indstillet Finckenhagen, og Collegerne <lb/>
ere i Almindelighed lige saa tilbøielige til at stemme med den <lb/>
foredragende Departements Chef, som de af ham fordre samme Føielighed <lb/>
for deres Foredrag. Dette ligger i Sagens som i vor Forretnings  <lb/>
Organisation's Natur, medens Rigs Statholderen staaer udenfor dette <lb/>
indbyrdes Forhold imellem Departements-Cheferne.</item>
                     <lb/>
                     <label>	4o</label>
                     <item> Til den ledige Assessorpost i Høiesteret er indstillet <lb/>
Stiftsoverrets Assessor Manthey, som med sædvanlig Varme vil blive  <lb/>
forsvaret af Statsraad Stang, hvorimod jeg stemmer for Høieste Rets <lb/>
Advocat Andresen.</item>
                  </list>
                  <p xml:id="p88">	Jeg ledes hertil ved de Oplysninger, som jeg har indhentet af <lb/>
competente Dommere inden- og udenfor Høiesteret, som nøie kjende begge <lb/>
Ansøgere, og som alle ere enige i at give Andresen Fortrin. Naar hertil <lb/>
kommer, at af Høiesterets 10 Medlemmer have 8 officielt erklæret sig <lb/>
for denne Mening, at hele Høiesteret har givet Andresen et høist  <lb/>
anbefalende Testimonium <hi rend="underline">som ønskes Deres Majestæt forelagt</hi>, at jeg i <lb/>
                     <hi rend="underline">denne Begivenhed</hi>  maa tillægge 8 Høiesterets Medlemmer vel saa megen <lb/>
Competence, som 7 Regjerings Medlemmer, saa vilde Deres Majestæt ved ikke <lb/>
at tage Hensyn paa Rettens Anskuelse og Ønske formeentlig røbe en Ringeagt <lb/>
for denne, som jeg anseer utilraadelig. Under vore offentlige Forholde er <lb/>
en god Forstaaelse imellem Deres Majestæts Regjering og Høiesteret vigtig <lb/>
og ønskelig.</p>
                  <p xml:id="p89">	Jeg udbeder Deres Majestæts naadige Overbærelse for den Vidtløftighed, <lb/>
hvormed jeg har tilladt mig at gjøre Rede for mine Anskuelser. <lb/>
Jeg har hertil føelt mig saa meget mere opfordret, som min Stemmegivning <lb/>
under Dissents sjelden eller aldrig har den Lykke at vinde Medhold i det <lb/>
norske Statsraad i Stockholm, hvorfor det er mig magtpaaliggende at motivere <lb/>
min Dissents, underdanigst henstillende til Deres Majestæts naadige <lb/>
Bedømmelse hvad Hensyn den kan fortjene. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 18 Februar 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h35">
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. februar 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h36">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p90">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p91">	Ifølge de sidste Efterretninger fra Bergen har Antallet af de <lb/>
anmeldte Cholera Tilfælde ikke tiltaget, hvorimod Sygdommens Intensitet <lb/>
i de sidste Døgn syntes noget større, Det hele Antal af Angrebne siden <lb/>
Sygdommens Udbrud indtil den 16de Februar udgjør 832 Personer, hvoraf <lb/>
496 Døde. Desværre har Sygdommen imidlertid udbredt sig paa Kysten <lb/>
blandt den fiskende Almue, som, greben af Forfærdelse, enten ile hjem <lb/>
med de Syge eller sende Ligene hjem, hvorved Sygdommen mere og mere <lb/>
forplantes og er den saaledes allerede naaet paa en halv Miil nær til <lb/>
Stavanger Bye.</p>
                  <p xml:id="p92">	En ny Sygdom har yttret sit i Bergen, hvorom Lægerne ikke synes <lb/>
at kunne give Oplysning. Den yttrer sig med en hvid Blemme og medfører <lb/>
Døden. Efterat 3 Børn i den samme Familie deraf ere bortrevne, har den <lb/>
hidtil ikke udbredt sig videre. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23de Februar 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h37">
                  <supplied resp="editor">Christiania 2. mars 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h38">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p93">	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p94">	Den sidste Indberetning fra Bergen af 27de Februar anmelder i de <lb/>
næst foregaaende 4 Døgn angrebne af Cholera 49 Personer, i det Hele <lb/>
angrebne 902, døde 537. Den fra Fiskerierne hjemkommende Almue medbringer <lb/>
Sygdommen til Landsbygderne, hvor den mere og mere udbreder sig. I <lb/>
en liden Havn Tananger udbrød Cholera, hvorefter de der forsamlede 3000 <lb/>
Fiskere efterladende Baade og Fartøier, flygtede over Land hjem, hver <lb/>
til sin Bygd. Til Stavanger ankom nylig en Fisker og besøgte en der <lb/>
boende Slagter, som strax angrebes af Cholera og døde efter faae Timers <lb/>
Forløb. Sygdommen maa saaledes ogsaa ansees udbrudt i den folkerige <lb/>
Bye Stavanger, hvorhen flere Læger afsendtes herfra i Gaar.</p>
                  <p xml:id="p95">	Under den daglige Erfaring om hvor let og hastig Sygdommen forplantes <lb/>
ved Smitte, om den Jammer, Elendighed og Ødelæggelse den medfører, <lb/>
var det mig dobbelt uventet at høre Statsraad Erichsen foredrage i <lb/>
Statsraadet igaar et Andragende fra den herværende Central Commission om <lb/>
at ophæve alle Quarantaine Foranstaltninger i hele Riget medens  <lb/>
Omstændighederne formeentlig opfordre til al mulig Anstrængelse, for at  <lb/>
redde hvad endnu reddes kan.</p>
                  <p xml:id="p96">	I Central Commissionen raader Lægen, Professor Holst, en ellers <lb/>
forstandig Mand; men som behærskes af den fixe Idée, at Cholera mindst <lb/>
foranlediges ved Smitte, og at alle Foranstaltninger mod dens Udbredelse <lb/>
ere unyttige og spildte.</p>
                  <p xml:id="p97">	End mere forbausedes jeg over, at Statsraad Erichsen har ladet sig <lb/>
forlede til principaliter at indstille til Deres Majestæt's naadige <lb/>
Bifald, at al Quarantaine maa ophæves og – at de 6 øvrige Statsraader <lb/>
tiltræde denne Indstilling. Jeg kan ikke hjelpe det! I mit stille Sind <lb/>
tænkte jeg paa en Flok Faar, som følger Et, der springer over Gjerdet. <lb/>
Jeg er nysgjerrig efter at erfare, om nogen af de norske Statsraader i <lb/>
Stockholm vil springe med. Det vilde stride mod min Overbeviisning og <lb/>
Samvittighed at tiltræde denne Indstilling, hvorimod jeg, som underdanigst <lb/>
vedlagte Votum viser, stemmer for dens subsidiaire Deel, nemlig <lb/>
at der ved Grændsepunkterne af det nærværende Cholera District, Stat <lb/>
og Lindesnæs, skal etableres Quarantaine Indretninger under Commando <lb/>
af Søofficierer, hvor alle fra Districtet kommende Fartøier skulle  <lb/>
undergives Quarantaine, forinden de maa begive sig til andre Havne i Riget.</p>
                  <p xml:id="p98">	Et af Central Commissionens Argumenter, som gjorde meest Indtryk <lb/>
paa Statsraadet, var dens Fortælling om, at saasnart Cholera havde viist <lb/>
sig i Rusland, Preussen, England, skal al Quarantaine i disse Lande være <lb/>
ophævet. Paa min Anskuelse vilde saadant ikke have Indflydelse, men <lb/>
jeg udbeder underdanigst Oplysning om, hvor vidt det anførte forholder <lb/>
sig rigtig?</p>
                  <p xml:id="p99">	Jeg kan indrømme, at Ophævelse af al Quarantaine og dermed <lb/>
forbundne Udgifter og Gene for Skibsfart og Handel kunde være populair, <lb/>
hvor Sygdommen for Tiden <hi rend="underline">ikke er</hi>, <hi rend="underline">ikke kjendes</hi>; men Populariteten vilde <lb/>
visselig snart ophøre, naar og hvor den som Følge heraf indfandt sig. <lb/>
Da skulde Regjeringen med Ret faae Bebreidelser!</p>
                  <p xml:id="p100">	Efterat jeg i den senere Tid har havt Anledning til at see Georg <lb/>
Feins Haandskrift, i Breve til hans herværende Venner, holder jeg mig <lb/>
overbeviist om, at han og Ingen Anden har skrevet det her den 3die <lb/>
December forrige Aar fundne Brev, hvorimod jeg ikke har kunnet opdage <lb/>
Adressaten. Iøvrigt har jeg om ham erfaret Følgende: Han er fød i Brunsvig <lb/>
hvor han har en Broder, der er Kammerraad. Han har opholdt sig her <lb/>
som Sprogmester fra 1840 til Foraaret 1844 og stiftede her et politisk <lb/>
Selskab "Germania" kaldet. I 1844 og 1845 deeltog han som Freischärler <lb/>
i Urolighederne i Schweitz, blev tagen til Fange i Luzern og derfra <lb/>
udleveret til Wien, hvor han, efterat de flere Hjemsteder, han havde <lb/>
opgivet (inclusive Norge), ikke vilde reclamere ham, blev løsladt af <lb/>
Fængselet under Betingelse at opholde sig i 3 Aar fra 1846 i Amerika. Der <lb/>
fandt han sig ikke tilfreds i den store Republik og yttrer i et Brev <lb/>
megen Uvillie mod "Pengearistocratiet" som han beskriver værre end <lb/>
Adelsaristocratiet. Da 1848 de europæiske Omstændigheder blev saa gunstige <lb/>
for hans Agitator Metier, vendte han, mod givet Løfte, tilbage til Europa <lb/>
og fungerede efter Aviserne som Præsident i den demokratiske Klub i <lb/>
Berlin, hvorfra han i sidste December Maaned begav sig til Basel.</p>
                  <p xml:id="p101">	Siden 1847 har jeg ikke kunnet opdage noget hertil fra ham hidkommet <lb/>
Brev. I sit sidste meddeler han at ville komme her tilbage i Foraaret <lb/>
1849. Ved Afreisen herfra efterlod han under Venners Tilsyn en  <lb/>
Bogsamling, en Deel Huusgeraad, og 3000 Spdl. i Penge. Den Ømhed, som i  <lb/>
Brevet af 3die December yttres for Prindsesse Elisabeth i Darmstadt, <lb/>
kan have sin Oprindelse fra den Beskyttelse, som hun forundte en for <lb/>
formeentlig politisk Forbrydelse forfulgt Præst Weidig, med hvem Fein stod <lb/>
i nøie Forbindelse. Fein er maaskee nu ude paa nye Eventyr im Badischen <lb/>
Oberlande. Det geraader ikke de tydske Functionairer til Ære, at de med <lb/>
den herfra modtagne Veiledning, ikke have kunnet opdage noget i Anledning <lb/>
af det her fundne Brev.</p>
                  <p xml:id="p102">	Jeg takker Deres Majestæt underdanigst for den mig ved Greve Lewenhaupt <lb/>
naadigst meddeelte piquante lille Stump af Parises lange Chronique <lb/>
scandaleuse og modseer med Længsel de mig naadigst tilsagte Handlinger <lb/>
om de dansk-tydske Forholde.</p>
                  <p xml:id="p103">	Beklageligviis udgjør flere europæiske Landes nyeste Historie en <lb/>
fortsat Chronique scandaleuse!</p>
                  <p xml:id="p104">	I min næste underdanigste Rapport tør jeg forbeholde mig Meddelelse <lb/>
om en nu her stiftet demokratisk Forening.</p>
                  <p xml:id="p105">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Høiesterets Dom over <lb/>
Deeltagerne i de Gade Uordener der fandt Sted her i Marts Maaned forrige <lb/>
Aar.</p>
                  <p xml:id="p106">	Efterat dette var skrevet, havde jeg den Lykke at modtage Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 26de forrige Maaned med interessante  <lb/>
politiske Handlinger, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
                  <p xml:id="p107">	Je fais mes voeux pour l'empire, pour le repos de la France, de <lb/>
l'Europe, de l'humanité."</p>
                  <p xml:id="p108">	Saare tilfredsstillende for mig, som her staaer alene mod det <lb/>
extravagante Quarantaine Forslag var det paa Forhaand at erfare Deres <lb/>
Majestæts Anskuelser, som forhaabentlig ville blive stadfæstede ved den <lb/>
afgivende naadigste Resolution.</p>
                  <p xml:id="p109">	Den i dette Øieblik modtagne Post fra Bergen meddeler, at i de 3 <lb/>
Døgn fra 23 til 26 Februar vare ialt angrebne 19, hvoraf 10 vare indførte <lb/>
fra Landdistrictet, – følgelig i 3 Døgn kun 9 for Bergens Bye! <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2 Marts 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h39">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h40">
                     <hi rend="underline">Votum</hi>.</head>
                  <p xml:id="p110">	Jeg Statholder Løvenskiold kan ikke tiltræde denne Marine <lb/>
Departementets principale Indstilling. Erfaring har altfor ofte og senest <lb/>
inden vort eget Lands Grændser viist, at Cholera Sygdommen let og hastig <lb/>
forplantes ved Smitte, hvorfor de endnu fra Landsplagen befriede <lb/>
Rigets Egne, ere saa meget mere udsatte jo nærmere Sygdommen findes, – <lb/>
medens Ulykken for disse vilde blive lige stor, om Smitten bragtes dem <lb/>
fra inden eller udenrigsk Sted.</p>
                  <p xml:id="p111">	Naar en smitsom Sygdom er udbrudt i et Huus vil en fornuftig og <lb/>
samvittighedsfuld Huusbestyrelse søge at afværge alt Samqvem udenfor <lb/>
Sygepleien, imellem Husets syge og endnu friske Beboere. Saaledes bør <lb/>
Statsstyrelsen anvende alle mulige Midler, for at afværge Samqvem <lb/>
imellem de Egne, hvor Sygdommen allerede hersker og de endnu usmittede, <lb/>
og kun derved vil den opfylde den den paahvilende Pligt at iværksætte <lb/>
hvad der staaer i menneskelig Magt mod Landeplagens Udbredelse over det <lb/>
ganske Land. Som foreskrivende dertil sigtende Midler, stemmer jeg <lb/>
underd. for Indstillingens subsidiaire Deel.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h41">
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. mars 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h42">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p112">	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p113">	Som enhver Regjeringshandling i vor Tid medfører ubehagelige <lb/>
Vanskeligheder, saa er dette ogsaa Tilfældet ved den underdanigste <lb/>
Indstilling, som det paaligger Regjeringen at fremsætte for Deres <lb/>
Majestæt om Gjenbesættelsen af den efter Generalmajor Spørch ledige <lb/>
tjenstgjørende Generaladjutants Post.</p>
                  <p xml:id="p114">	Til dette Embede har den commanderende General udelukkende indstillet <lb/>
Oberstlieutenant Sørenssen og derhos i en vedlagt <hi rend="underline">officiel</hi>  Skrivelse <lb/>
meddeelt, at Deres Majestæt paa hans underdanige Forespørgsel,  <lb/>
Intet har indvendt mod hans paatænkte Valg, samt at ogsaa Generalmajor <lb/>
Meydell har meldt sig til Embedet, hvoraf følger, at Regjeringen <lb/>
ikke <hi rend="underline">kan</hi>  undlade ogsaa at tage Hensyn paa ham. Som Broder til  <lb/>
Oberstlieutenant Sørenssen og paa sin Frues Vegne nær beslægtet til <lb/>
Generalmajor Meydell, har Statsraaderne Sørenssen og Sylow ikke kunnet <lb/>
deeltage i Sagens Behandling, som derfor blev overdraget til Marine <lb/>
Departementets Chef.</p>
                  <p xml:id="p115">	Under den første fortroelige Discussion imellem Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer, yttredes, med fuld Anerkjendelse af Sørenssens hæderlige <lb/>
Characteer og Dygtighed i hans nærværende Embede, dog mere end Tvivl <lb/>
om hans tilstrækkelige Kundskaber og Dygtighed for Generaladjutants- <lb/>
Posten, Egenskaber, som man tiltroer Meydell; men mod hvem andre  <lb/>
Betænkeligheder yttredes. Ved disse Anskuelser foranledigedes man til at  <lb/>
tænke paa Andre og yttredes da den Formening, at Oberst Mansbach besidder <lb/>
den Dygtighed, som man ikke tiltroer Sørenssen, og den militaire Takt <lb/>
og de ønskelige militaire og politiske Grundsætninger, som man troer at <lb/>
savne hos Meydell, hvilket foranledigede Statsraad Erichsen til at spørge <lb/>
Mansbach, som hændelsesviis er i Byen, om han har noget imod at blive <lb/>
nævnt eller indstillet til denne Befordring. Mansbach frabad sig denne <lb/>
Gunst paa Grund af følgende Anskuelse, hvilken han ogsaa meddeelte mig. <lb/>
Han yttrede nemlig, at General-adjutants Posten er et Tillids Embede, <lb/>
som ifølge Instrux af 25de October 1828 medfører et personligt Forhold <lb/>
til Kongen, hvortil det vilde være ubeskedent og upassende at melde sig, <lb/>
– uden at være forvisset om, Deres Majestæts naadige Bifald, og at  <lb/>
erfare det modsatte, efterat være indstillet, vilde krænke ham. Jeg  <lb/>
respecterer denne Mansbachs delicate Anskuelse og vilde i hans Sted handle <lb/>
derefter.</p>
                  <p xml:id="p116">	Statsraad Erichsen, som nu ansaae sig reduceret til Meydell og <lb/>
Sørenssen, fremlagde i næste fortroelige Møde, sin Indstilling for den <lb/>
første paa de Grunde, som ere anførte i underdanigst vedlagte Extract, <lb/>
og som for ham og Regjeringens øvrige Medlemmer, med Hensyn paa militaire <lb/>
Qualificationer, synes bindende. Jeg forudseer derfor, at denne  <lb/>
Indstilling vil blive tiltraadt af Regjeringens øvrige Medlemmer, og selv <lb/>
jeg, som ikke ønsker at stemme for Meydell, vilde ikke <hi rend="underline">i Protocollen</hi>
                     <lb/>
kunne motivere denne min Anskuelse, som jeg kan tillade mig underdanigst <lb/>
at fremføre for Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p117">	Foruden Dygtighed anseer jeg en paalidelig Characteer, gode militaire <lb/>
og politiske Grundsætninger, militair Takt og strænge Disciplins <lb/>
Grundsætninger for væsentlig nødvendige Egenskaber hos Generaladjutanten, <lb/>
som jeg ikke kan tiltroe Meydell og som jeg derhos befrygter, vilde <lb/>
i det nye Forhold blive ubehagelig for Deres Majestæt, utaalelig for <lb/>
den commanderende General. Jeg antager, at Deres Majestæt deler denne <lb/>
Anskuelse og at det derfor vilde være Deres Majestæt ubehagelig at  <lb/>
modtage den for ham paatænkte Indstilling, som efter Omstændighederne ikke <lb/>
vilde kunne undgaaes.</p>
                  <p xml:id="p118">	Deres Majestæt vil neppe udnævne Meydell; men den hæderlige <lb/>
Sørenssens Udnævnelse vilde, (jeg yttrer det høist ugjerne) efter Alt <lb/>
hvad jeg har kunnet erfare, opvække Utilfredshed i og udenfor Armeen, <lb/>
fordi man ikke tiltroer ham den fornødne Dygtighed.</p>
                  <p xml:id="p119">	I denne Sagens Stilling bleve vi enige om, at udsætte den paatænkte <lb/>
Indstilling indtil vi have erfaret Deres Majestæts naadige Anskuelse <lb/>
om Mansbach.</p>
                  <p xml:id="p120">	Vi formene, at de for Embedet ønskelige Egenskaber ere mere forenede <lb/>
hos ham end hos nogen anden, og at han, under hans mangeaarige militaire <lb/>
Stilling som Commando Expeditionens Chef i Stockholm, maa have  <lb/>
erhvervet fortrinlig Qualification og Adgang til denne Ansættelse. Jeg <lb/>
vover at tillægge det Haab, at han ved mange Lidelser maa være helbredet <lb/>
for en høi Grad af Ømfindtlighed, som i en tidligere Tid gjorde <lb/>
ham mindre behagelig.</p>
                  <p xml:id="p121">	Fra de angivne Synspunkte ønske vi underdanigst at indstille Oberst <lb/>
Mansbach, om Indstillingen <hi rend="underline">kan vinde Deres Majestæts naadige</hi>  Bifald, i <lb/>
Mangel af hvilket han Intet bør erfare om denne underdanigste Forespørgsel, <lb/>
                     <hi rend="underline">hvorom han er aldeles uvidende</hi>.</p>
                  <p xml:id="p122">	Jeg tillader mig saaledes underdanigst at bede mig naadigst meddeelt <lb/>
Deres Majestæts naadige Bestemmelse: om Regjeringens underdanigste  <lb/>
Indstilling om Oberst Mansbachs Udnævnelse til tjenstgjørende  <lb/>
Generaladjutant maa ventes naadigst bifaldt. I modsat Fald forbyder den Takt, <lb/>
(Granlagenhet), som han ved det til ham fremsatte Spørgsmaal har viist, <lb/>
ved denne Leilighed at nævne ham, for ikke at udsætte ham for et officielt <lb/>
Afslag.</p>
                  <p xml:id="p123">	Jeg har saa meget mindre Betænkelighed mod at fremsætte dette <lb/>
underdanigste Spørgsmaal, som vi ikke med den commanderende General antage <lb/>
Deres Majestæts naadige Svar til hans Forespørgsel betræffende <lb/>
Oberstlieutenant Sørensen, som en Beslutning, der egnede sig til officiel <lb/>
Meddelelse; men alene som et naadigt Tilkjendegivende til ham om at Deres <lb/>
Majestæt Intet havde imod, at han indstillede Sørenssen, uden derved at <lb/>
ville afskjære ham eller Regjeringen Adgang til underdanigst at foreslaa <lb/>
nogen Anden.</p>
                  <p xml:id="p124">	Jeg anseer mig forpligtet til uden Forbeholdenhed at fremstille <lb/>
Sagens Stilling for Deres Majestæt, forinden den behandles officielt, saa <lb/>
meget mere som den offentlige Opmærksomhed er spændt paa Regjeringens <lb/>
Indstilling og Deres Majestæts naadige Beslutning. Saa gjerne som jeg <lb/>
vilde have omhandlet Sagen confidentielt med General Wedel, kan jeg nu <lb/>
ikke bequemme mig dertil, fordi han aldrig har omtalt den for mig.</p>
                  <p xml:id="p125">	Af Hr Greve Wrangels mig naadigst tilsendte Skrivelse slutter jeg, <lb/>
at den ham givne Erindring vil gjøre en god Virkning. I Anledning af de <lb/>
af ham anførte ham ikke tilregnelige Omstændigheder hvorved den svensk- <lb/>
norske Postbefordring til Altona og Hamburg forsinkes, tillader jeg mig <lb/>
i underdanigst vedlagte Note at paapege Foranstaltninger, hvorpaa den <lb/>
virksomme svenske Overpostdirecteurs Opmærksomhed turde naadigst  <lb/>
henledes.</p>
                  <p xml:id="p126">	Ifølge den sidste Indberetning om Cholera i Bergen var Totalantallet <lb/>
af de angrebne indtil den 2den Marts 946, hvoraf 564 døde.</p>
                  <p xml:id="p127">	I Stavanger var anmeldt ialt 23 angrebne, hvoraf 9 Døde.</p>
                  <p xml:id="p128">	Denne underdanigste Rapport er allerede bleven saa lang, at jeg ikke <lb/>
tør tillade mig, at besvære Deres Majestæt med mere i Dag. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8 Marts 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="postscript">
                  <head type="tillegg" xml:id="h43">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h44">Underdanigst Postscriptum!</head>
                  <p xml:id="p129">	Efterat ovenstaaende underdanigste Rapport var sluttet, modtog <lb/>
jeg Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te denne Maaned, hvorfor <lb/>
jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de Marts 1849</date>.</dateline>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h45">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h46">
                     <hi rend="underline">Extract</hi>.</head>
                  <p xml:id="p130">Generalmajor Meydell har meldt sig som Aspirant til denne Post. <lb/>
Allerede derved maatte Departementet fra sit Standpunkt ansee sig  <lb/>
forpligtet til ved Sagens underdanigste Foredrag at tage behørig Hensyn til <lb/>
ham og til hvad der taler til hans Fordeel, og kunde, selv om det ikke <lb/>
nærede de i det foregaaende underdanigst fremsatte Anskuelser og om disse <lb/>
Forholde kunde dele Armeecommandoens Mening, dog ikke undlade at anstille <lb/>
en Sammenligning mellem ham og den af den høistbefalende i underdanigst <lb/>
Forslag bragte Oberstlieutenant og Chef for Krigsskolen, Sørenssen.</p>
                  <p xml:id="p131">	Departementet griber med Glæde Anledningen til i fuldeste Maade <lb/>
at udtale dets Anerkjendelse af den sidstnævnte Officiers sjeldne <lb/>
Dygtighed som Chef for den Kongl. Norske Krigsskole, og af den udmærkede <lb/>
Omhue og Kyndighed, med hvilken han bestyrer denne for Armeens Fremtids <lb/>
Vel og Hæder saa overordentlig vigtige Læreanstalt; og man nærer med <lb/>
Hensyn dertil heller ingen Tvivl om, at han jo fuldkommen svarer til og <lb/>
er værdig til de ham af Armeecommandoen givne særdeles hædrende  <lb/>
Vidnesbyrd, paa hvilke den nævnte Autoritet begrunder sin underdanigste <lb/>
Formening om hans fortrinlige Qvalification til Generaladjutantsposten; <lb/>
men Departementet holder sig dog, uagtet dette, fuldkommen overbeviist <lb/>
om, at Oberstlieutenanten er, og tillige sikkerligen inden Armeen i <lb/>
Almindelighed ansees, – mindre qualificeret til og mindre skikket for  <lb/>
denne Post end Generalmajor Meydell, og det uden at Sidstnævntes  <lb/>
Anciennetet, Alder og høiere Stilling i Armeen tages i Betragtning.</p>
                  <p xml:id="p132">	Generalmajor Meydell har nemlig saavel ved litterair Virksomhed, <lb/>
som under Embedsforholdene lagt for Dagen, at han besidder militaire <lb/>
Talenter samt en grundig og omfattende Indsigt i Krigsvæsenets forskjellige <lb/>
Grene og det især i de Retninger, der ere de væsentligste for Chefen <lb/>
for en Armees Generalstab; han har derhos i sin nærværende Stilling <lb/>
som Chef for Artillerie Brigaden og som den, der udfører en  <lb/>
Generalfeldttøimesters Functioner godtgjort, at han er i Besiddelse af en <lb/>
høi Grad af administrativ Dygtighed og practisk Erfaring, hvilken denne hans <lb/>
Stilling har givet ham den rigeste Anledning til at erhverve og forøge.</p>
                  <p xml:id="p133">	I disse Henseender og i det Hele taget i alle de Egenskaber, der <lb/>
maa ansees som væsentlige for den til hvem den for Armeens Vel og de <lb/>
militaire Institutioners Udvikling overeensstemmende med Tidens Krav <lb/>
saa høist vigtige Generaladjutantspost skulde anfortroes, staaer <lb/>
Generalmajor Meydell efter Departementets bestemte Formening ikke alene  <lb/>
over hans Concurrent ved nærværende Leilighed, men man tør tilføie det, – <lb/>
over enhver anden af den Norske Armees Officierer, som ved Besættelsen <lb/>
af Posten kunde være kommen i Betragtning, og flere end de 2de <lb/>
Omhandlede havde meldt sig eller vare bragte i Forslag.</p>
                  <p xml:id="p134">	Det er følgelig Departementets Pligt, underdanigst at indstille, <lb/>
at Generalmajor Meydell som den ubetinget meest Qvalificerede, naadigst <lb/>
maa vorde udnævnt til Generaladjutant for den Norske Armee og Chef for <lb/>
sammes Generalstab. <lb/>
                  </p>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h47">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <opener>Stormægtigste Naadigste Konge!</opener>
                  <p xml:id="p135">	Det er en Trang for mit Hjerte, den jeg underdanigst beder Deres <lb/>
Majestæt naadigst tillade mig at tilfredsstille at fremsende min <lb/>
hjerteligste underdanigste Lykønskning til Hendes Majestæt Dronningens <lb/>
nær forestaaende Fødselsdag.</p>
                  <p xml:id="p136">	Mange ville feire Dagen med mig, ved en Bal, som jeg til Dagens <lb/>
Feiring agter at give, desværre under Savn af den høie Person, for <lb/>
Hvem jeg ønsker at kunne nedlægge min dybe Hyldning, Forsikkringen <lb/>
om min undersaatlige Veneration og hjertelige Hengivenhed.</p>
                  <p xml:id="p137">	Mine Ønsker forener jeg i min varme Bøn til det algode Forsyn, <lb/>
at det vil holde Sin beskyttende Haand over Hendes Majestæt Dronningen, <lb/>
til Held og Glæde for Deres Majestæt, det Kongelige Huus og</p>
                  <closer>
                     <salute>Deres Majestæts<lb/>
    			allerunderdanigste Tiener <lb/>
		        og troe Undersaat </salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <lb/>
                        <date>den	Marts 1849</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h48">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center" xml:id="h49">
                     <hi rend="underline">Anciennetets Liste</hi>.</head>
                  <table rend="frame" xml:id="table4">
                     <row>
                        <cell>No</cell>
                        <cell>Navn</cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p138">General <lb/>
major</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p139">General <lb/>
Adjutant</p>
                        </cell>
                        <cell>Oberst</cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p140">Oberst <lb/>
lieute- <lb/>
nant</p>
                        </cell>
                        <cell>Major</cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p141">Rit- <lb/>
mester <lb/>
eller <lb/>
Capi-taine</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p142">Premi-er <lb/>
Lieut-en.</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p143">Second <lb/>
Lieuten.</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p144">Kom-men <lb/>
i  <lb/>
Tjen- <lb/>
esten</p>
                        </cell>
                        <cell>Født</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>1</cell>
                        <cell>
                           <p rend="underline" xml:id="p145">Jacob Gerhard Meydell <lb/>
Chef for Artilleri-brigaden siden 26. Jan. 1839 CSO</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p146">19. mai <lb/>
1847</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p147">26. Jan. <lb/>
1843</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p148">26. Jan. <lb/>
1839</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p149">18 Juni <lb/>
1831</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p150">1 Jan. <lb/>
1827</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p151">1813 <lb/>
Batte-rie <lb/>
Chef <lb/>
1818</p>
                        </cell>
                        <cell>1808</cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p152">2. Decbr <lb/>
1802</p>
                        </cell>
                        <cell>
                           <p xml:id="p153">som Cadet <lb/>
1800</p>
                        </cell>
                        <cell>1786</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>2</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">Johan Mansbach </hi>Chef for Laurvigske Nationale Musq. Corps siden 4 Oct 1844. R.S.O </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>26. Jan. 1843</cell>
                        <cell>11. Okt. 1825</cell>
                        <cell>4 Juli 1822</cell>
                        <cell>7 Septbr 1818</cell>
                        <cell>1812</cell>
                        <cell>1 Jan. 1811</cell>
                        <cell>som Cadet 1806.</cell>
                        <cell>1794</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>3</cell>
                        <cell>
                           <p rend="underline" xml:id="p154">Fredrik Moltke Sørensen <lb/>
Chef for Krigs-skolen siden 7 Febr. 1839. R.S.O.</p>
                        </cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>26 Jan. 1843.</cell>
                        <cell>7 Febr. 1839</cell>
                        <cell>7 Jan. 1829</cell>
                        <cell>10 Juni 1826</cell>
                        <cell>1 Jan. 1818</cell>
                        <cell>som Cadet 1815</cell>
                        <cell>1799</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h50">
                  <supplied resp="editor">Christiania 15. mars 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h51">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p155">	Min sidste underdanigste Rapport var af 8de og 9de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p156">	Igaar havde jeg den Ære at feire Hendes Majestæt Dronningens høie <lb/>
Fødselsdag ved en munter Bal, hvis talrige Gjæster forenede sig med mig <lb/>
i oprigtige Ønsker for Hendes Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p157">	Jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse for den min yngste Søn <lb/>
Herman beviiste Kongelige Naade. Jeg ønsker, at han maa kunne blive <lb/>
nyttig og behagelig for Hans Kongelige Høihed Kronprindsen og jeg vover at <lb/>
haabe det,fordi han har gode Kundskaber, en jævn blid Characteer, gode <lb/>
religieuse og politiske Grundsætninger.</p>
                  <p xml:id="p158">	Til Følge Deres Majestæts naadige Beslutning vil slesvigske Skibe <lb/>
i Mangel af danske Nationalitetsbeviis, blive behandlede som uprivilegerede <lb/>
i norske Havne, det er, de ville have at betale 50 procent Tillæg <lb/>
til de almindelige Toldafgifter; men derefter opstaaer det Spørgsmaal, <lb/>
hvorledes holsteenske Skibe under lige Omstændigheder skulle behandles, <lb/>
hvorfor ingen Bestemmelse haves, medens det dog formeentlig vilde være <lb/>
høist uconsequent at behandle disse gunstigere end hine.</p>
                  <p xml:id="p159">	En ganske vittig (quick) Farce under Navn af Nyaarsaften 1849 blev <lb/>
givet paa det herværende offentlige Theater, hvor flere af Nutidens <lb/>
Daarskaber, blandt andet Journalistikken blev persifleret og truet med <lb/>
at hænges paa en Lygtepæl. Morgenbladets Redacteur Stabell, hvem Acteuren <lb/>
skal have fremstillet umiskjendelig i Journalistikker, fortørnedes <lb/>
saare meget, og for at give ham en Reparation, gav hans Venner ham <lb/>
et Festmaaltid, hvorved mange patriotiske Taler og Skaaler fremførtes <lb/>
til hans og Consorters Ære. I dette Selskab besluttedes Oprettelsen af <lb/>
en demokratisk Forening, hvis Statuter jeg tillader mig underdanigst at <lb/>
vedlægge tilligemed den derom modtagne Rapport. Jeg vil med Opmærksomhed <lb/>
følge den videre Udvikling af Selskabets Virksomhed; Ole Bull, som <lb/>
senest har været i en god politisk Skole i Paris, har i de omnævnte <lb/>
Begivenheder spillet en virksom Rolle.</p>
                  <p xml:id="p160">	Den af Deres Majestæt naadigst befalede Regjeringens nærmere <lb/>
Betænkning om de af Marine Departementet foreslaaede yderligere quarantaine <lb/>
Foranstaltninger vil først kunne afsendes med næste Post, hvorom <lb/>
jeg da tør forbeholde min nærmere underdanigste Yttring. Medens vi  <lb/>
discuttere og protocollere om Choleraepidemien, griber den med langsomme <lb/>
Skridt mere og mere om sig.</p>
                  <p xml:id="p161">	Fra Bergen lyder den sidste Beretning om Cholera gunstigere; kun <lb/>
enkelte Tilfælde indtræffe daglig, derimod er den i Stavanger og  <lb/>
Landdistricterne i Tiltagende dog ikke betydelig; eet Sygdoms Tilfælde er <lb/>
ogsaa indtruffen i Egersund. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 15 Marts 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
                     <address>
                        <addrLine>Til</addrLine>
                        <lb/>
                        <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                     </address>
                     <lb/>
                     <salute>underdanigst.</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h52">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h53">
                     <hi rend="underline">Note</hi>.</head>
                  <p xml:id="p162">	I det Selskab, som den 30te Januar afholdtes paa Klingenberg blev <lb/>
der af nogle Personer bestemt at man den paafølgende Fredag den 2den <lb/>
Febr. skulde mødes i Hotel de Scandinavie for at komme overeens om <lb/>
Stiftelsen af et Selskab, hvis Tendents dengang kun sagdes at være den, <lb/>
"at sætte en Skranke eller en Dæmning for de glacéhandskede Herrers <lb/>
Anmasselser ved alle forefaldende Anledninger." – I det Hele 14 Personer, <lb/>
hvoriblandt Høiesteretsadvocat Kildahl. Prokurator Gaarder, Depotforvalter <lb/>
Gløersen og Cand. juris Rolf Olsen fremmødte og blev eenige om at <lb/>
danne et demokratisk Selskab samt at sørge for at bringe et saa stort <lb/>
Antal Medlemmer som mueligt til at tegne sig som Deeltagende, hvorhos <lb/>
de fire førstnævnte Personer overdroges at udarbeide Selskabets Statuter. <lb/>
De tvende Foreninger af Handlende og af Haandværkere ere saagodt <lb/>
som, en masse, indtraadte i det nu stiftede demokratiske Selskab, saa <lb/>
at det er at forudsee at disse Foreninger, i det mindste midlertidigen, <lb/>
ville opløse sig. Efter flere forberedende Møder i hvilke optoges som <lb/>
Medlemmer blandt andre Morgenbladets Redaktør Hr A.B. Stabell og Hr <lb/>
Stadshauptmand Ytteborg har man igaar under et Møde i Hotel de Scandinavie <lb/>
vedtaget hosfølgende Statuter. I Udkastet til disse var der optaget <lb/>
en Bestemmelse om at Selskabet skulde have to Festdage, nemlig  <lb/>
Stiftelsesdagen den 2den Feb., og den 17de Mai, men denne sidste Dag blev <lb/>
efter lang og ivrig Debat udslettet. –</p>
                  <p xml:id="p163">	Saavel under denne Debat som ved andre Anledninger skulle flere af <lb/>
Medlemmerne, men især DHrr Stabell, Ytteborg, Gløersen o. Fl.  <lb/>
væsentlig have bidraget til at holde de meest Radikale indenfor visse af <lb/>
dem udpælede Skranker. – Det her i Staden gjængse Rygte at Ole Bull <lb/>
skulde have doteret det demokratiske Selskab med en Sum af 1000 Spd. <lb/>
medfører ikke Rigtighed og Hr Bull er til Dato ikke engang Medlem af <lb/>
Selskabet. – Hvad der med en mere end barnagtig Glæde beskjæftiger <lb/>
en stor Deel af Medlemmerne er den uindskrænkede Magt, de haabe at komme <lb/>
i Besiddelse af over Comunevalgene og Valgene til Storthinget. De <lb/>
meest stortalende nævne allerede som designerede Repræsentanter fra <lb/>
Christiania Brøderne Kildahl, Prokurator Gaarder og Stadshauptmand  <lb/>
Ytteborg. Som en Mærkelighed kan anføres at Morgenbladets Medredaktør Hr <lb/>
Cand. juris Rolf Olsen ikke skal nyde synderlig Anseelse i det  <lb/>
demokratiske Selskab og at han endnu ikke sammesteds har været valgt til <lb/>
nogen Tillidspost.</p>
                  <p xml:id="p164">	Selskabets Præsident er for Tiden Høiesteretsadvokat Kildahl og <lb/>
dets 4 Formænd ere DHrr Bankadministrator Stabell, Prokurator Gaarden, <lb/>
Depotforvalter Gløersen og Kjøbmand Kildahl. Stadshauptmand Ytteborg er <lb/>
Formand i Valgcomiteen. Saavidt mig bekjendt er ingen Officier eller  <lb/>
Militair Medlem af Selskabet, der nu skal tælle henved 300 Medlemmer. – <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste Marts 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>C. Morgenstierne</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h54">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 15. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="left" xml:id="h55">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>. </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h56">
                     <hi rend="underline">Love</hi>. </head>
                  <p xml:id="p165">for den demokratiske Forening i Christiania, stiftet <lb/>
    	2den Februar 1849. <lb/>
                  </p>
                  <list xml:id="list166">
                     <label>§ 1.</label>
                     <item> Foreningens Navn er den demokratiske.	 </item>
                     <lb/>
                     <label>§ 2.</label>
                     <item> Dens Formaal er, paa lovbunden Maade at virke for Folkefrihedens
    		Udvikling.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 3.</label>
                     <item> Dette søges opnaaet ved Forhandlinger angaaende politiske og <lb/>
    		offentlige Spørgsmaale, og ved desangaaende at fatte Beslutninger. <lb/>
    		Efter Evne vil man derhos søge at virke for Udgivelsen af <lb/>
    		politiske Folkeskrifter og Oprettelsen af lignende Foreninger <lb/>
    		udenfor Christiania.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 4.</label>
                     <item> Sammenkomster holdes ordentligviis een Gang ugentligen.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 5.</label>
                     <item> I selskabelige Øiemed kunne Medlemmerne samles efter den <lb/>
    		Anledning, som Bestyrelsen dertil maatte aabne.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 6.</label>
                     <item> Medlem af Foreningen er, uanseet Opholdsted Enhver, der bliver <lb/>
    		indmeldt af et ældre Medlem og med Enstemmighed antagen af <lb/>
    		Prøvelses Udvalget (§ 8). Udmeldelse af Foreningen skeer til <lb/>
    		Bestyrelsen.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 7.</label>
                     <item> Reisende kunne med Formandens Samtykke for en Tid af indtil een <lb/>
    		Maaned tilstedes Adgang til Sammenkomsterne, dog uden Ret til <lb/>
    		at deeltage i Afstemningen.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 8.</label>
                     <item> Foreningens Bestyrelse bestaaer af en særskilt af Foreningens <lb/>
    		Medlemmer valgt Ordfører samt 4 andre Formænd. Bestyrelsen, i <lb/>
    		Forening med 5 andre dertil særskilt udvalgte Medlemmer, udgjør <lb/>
    		det i § 6 omhandlede Prøvelses Udvalg. Derhos udvælges en <lb/>
    		Protocolfører og en Casserer. I Tilfælde af Forfald optræde <lb/>
    		Suppleanter, som kunne udkaares ved særskilt Stemmegivning.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 9.</label>
                     <item> Enhver pligter at overtage Foreningens Ombud og ikkun i Tilfælde <lb/>
    		af gyldigt Forfald kunne de derfra forløves. Valg afholdes ved <lb/>
    		hvert Qvartals Udløb; de Fratrædende kunne da undslaae sig for <lb/>
    		Gjenvalg.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 10.</label>
                     <item> Ordføreren, der tillige præsiderer i Bestyrelsen og Prøvelses <lb/>
    		Udvalget leder Forhandlingerne i Sammenkomsterne og vaager over <lb/>
    		samt haandhæver den indvortes Orden, der nærmere kan bestemmes <lb/>
    		ved et Reglement. Ordføreren har afgjørende Stemme i Tilfælde <lb/>
    		af lige deelte Meninger.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 11.</label>
                     <item> Bestyrelsen afgjør alle løbende Forretninger, forvalter Oeconomien, <lb/>
    		besørger fattede Beslutninger fuldbyrdede og udfører overhovedet <lb/>
    		Alt, som enten ved denne Lov eller ved gyldig Beslutning er <lb/>
    		den overdraget.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 12.</label>
                     <item> Foreningens Budget voteres af Medlemmerne, til Bestridelse af <lb/>
    		tilfældige Udgifter bevilges en passende Sum.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 13.</label>
                     <item> Bestyrelsen angiver hvilke Gjenstande blive at forhandle i enhver <lb/>
    		Sammenkomst. Ønskes en Materie undergivet Forhandling, gjør <lb/>
    		vedkommende Medlem herom Anmeldelse for Bestyrelsen og tilstedes <lb/>
    		ikke denne Discussion over Sagen, kan Foreningens endelige Bestemmelse <lb/>
    		herom æskes.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 14.</label>
                     <item> Ethvert Medlem er pligtig til at rette sig efter den vedtagne Orden, <lb/>
    		samt at fremme Foreningens Formaal.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 15.</label>
                     <item> Medlemmer kunne udelukkes. Udelukkelse er ubetinget Følgen af at <lb/>
    		have undladt at handle i Overeensstemmelse med fattede Beslutninger.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 16.</label>
                     <item> Til at paasee Orden og god Skik ved de selskabelige Sammenkomster <lb/>
    		udvælger Bestyrelsen 4 Tilsynsmænd. En af disse bør skifteviis <lb/>
    		være tilstede ved enhver Sammenkomst og have Medlemmerne at rette <lb/>
    		sig efter hans Forskrifter.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 17.</label>
                     <item> Størrelsen af Medlemmernes Contingent bliver nærmere at bestemme; <lb/>
    		den maa dog om Aaret ikke udgjøre mere end 2 Spd. for hvert <lb/>
    		Medlem. Den betales altid for et fuldt Qvartal.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 18.</label>
                     <item> Foreningen festligholder sin Stiftelsesdag den 2den Februar. <lb/>
§ 19. Foreningen kan besluttes stillet i Beroe for en Tid; derimod kan <lb/>
    		den ikke ophæves, saafremt et Antal af 10 Medlemmer eller derover <lb/>
    		modsætter sig.</item>
                     <lb/>
                     <label>§ 20.</label>
                     <item> Forslag til Forandringer i disse Love fremsættes skriftligen for <lb/>
    		Bestyrelsen, og hvis denne ikke bifalder samme, ere de hermed <lb/>
    		endeligen forkastede. Indstiller derimod Bestyrelsen Forslagene til <lb/>
    		Antagelse, foredrages de i en Samling for at komme under endelig <lb/>
    		Afgjørelse i en følgende, der, – for at kunne fatte Beslutning – maa <lb/>
    		bivaanes af mindst en Halvpart af de i Christiania boende Medlemmer.</item>
                     <lb/>
                  </list>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9 Februar 1849</date>
                     </dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h57">
                  <supplied resp="editor">Christiania 18. mars 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h58">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p167">	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p168">	Paa Grund af Deres Majestæts mig vel bekjendte ved Erfaring <lb/>
stadfæstede Anskuelse om Nytten og Nødvendigheden af  <lb/>
Quarantaineforanstaltninger, var jeg saa forvisset om Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald til de af Marine Departementet dertil sigtende fremsatte <lb/>
Forslag, at Statsraad Erichsen kun oppebiede Deres Majestæts naadige <lb/>
Beslutning, for at begive sig til Horten, for at føie de nødvendige <lb/>
Foranstaltninger til sammes Iværksættelse. I denne Forventning bestyrkedes <lb/>
jeg ved et Brev fra Statsministeren af den 5te, hvori ingensomhelst <lb/>
Betænkelighed mod det Foreslaaede yttredes, hvorimod jeg af et senere <lb/>
af 8de og medfølgende Protocol erfarede den i Stockholm opkastede  <lb/>
juridiske Betænkelighed.</p>
                  <p xml:id="p169">	I denne som i en hver anden Begivenhed anseer jeg mig<hi rend="underline">forpligtet</hi>
                     <lb/>
til at yttre mig aldeles uforbeholdent for Deres Majestæt under den <lb/>
Forudsætning at det er alene for Deres Majestæt, og fra denne Synspunkt <lb/>
bør jeg ikke tilbageholde den Formening, at Nogen i Stockholm har <lb/>
foranlediget Betænkelighederne for ved et juridisk Maneuvre at forhindre <lb/>
en Foranstaltning, som han ikke ynder.</p>
                  <p xml:id="p170">	2de Betænkeligheder ere opkastede: 1o at Statsraadets Pluralitet <lb/>
ikke har afgivet Betænkning om det subsidiaire Forslag; 2o at dette <lb/>
ansees stridende mod Quarantaine Lovens 14de §. Dertil tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at bemærke at naar et alternativt Forslag fremstilles <lb/>
for Deres Majestæt, bør de Statsraader, som erklære sig for det Ene, <lb/>
ikke destomindre tænke sig Muligheden af at Deres Majestæt vil bifalde <lb/>
det andet, og følgelig være forpligtede til ogsaa at yttre sig over dette. <lb/>
I Mangel heraf, som in casu, maatte man i Stockholm have været beføiet  <lb/>
til at ansee deres Taushed som Bifald, om man ikke, ved at fordre <lb/>
ny Betænkning havde tilsigtet at foranledige Vanskeligheder og derved <lb/>
at forhindre det subsidiaire Forslags Antagelse.</p>
                  <p xml:id="p171">	I Anledning af Deres Majestæts naadige Befaling til den norske <lb/>
Regjering om at afgive Betænkning om det Kongelige Marine-Departements <lb/>
subsidiaire Forslag i underdanigst Indstilling af 28de Febr. sidstl. <lb/>
betræffende Quarantaine Foranstaltninger for Kystfarten, kan ansees <lb/>
stemmende med de i Lov af 12te Juli f. A. givne Bestemmelser om  <lb/>
Quarantainevæsenet, tillader jeg mig underdanigst at yttre Følgende:</p>
                  <p xml:id="p172">	Benævnte Lov giver i dens 13 første §er Quarantaine Forskrifter <lb/>
mod den orientaliske Pest. Først i dens 14de § omhandles den ondartede <lb/>
Choleraepidemie og gives deri Forskrifter mod den sammes Smitte, som kan <lb/>
føres til Riget ved Fartøier, der komme fra noget smittet Sted i Europa <lb/>
paa denne Side af Cap Finistærræ, d. e. <hi rend="underline">fra Steder udenfor Riget</hi>. Derimod <lb/>
giver Loven ingensomhelst Forskrift mod den ondartede Choleraepidemies <lb/>
Udbrydelse ved Smitte, fra det ene Sted i Riget til det andet, uagtet <lb/>
det maa erkjendes, at denne Smitte ved den lettere og hyppigere <lb/>
commenication snarere kan indtræffe, naar Sygdommen allerede er i Landet <lb/>
og at Ulykken for det endnu usmittede Sted, bliver lige stor, om det <lb/>
modtager Smitten fra et inden eller fra et udenrigsk Sted.</p>
                  <p xml:id="p173">	Naar dette erkjendes, kan det ikke antages, at Lovgiveren har villet <lb/>
vise mindre Omhue for at afværge den lettere og lige farlige Smitte fra <lb/>
det ene Sted i Riget til det andet, som fra udenrigs Sted, hvorimod jeg <lb/>
antager, at han med velberaad Hu har undladt at give Forskrifter for  <lb/>
dette Tilfælde med Hensyn paa den Foranderlighed, som de paa Grund af <lb/>
uforudseelige afvexlende Omstændigheder og locale Forholde kan kræve og at <lb/>
han derfor har villet overlade til Kongen at give Forskrifter mod Smittens <lb/>
Udbredelse indenrigs.</p>
                  <p xml:id="p174">	Loven viser Lovgiverens Anskuelse om at Choleraepidemien kan <lb/>
forplantes ved Smitte, thi i modsat Fald behøvedes ingen Forskrifter  <lb/>
derimod, og at han derfor anseer Forskrifter mod Smittens Udbredelse  <lb/>
hensigtsmæssige. Deslige Forskrifter har Loven givet mod den Smitte, som kan <lb/>
komme fra udenrigsk Sted, men ikke mod den som, naar Sygdommen er i Landet, <lb/>
lettere og oftere kan komme fra indenrigsk Sted. Jeg antager saaledes, <lb/>
at Lovgiveren med velberaad Hu har undladt at give Forskrifter for <lb/>
dette Tilfælde, at det følgelig ligger i Sagens Natur, at Kongen maa <lb/>
kunne give dem og at Lovgiveren har villet antyde denne Mening ved <lb/>
Udtrykkene i 14de § in fine.</p>
                  <p xml:id="p175">	Som et hensigtsmæssigt Middel mod Smittens Udbredelse ved Kystfarten <lb/>
har det Kongl. Marine Departement underdanigst foreslaaet: Oprettelse <lb/>
af Quarantaine Stationer ved Grændsepunkterne af den allerede smittede <lb/>
Kyststrækning, hvor alle derfra kommende Fartøier skulle undergives <lb/>
Observationsquarantaine, forinden det tillades dem at fortsætte <lb/>
Reisen videre langs Kysten.</p>
                  <p xml:id="p176">	Jeg anseer dette Forslag ikke alene hensigtsmæssigt, med dets <lb/>
Iværksættelse uundgaaelig nødvendig, for at afværge Smittens videre <lb/>
Udbredelse til Rigets hele øvrige endnu usmittede Kyststrækning og <lb/>
jeg formaaer ikke at indsee, at den foreslaaede dertil sigtende  <lb/>
Foranstaltning skulde være stridende mod den Adgang, som Loven af 12te <lb/>
Juli 1848 i 14de § giver de <hi rend="underline">fra udenrigske Steder</hi>  kommende Skibsførere til <lb/>
at udholde Observationsquarantaine paa ethvert Sted, hvor der er oprettet <lb/>
Quarantaine Commission medens Loven ingen Bestemmelse i denne Henseende <lb/>
har givet for Fartøier, kommende fra indenrigsk smittet Sted, <lb/>
fordi den formeentlig har villet overlade til Kongen, for disse at give <lb/>
de fornødne Forskrifter, som Omstændigheder, som de nærværende maatte <lb/>
kræve. Man er ikke beføiet til at anvende paa Fartøier, kommende fra <lb/>
indenrigsk Sted, Forskrifter, som udtrykkelig allene ere givne for <lb/>
Fartøier, kommende fra udenrigsk Sted. Lovens Forskrift for de fra  <lb/>
udenrigske Steder kommende Fartøier kan være hensigtssvarende for disse, <lb/>
men den vilde paa de af Marine Departementet anførte Grunde aldeles <lb/>
ikke være det for Fartøier i Kystfarten.</p>
                  <p xml:id="p177">	Fra de anførte Synspuncte tillader jeg mig underdanigst at indstille, <lb/>
at det naadigst maa behage Deres Majestæt at bifalde Marine Departementets <lb/>
subsidiaire Forslag i dets underdanigste Indstilling af 28de Febr. <lb/>
sidstl. og naadigst at bemyndige den Norske Regjering til paa Deres <lb/>
Majestæts høie Vegne, ved en provisorisk Anordning at paabyde de hermed <lb/>
overeensstemmende nødvendige Forskrifter og øvrige Foranstaltninger, <lb/>
som maatte ansees hensigtsmæssige og nødvendige i Anledning af det nu <lb/>
indtrufne Tilfælde, at Choleraepidemien er udbrudt i en Deel af Riget.</p>
                  <p xml:id="p178">	Betræffende dettes Lovmedholdighed tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at referere til mit vedlagte Votum, hvori jeg har søgt at bevise, at den <lb/>
foreslaaede Foranstaltning for Kystfarten ikke strider mod Quarantainelovens <lb/>
14de § , fordi dennes Forskrifter alene ere givne for Fartøier, <lb/>
der komme fra <hi rend="underline">udenrigske</hi>  Steder. Denne min juridiske Anskuelse, som <lb/>
Statsraad Erichsen oprindelig har deelt, er tiltraadt af Statsraaderne <lb/>
Vogt og Sibbern, hvorimod de øvrige 4 Statsraader dele Stangs Mening, <lb/>
som mindre forundrer mig, naar det betænkes, at denne har taget juridisk <lb/>
Embeds Examen 35 Aar senere end jeg. Iøvrigt ere, med Undtagelse <lb/>
af Erichsen og jeg, alle enige om, underdanigst at indstille, at Deres <lb/>
Majestæt ikke vil bifalde det subsidiaire Forslag, hvoraf vil følge, <lb/>
at Alt vil blive in statu quo, det er, at vi aldeles mangle Quarantaine <lb/>
Foreskrifter for Smittens Udbredelse inden Riget, da Lovens Forskrifter <lb/>
ikkun gjælder Smitte fra udenrigsk Sted.</p>
                  <p xml:id="p179">	Denne Mangel kan kun afhjelpes ved en provisorisk Anordning, hvortil <lb/>
Omstændighederne give Anledning og Grundlovens 17de § Hjemmel, ligesom <lb/>
det formenes, at den vil kunne redigeres paa Deres Majestæts høie <lb/>
Vegne, hensigtsmæssigere her end i Stockholm.</p>
                  <p xml:id="p180">	Jeg har nu tilladt mig at udtale mig efter Pligt og Samvittighed <lb/>
om denne vigtige Gjenstand, og jeg kan i Sandhed sige: "dixi et liberavi <lb/>
animam meam". –</p>
                  <p xml:id="p181">	Derefter bør jeg ikke tillade mig udenfor min officielle Stemme, <lb/>
underdanigst at tilraade Deres Majestæt at bifalde det Ene eller det <lb/>
Andet Forslag; jeg kan jo mulig mistage mig, men Pligt mod Deres Majestæt <lb/>
og mod Fædrelandet byder mig indstændigst at bede, underdanigst <lb/>
at raade, at Deres Majestæt ikke vil bifalde det principale Forslag <lb/>
om nu at ophæve al Quarantaine i det hele Rige. Redactionen af Deres <lb/>
Majestæts seneste naadige Resolution har levnet Antagonisterne Haab <lb/>
herom, fordi Afslaget ikke er bestemt; men kun yttrer Betænkelighed, <lb/>
som man ved Ihærdighed haaber at kunne overvinde.</p>
                  <p xml:id="p182">	Jeg vil underdanigst tillade mig at nævne en Episode i denne <lb/>
Begivenhed. Amtmanden i Finmarken, Harris, for hvis Characteer jeg ikke <lb/>
har synderlig Agtelse, men hvis Dygtighed jeg erkjender, har indberettet, <lb/>
at han, befrygtende, at Cholera kan udbryde blandt den fiskende <lb/>
Almue i Lofoten, som derfra kan bringe Sygdommen til Hjemstederne, og <lb/>
da Tid og Omstændigheder ikke tillade ham at oppebie Forholdsordres, <lb/>
har anordnet Quarantaine- og Lægetilsyn paa de Puncte, som Fiskerne <lb/>
paa Hjemreisen maa passere og at han personlig har begivet sig til disse <lb/>
langt bortfjernede Steder for at anordne det Fornødne. Denne Amtmand har <lb/>
saaledes propria auctoritate iværksat, hvad Regjeringen finder saa <lb/>
betænkeligt at tilraade. Hans Foranstaltning mødte ikke Bifald hos <lb/>
Regjeringen, og jeg bevirkede med Møie, at den maatte ignoreres, medens jeg <lb/>
mener, at Amtmand Harris' Færd i denne Begivenhed, characteriserer den <lb/>
dygtige Embedsmand.</p>
                  <p xml:id="p183">	Siden mit underdanigste sidste have vi ikke modtaget Posten, som <lb/>
kunde bringe Efterretning om Choleraepidemien. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>då 18de Marts 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h59">
                  <supplied resp="editor">Christiania 25. mars 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h60">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p184">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p185">	Tilfølge Deres Majestæts naadigste Befaling af 15de har jeg havt <lb/>
confidentielle Conferencer med Regjeringens Medlemmer betræffende et <lb/>
underdanigst Forslag til Udnævnelse af den tjenstgjørende Generaladjutant <lb/>
for Armeen, hvorved man, da den commanderende General ikkun har bragt Een, <lb/>
nemlig Oberstlieutenant Sørenssen i Forslag, besluttede at affordre ham <lb/>
Opgave over de flere Mænd, som han uden specielt Hensyn til indehavende <lb/>
militair Grad, kunde ansee qualificerede for Posten.</p>
                  <p xml:id="p186">	Statsraad Erichsen tilskrev den commanderende General herom som <lb/>
vedlagte Copie viser, hvortil Generalen svarede, "At han i Et og Alt henholdt <lb/>
sig til sit første Forslag, at han ikke vilde foreslaae nogen Brigade Chef  <lb/>
eller nogen Anden, der ikke havde den militaire Høiskoleexamen, uagtet  <lb/>
han mundtlig erkjendte, at andre kunde være lige dygtige og han vedlagte  <lb/>
derhos vedfølgende Liste over 8 andre formeentlig qualificerede Officierer  <lb/>
(hvoraf han dog ikke vilde foreslaae Nogen) hvorved der med Tillæg af  <lb/>
Generalmajor Meydell og Oberstlieutenant Sørenssen, efterat Deres Majestæt  <lb/>
har forkastet Oberst Mansbach, er nævnt 10 Candidater.</p>
                  <p xml:id="p187">	Paa Grund af de i min underdanigste Rapport af 8de denne Maaned <lb/>
anførte Omstændigheder, formoder jeg, at Statsraad Erichsen, i Sagens <lb/>
nærværende Stilling, vil finde sig beføiet til at indstille som No 1 <lb/>
Meydell No 2 Sørenssen, og No 3 Een af de øvrige nævnte Candidater.</p>
                  <p xml:id="p188">	Da Statsraad Erichsen nu skal skrive sin Indstilling, hvorefter denne <lb/>
skal circulere blandt Regjeringens Medlemmer, forinden den vil kunne <lb/>
forelægges Deres Majestæt, vil Regjeringen anmode den commanderende  <lb/>
General om at vedblive Embedets Bestyrelse indtil Deres Majestæts naadigste <lb/>
Udnævnelse er skeet.</p>
                  <p xml:id="p189">	Jeg deler Deres Majestæts Anskuelse, at den blivende General Adjutant <lb/>
ikke vil kunne opfylde det Mangfoldige, som af ham ventes og fordres, <lb/>
samt at man ved Valget ikke bør indskrænke sig til de høiere Grader; men <lb/>
ligesom jeg maatte finde det krænkende for disse, ja for Armeen, om man <lb/>
ikke i de høiere Grader skulde kunne finde en duelig Generaladjutant, saa <lb/>
maa jeg ogsaa ansee dette meest passende og ønskeligt. Fra denne Synspunct <lb/>
vilde jeg heller stemme for en dygtig Generallieutenant end for en <lb/>
dygtig Lieutenant, og en saadan haves visselig i Bloch, om hvis Dygtighed <lb/>
formeentlig Alle ere enige og hvis militaire Stilling er saa ophøiet, <lb/>
at hans Udnævnelse maatte bringe alle smaa og store Jalousier til Taushed. <lb/>
Neppe tør jeg haabe, at General Bloch vilde ombytte sin iværende <lb/>
Stilling med Generaladjutant Posten, men om Deres Majestæt naadigst maatte <lb/>
bifalde Ideen, var det værdt at lade ham ved den commanderende General <lb/>
tilspørge, hvori han under alle Omstændigheder maatte paaskjønne et <lb/>
dyrebart Beviis paa Deres Majestæts naadige Tillid.</p>
                  <p xml:id="p190">	I Anledning af Deres Majestæts Yttring om Oberste Mansbachs <lb/>
oeconomiske Stilling, tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at jeg under <lb/>
de 8 Aar, som jeg har tilbragt her, aldrig har erfaret ham at være i  <lb/>
nogen Forlegenhed, og at en saadan neppe vil kunne indtræffe, saalænge <lb/>
han som hidindtil punctlig opfylder de med hans Creditorer omforenede <lb/>
Gjældsafdrag, hvorefter der rigtignok af hans ikke store Gage som Corpschef <lb/>
bliver saare lidet tilbage for hans personlige Fornødenheder. Jeg <lb/>
skjønner saaledes ikke at hans oeconomiske Omstændigheder bør være til <lb/>
Hinder for hans Befordring, hvorved han snarere og lettere vilde kunne <lb/>
betale sin resterende Gjeld og efter en lang Tjenestetid kunne opnaae en <lb/>
noget behageligere Livsstilling.</p>
                  <p xml:id="p191">	Cholera Epidemien i Bergens Bye er fremdeles i stærkt Aftagende; i <lb/>
de 3 sidste Døgn vare kun 5 angrebne. Det hele Antal af Angrebne siden <lb/>
Sygdommens Udbrud, den 10. December f. A. til 19 Marts d. A. udgjør <lb/>
imidlertid 1001, hvoraf 593 døde og 379 Helbredede. Paa de øvrige Steder <lb/>
langs Kysten, hvor Epidemien er udbrudt, synes den ikke at fremtræde <lb/>
meget voldsomt, og endnu er den ikke naaet længere frem end til Egersund. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 25 Marts 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h61">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. mars 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h62">
                     <hi rend="underline">Afskrivt</hi>.</head>
                  <opener>Til <lb/>
   	Armee-Commandandoen!</opener>
                  <p xml:id="p192">	Under 20de Februar sidstleden har den ærede Armee-Commando oversendt <lb/>
underdanigst Indstilling angaaende Udnævnelsen af en tjenstgjørende <lb/>
General-Adjutant for den norske Armee og Chef for Sammes Generalstab, <lb/>
og tillige i en med bemeldte Indstilling følgende Skrivelse underrettet <lb/>
Departementet om, at en af Armeens Brigadechefer, Generalmajor <lb/>
Meydell havde meldt sig, for at blive taget i Betragtning ved Postens <lb/>
Besættelse, men at Commandoen, af Aarsager som antydes, ikke troede at <lb/>
burde bringe nogen Brigadechef i Forslag.</p>
                  <p xml:id="p193">	Ved Spørgsmaalet om Besættelsen af en for den norske Armees Udvikling <lb/>
og Administration saa vigtig Post, er det for Departementet af særdeles <lb/>
Vigtighed, fra den sagkyndige Authoritet der staaer i Spidsen for <lb/>
Armeen, at erholde saadan veiledende Oplysning, som kan sætte Departementet <lb/>
og senere den norske Regjering istand til at kunne bedømme Forholdene <lb/>
med muligste Klarhed, naar underdanigst Indstilling skal afgives. <lb/>
Oplysning af denne Art finder Departementet ikke i ønskelig Grad i den <lb/>
ærede Armee-Commandoes Indstilling, idet deri blot er nævnt een Officier, <lb/>
nemlig den som af Commandoen indstilles til Posten. Departementet <lb/>
erfarer saaledes vistnok af Indstillingspunktet, det Resultat hvortil <lb/>
den ærede Commando er kommet, ved Dens Afveining af de Qvalificationer <lb/>
til Posten, som – i større eller mindre Grad – besiddes af de Officierer <lb/>
der forudsættes at være tagne i Betragtning, iblandt hvilke dog Armeens <lb/>
Brigadechefer sees at være udelukkede, men Departementet savner, <lb/>
paa Grund af Indstillingens foranførte Beskaffenhed, al Veiledning fra <lb/>
den høieste militaire Authoritet, om de Officierer inden Armeen der, <lb/>
foruden den Indstillede kunde komme i Betragtning, en Veiledning som ved <lb/>
den omhandlede Embedsbesættelse maa antages at være af mere end almindelig <lb/>
Vigtighed, saafremt ikke Departementets Chef og Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer skulle sættes i den Nødvendighed, enten uden videre Oplysning <lb/>
at tage Commandoens Indstilling til Følge, eller at gaae udenfor <lb/>
Samme, naar underdanigst Indstilling skal gjøres til Hans Majestæt. <lb/>
Departementet finder det derfor at være Pligt, tjenstligst at anmode <lb/>
den ærede Armee-Commando om, at meddele Departementet Oplysning om <lb/>
hvorvidt der, foruden den af Commandoen Indstillede, maatte, hvilket <lb/>
ikke bør omtvivles, findes flere eller andre Officierer inden Armeen, <lb/>
der i større eller mindre, men altid i tilstrækkelig Grad, besidde saavel <lb/>
de Kundskaber, som de militaire Egenskaber der udfordres for at gjøre <lb/>
dem skikkede til at komme i Betragtning til General-Adjutants Embedet, <lb/>
og i saa Fald, hvilke disse Officierer ere. Ligesom disse Oplysninger <lb/>
fra den sagkyndige Authoritet ville være af megen Værdie for Regjeringen, <lb/>
i Opfyldelsen af de Samme ved Afgivelsen af dens underdanigste Indstilling <lb/>
paahvilende constitutionelle Pligter, saaledes vilde formeentlig <lb/>
ogsaa Nævnelsen af flere duelige Mænd have Interesse for Hans Majestæt <lb/>
Kongen, naar Indstillingen om Embedets Besættelse underdanigst <lb/>
forelægges Høistsamme. –</p>
                  <p xml:id="p194">	Departementet skal endelig tillade sig den Bemærkning, at ligesom <lb/>
man ingenlunde kan dele den af Armee-Commandoen i Skrivelse af 20de  <lb/>
Februar sidstleden yttrede Anskuelse, om at Armeens Brigadechefer ikke bør <lb/>
komme i Betragtning ved Forslag til Besættelsen af General-Adjutants <lb/>
Posten, – idet man tværtimod maa formene at naar alle øvrige Qvalificationer <lb/>
vare lige, maatte den nævnte høie militaire Stilling snarere <lb/>
være et Argument for end imod Vedkommende – saaledes troer man paa den <lb/>
anden Side ikke heller at en lavere Charge inden Armeen bør udelukke  <lb/>
ellers dygtige Mænd fra ved denne Leilighed at komme i Betragtning. Ved <lb/>
Besættelsen af en for Armeen saa vigtig Embedspost, som den her omhandlede, <lb/>
er det anerkjendt og udmærket Dygtighed som søges, og disse Egenskabers <lb/>
Besidders indehavende Charge bør formeentlig ikke komme i nogen <lb/>
væsentlig Betragtning ved Opgivendet af de dygtige Mænd, som Departementet <lb/>
i dets underdanigste Indstilling ønsker at fæste Hans Majestæts <lb/>
naadigste Opmærksomhed ved. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22den Marts 1849</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <p xml:id="p195">	Opgave fra Armee-Commandoen paa Officierer, som foruden den af <lb/>
Commandoen til General-Adjutants-Embedet Indstillede, ansees af bemeldte <lb/>
Commando "at være i Besiddelse af saadanne Kundskaber og øvrige  <lb/>
Qvalificationer, uden hvilke en General-Adjutant vanskelig vil kunne <lb/>
forsvare sin Post."</p>
                  <table xml:id="table5">
                     <row>
                        <cell>Oberstlieutenant Meyn, Felttøimester,</cell>
                        <cell> Officier fra ...................</cell>
                        <cell>1807. </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Capitain Broch af Ingenieurbrigaden,</cell>
                        <cell>  	" 	" .................</cell>
                        <cell>1810.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>"  Schou	do</cell>
                        <cell> 		" 	" .................</cell>
                        <cell>1810</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>"  C.P. Schrøder af 2den Agershusiske Brigade,<lb/>
          (har høiere militair Examen)</cell>
                        <cell> 			" .................</cell>
                        <cell>1813.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Major Heyerdahl af Artillerie-Brigaden</cell>
                        <cell> 		" .................</cell>
                        <cell>1814</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Capitaine Tønder, af Ingenieur-Brigaden</cell>
                        <cell> 		" .................</cell>
                        <cell>1815.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>"  C. Fasting, af Bergenske Inf. Brigade, <lb/>
    	      (har høiere militair Examen)</cell>
                        <cell> 			" .................</cell>
                        <cell>1820.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>"  Irgens, af Ingenieur-Brigaden</cell>
                        <cell> 		" .................</cell>
                        <cell>1830.</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <p rend="center" xml:id="p196">-------------</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h63">
                  <supplied resp="editor">Christiania 1. april 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h64">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p197">	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p198">	Jeg har havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 26de Marts, hvorfor min underdanigste Taksigelse nedlægges.</p>
                  <p xml:id="p199">	Cholera-Epidemien er Gud være lovet i Aftagende saavel i Bergens <lb/>
Bye som i de angrebne Landdistrikter, og Omstændighederne have tilladt <lb/>
at erklære Kyststrækningen fra Lindesnæs vest til Grændsen af Stavanger <lb/>
Amt fri for Smitte. Efter de sidste Indberetninger fra Bergen var <lb/>
der i Ugen, 16de til 24de Marts, kun 14 nye Cholera Tilfælde og 8 Døde. <lb/>
I det Hele er Antallet af Angrebne siden Epidemiens Udbrud 1039, hvoraf <lb/>
599 døde og 395 helbredede.</p>
                  <p xml:id="p200">	I Stavanger var til 24de Marts ialt Angrebne 58, hvoraf 25 døde. <lb/>
I Landdistricterne er Sygdommen deels i Aftagende, deels aldeles ophørt. <lb/>
Heller ikke har den senere udbredt sig videre end til Egersund.</p>
                  <p xml:id="p201">	Christiania Byes store Trang til en ny Kirke og den gamle, "Vor <lb/>
Frelsers" Kirkes værdige Restauration vil forhaabentlig i den nærmeste <lb/>
Fremtid blive afhjulpen. Til det sidste Øiemed, efter en særdeles vakker <lb/>
Tegning af den hamburgske Architect, Chateauneuf, vil Byens Sparebank <lb/>
skjænke 25000 Speciedaler af sin beholdne Formue 97,000 Spdl. paa Vilkaar, <lb/>
at Communen bevilger 70,000 Spcdl. til en anden nye Kirkes Bygning, <lb/>
som forhaabentlig vil kunne tilveiebringes ved et Laan mod Tilbagebetaling <lb/>
i 28 Aar.</p>
                  <p xml:id="p202">	Dette er et vakkert og værdigt Foretagende, som vil bidrage til <lb/>
Gudstjenestens Fremme og til Byens Forskjønnelse fra Søsiden ved 2de <lb/>
nye Taarne af 100 Alens Høide.</p>
                  <p xml:id="p203">	Man har valgt denne Tid med Hensyn paa Bygningsmaterialiers billige <lb/>
Priser og Arbeideres Trang til Beskjæftigelse, under standset privat <lb/>
Virksomhed, som Alt er en Følge af vor beklagelig standsede Træ Export <lb/>
til Frankrige, det sydlige Norges Hovedkilde til Virksomhed, Næring og <lb/>
Velstand.</p>
                  <p xml:id="p204">	Den 29de Marts blev for mig anmeldt, at en Person, ved Navn Thrane, <lb/>
den foregaaende Aften havde holdt en socialistisk Forelæsning for en <lb/>
30 Sjouere i en Kippe paa Grønland, og samme Dags Morgen fandtes ved <lb/>
Fiskebryggen opslaaet Placater, hvoraf Copie underdanigst vedlægges. <lb/>
Paa Tilkaldelse af Politiemesteren nægtede Thrane al Kundskab om Placaterne; <lb/>
men holdt samme Dags Aften atter en Forelæsning for en 120 Tilhørere  <lb/>
af den laveste Klasse, hos hvilke han imidlertid ikke mødte Sympathie; <lb/>
men tvertimod blev insulteret paa Grund af sit slette Rygte. Den <lb/>
30te om Morgenen forlod han Byen, formodentlig efter Opfordring af <lb/>
Statsraad Riddervold, med hvem han er beslægtet, og den 30te hengik <lb/>
uden Tegn til nogensomhelst Uorden.</p>
                  <p xml:id="p205">	Denne Thrane, – man siger med et godt Hoved, – er en homme perdu, <lb/>
her ilde kjendt fra sin tidlige Ungdom; har senere drevet om i Tydskland <lb/>
og Frankrige og derefter udgivet en Avis i Drammen, som nylig maatte <lb/>
standse i Mangel af Abonnenter. Jeg vilde anseet hans fortsatte Virksomhed <lb/>
her mindre fordærvelig end i de mindre Byer.</p>
                  <p xml:id="p206">	En Broder af Kammerherrinde Morgenstjerne, fød Soltikof, er nylig <lb/>
død i Moscau og har testamenteret hende en betydelig Formue, man siger <lb/>
80,000 Species. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 1ste April 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h65">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 1. april 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center" xml:id="h66">Op Nordmænd</head>
                  <p xml:id="p207">	Op til Barikaderne, op for at rive Masken af en intriguant <lb/>
Regjering, lader eder ikke længer bedrage af de mod Folkefriheden  <lb/>
sammensvorne Embedsmænd. Mægter i ikke at, at see igjennem Maskerne paa <lb/>
den af Embedsmændene fiint spundne Wev af de snedigt anlagte Planer <lb/>
for at bringe Kjernen af det norske Folk under sit Aag. Skal den <lb/>
norske Nation atter synke ned i den Sløvhedsdvale hvoraf den nylig <lb/>
efter flere Seklers Trældom atter er vaagnet. Nei Nordmænd Ætlinge <lb/>
Normannen og Væregen, hør i phantasien den norske Løves Brølen see hvor <lb/>
den rasende ryster sin Manke den vil i Kamp med Fædrelandsforæderne. <lb/>
– Op Normænd, følger din Gud; Frihed og Fædreneland være deres Løsen. <lb/>
Lad Betingelserne være Reform, Republik, eller Kongedømme og nye <lb/>
af Folket indsatte Embedsmænd.  Lad os vælge den 30te Marts d. A. <lb/>
til vort store Foretagende. Stræb til det store Maal Folkefrihedens <lb/>
sag, saa at vore Efterkommere Hundredeaarsdagen efter kan sige i Dag <lb/>
for hundrede Aar siden vandt vore Forfædre sin største Seier. Endnu <lb/>
engang Normænd op til Kamp for Gud, Frihed og Fædreneland.  Hura!</p>
                  <p xml:id="p208">	Til Vaaben Normænd den 30te Marts Embedsmændene krænker <lb/>
Folkefriheden  til Barikaderne.</p>
                  <p xml:id="p209">	Op til Kamp Normænd Embedsmandsanarkiet maa styrtes  Folkefriheden <lb/>
undertrykkes til Barikaderne til Vaaben den 30te Mars. –</p>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h67">
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. april 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h68">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p210">	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p211">	Cholera Epidemien er fremdeles i Aftagende saavel i Bergens Bye <lb/>
som i Landdistricterne. I Byen angrebes fra 24de til 31te Marts 5, <lb/>
døde 3; fra 31te Marts til 6te April angrebes 2, døde 1. Idethele <lb/>
vare til 5te April i Byen angrebne 1042, døde 615. Fra Landdistricterne <lb/>
ere Anmeldelserne mindre nøiagtige og paalidelige. Takke maa vi Gud, <lb/>
om Landeplagen denne Gang maa standse med de Offere, som den hidindtil <lb/>
har krævet.</p>
                  <p xml:id="p212">	De moralske Landeplager berede i vor Tid Nationerne, Menneskeheden, <lb/>
end større Ulykker! Til disse maa visselig henregnes den Agitation i <lb/>
Samfundets laveste Classer, som i det forbigangne Aar har forvoldt saa <lb/>
store Omvæltninger og dermed forbundne Ulykker. Denne for Samfundene <lb/>
saa farlige Agitation kan neppe afværges af vore moderne constitutionelle <lb/>
Styrelser, hvis Hænder ere saa bundne, at de ikke tør slukke <lb/>
Ilden i sin Begyndelse, men maa udsætte enhver virksom Foranstaltning, <lb/>
indtil den er udbrudt i lys Lue, da det er for seent. En Agitator kan <lb/>
berede og forvolde store Ulykker, <hi rend="underline">uden at yttre sig lovstridig</hi>, og først <lb/>
derefter, naar Ulykken er gjort, kan den constitutionelle Styrelse  <lb/>
standse hans Virksomhed. Følgerne tør maaskee efter mange og store Ulykker <lb/>
bringe Nationerne til den Erfaring, at deres Fred og Velvære er mere <lb/>
udsat for Fare under de mere end mindre bindende Regjeringsformer og <lb/>
lede dem til blandt denne Verdens altid ufuldkomne Former, at vælge de <lb/>
mindst ufuldkomne. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en om  <lb/>
denne Gjenstand i "Christiania posten" skreven Artikel mærket x. De  <lb/>
forskjellige Classers indbyrdes Forfølgelser ere i dette Land fremskredne <lb/>
med Hurtighed. Først conspirerede Embedsmændene mod den uskyldige Rest <lb/>
af Adel og fik den tilintetgjort; derefter Bønderne mod Embedsmændene, <lb/>
og nu bestræber man sig for at opvigle Huusmændene (Torparne) mod <lb/>
Bønderne, den øvrige Arbeidsclasse mod det hele Samfund.</p>
                  <p xml:id="p213">	Medens jeg i Anledning af den sidste Høiesterets Assessors Udnævnelse <lb/>
i Underdanighed bøier mig for det Kongelige Prærogativ, tør det <lb/>
være mig tilladt at beklage, at Stangs Plaidure har havt mere  <lb/>
Indflydelse end min, Dues og Krogs; men end mere beklager jeg, at denne  <lb/>
Udnævnelse foranlediger Utilfredshed i Høiesteret, som jeg gjerne vil <lb/>
holde i god Forstaaelse med Kongemagten for saa billig Priis, som i <lb/>
denne Begivenhed tilbød sig.</p>
                  <p xml:id="p214">	Efter 8 Dages Ophold paa Horten kom Statsraad Erichsen tilbage <lb/>
igaar. Den 10de gik en ny Corvet "Ørnen" paa 16 Kanoner af Stabelen <lb/>
og den 24de vil Kjølen blive lagt til Fregatten "Désideria" paa 38 <lb/>
Canoner af meget svært Caliber. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te April 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h69">
                  <supplied resp="editor">Christiania 19. april 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h70">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p215">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 12te har jeg modtaget <lb/>
Greve Levenhaupts, efter Deres Majestæts naadige Befaling mig givne <lb/>
Meddelelse af samme Dato.</p>
                  <p xml:id="p216">	Den danske Ulykke i Eckernførde er høist beklagelig. Jeg begriber <lb/>
ikke denne Expeditions Formaal og lige saa lidt dens Udførelse. Det <lb/>
materielle Tab er stort og det moralske end større.</p>
                  <p xml:id="p217">	Jeg har ved denne Leilighed erfaret, at man nolens volens maa <lb/>
erkjende <hi rend="underline">et</hi>  Stammeslægtskab imellem de nordiske Nationer i Forhold til <lb/>
andre; thi den danske Ulykke har gjort et lige saa sørgeligt og stærkt <lb/>
Indtryk paa Almeenheden, som om den havde været norsk.</p>
                  <p xml:id="p218">	Oprøret i de danske Hertugdømmer, foranlediget af Kieler-Demagoger, <lb/>
understøttet af kortsynede holsteenske Prindser, beskyttet af tydske <lb/>
Fyrster, er en af Februar Revolutionens ulykkelige Følger, som kan bringe <lb/>
det hele, desuden noksom ulykkelige Europa i lys Lue. Kongen af <lb/>
Preussen troede at beskytte en tydsk Nationalitet; men det er en  <lb/>
Vildfarelse! Han beskytter det samme revolutionaire Oprør i Holsteen, som <lb/>
han bekjæmper i sit eget Land. Statsmænd af den ældre Skole, som  <lb/>
Hardenberg og Bernstorff, skulde ikke have tilraadet en saa uklog og slet  <lb/>
Færd! Den er en Forbrydelse mod det monarchiske Princip! "Helas! notre <lb/>
siècle est le siècle des crimes politiques des princes et des peuples." <lb/>
Flere Symptomer lade mig formode, at Kongen af Preussen begynder <lb/>
at indsee sin Vildfarelse, hvorom det maaskee turde lykkes Deres Majestæt <lb/>
mere end nogen Anden nu at overbevise ham ved en confidentiel  <lb/>
uforbeholden hjertelig Meddelelse, hvorfor jeg troer ham modtagelig. Deres <lb/>
Majestæt vilde derved afværge store Ulykker. Uden Kongen af Preussens <lb/>
Hjelp vilde Dannemarks Konge have dæmpet Oprøret, som kun ved <lb/>
hiin Hjelp har naaet sin Høide. Det paaligger nu hiin Konge at godtgjøre <lb/>
sin Vildfarelse og jeg troer, at Deres Majestæts directe Appel til <lb/>
hans ridderlige Sind vilde virke mere end alle diplomatiske Noter. I <lb/>
Mangel heraf øiner jeg kun Redning for Danmark, for de nordiske Rigers <lb/>
fremtidige Uafhængighed, i en eller anden Evenement, til Exempel, en <lb/>
tydsk Borgerkrig, som ikke er usandsynlig, eller et Ministerskifte i <lb/>
England.</p>
                  <p xml:id="p219">	Kan i alle Fald Keiser Nicolaus, som ikke generes af Storthing <lb/>
eller Rigsdag, rolig see paa, at den sidste Rest af et gammelt europæisk <lb/>
Kongerige, en af Nordens Folkestammer, bliver tilintetgjort af tydske <lb/>
Voldsmænd? At Tydskland bliver en farlig Magt for Østersøen og for <lb/>
Norden? Hvor længe kan Deres Majestæt blive Tilskuer? Hvor velsignelsesrigt <lb/>
og herligt, om Deres Majestæt ved Sin moralske Indflydelse paa <lb/>
Kongen af Preussen kunde afværge større Ulykker fra Norden?</p>
                  <p xml:id="p220">	De sidste Efterretninger fra Bergen ere fremdeles gunstige, skjønt <lb/>
Choleraen endnu vedbliver med enkelte Tilfælde nu og da. Saaledes var <lb/>
der mellem 29de Marts og 4de April intet nyt Tilfælde, den 4de, 5te <lb/>
og 6te April var der daglig eet Tilfælde; den 7de og 8de intet; den <lb/>
9de 10de og 11te eet daglig; den 12te 13de og 14de intet. Total <lb/>
Antallet fra 10de December 1848 til 14de April dette Aar er 1046  <lb/>
angrebne, 617 døde og 421 helbredede. Kun 5 Patienter ligge endnu under <lb/>
Behandling paa det offentlige Lazareth.</p>
                  <p xml:id="p221">	Den i Grundloven paabudne aarlige Statsraads Ombytning i Stockholm <lb/>
er lige uheldig for Forretningerne, som for Statsraaderne. Disse eller <lb/>
dog flere af dem vilde Intet have imod et længere Ophold i Stockholm; <lb/>
men at afbryde huuslige og Familie Forholde for et Aar, er for enhver <lb/>
forbunden med ubehagelige Offere, som kun kan formindskes ved en betimelig <lb/>
Underretning om den forestaaende Flytning og Forberedelse dertil.</p>
                  <p xml:id="p222">	Fra denne Synspunct troer jeg allerede nu efter Overlæg med nogle <lb/>
af mine herværende ældre Colleger, at burde underdanigst foreslaae, at <lb/>
Statsraad Riddervold i anstundende August Maaned maa afløse Statsraad <lb/>
Stang, og Statsraad Petersen, som for Tiden intet fast Departement har, <lb/>
Statsraad Krog.</p>
                  <p xml:id="p223">	Vogt bør under nærværende indviklede vanskelige financielle <lb/>
Omstændigheder, visselig ikke bortkaldes fra Finantsernes Bestyrelse, og <lb/>
efter moden Overveielse finde vi flere Betænkeligheder mod nogen af <lb/>
de andre Departements Chefers Bortfjernelse før næste Storthing, end <lb/>
mod Riddervolds, som vil kunne være her tilbage 1/2 Aar før det samles.</p>
                  <p xml:id="p224">	Statsraad Petersen gjør ingen Indvending mod den ham tiltænkte <lb/>
Flytning, hvorimod Riddervold, som af hosfølgende hans Skrivelse naadig <lb/>
vil erfares, ønsker sig forskaanet. Jeg bør og kan ikke anbefale dette <lb/>
hans Ønske, fordi det efter nøie Overveielse er mere stemmende med <lb/>
Forretningernes Tarv, at han end at nogen anden Departementschef reiser <lb/>
først. De andre vilde kunne gjøre mindst lige saa gyldige Indvendinger <lb/>
og det gaaer derfor ikke an, at tage udelukkende Hensyn paa Vedkommendes <lb/>
private Bequemmelighed, som aldrig er skeet og senest ikke mod <lb/>
Statsraadets ældste Medlem Krog, som reiste høist ugjerne.</p>
                  <p xml:id="p225">	Jeg udbeder mig saaledes, naadigst autoriseret til at meddele <lb/>
Statsraad Riddervold, at Omstændighederne ikke tillade at tage Hensyn <lb/>
paa hans for Deres Majestæt fremførte Ønske; men at han vil blive befalet <lb/>
at afløse Stang, efter i sin Tid afgivende naadigst Resolution, <lb/>
hvormed det endnu ikke haster. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 19 April 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h71">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. april 1849</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p226">	Efter den med Deres Excellence trufne Aftale tillader jeg mig her <lb/>
at berøre de Omstændigheder, der formenes at kunne gjøre det mindre <lb/>
tilraadeligt, at jeg ved et af de iaar indtræffende Statsraadsskifter <lb/>
kaldes til Stockholm. <lb/>
                  </p>
                  <list xml:id="list227">
                     <label>1.</label>
                     <item> Foruden enkelte Love af mindre Betydenhed, hvortil Udkast <lb/>
sandsynlig vil komme til at udgaae fra Kirkedepartementet inden næste <lb/>
Storthing, ville de tvende ved sidste Storthing udfærdigede Beslutninger <lb/>
til Lov, hvilke nægtedes naadigst Sanction, nemlig angaaende Kirkens <lb/>
Udvidelse og Almenskolevæsenet paa Landet, kræve fornyet omhyggelig <lb/>
Drøftelse. Det første har været behandlet paa flere Storthing, og <lb/>
forskjellige Principer ere blevne lagte til Grund, saa at det maa ansees <lb/>
af megen Vigtighed at faae istandbragt et Forslag, der muligens kan bringe <lb/>
denne Sag tilende, og det saameget mere, som de kirkelige Forholde <lb/>
lide meget under Mangelen paa Bestemmelser i denne Retning. Med disse <lb/>
Sager har jeg baade som Medlem af Storthinget og som Biskop havt at  <lb/>
gjøre, og jeg vover at antage, at deres Behandling rettest bør udgaae fra <lb/>
mig, hvilket ikke vel vil kunne skee, hvis jeg kaldes til Stockholm, i <lb/>
hvilken Anledning bemærkes, at disse Sager nu ere sendte Stiftsdirectionerne <lb/>
og andre Autoriteter til Erklæring.</item>
                     <lb/>
                     <label>2.</label>
                     <item>  Der har i længere Tid været ventileret om at istandbringe geistlige <lb/>
Conventer, og en Indstilling herom, som Departementet har under <lb/>
Arbeide, vil forhaabentlig om nogen Tid kunne afgives, men jeg antager, <lb/>
at Sagens videre Ordning, navnligen Anvendelsen i de specielle Tilfælde <lb/>
af den Resolution, som tør forventes naadigst afgiven efter Indstillingen, <lb/>
vil kræve en fortsat Virksomhed fra Departementets Side i samme <lb/>
Retning, hvilken synes rettest at burde overdrages mig.</item>
                     <lb/>
                     <label>3.</label>
                     <item>  Det maa være af Vigtighed for mig til det første Storthing efter <lb/>
min naadigste Ansættelse som Statsraad ogsaa at forberede de Sager, <lb/>
der foruden Lovforslag ere af Betydenhed, saasom Anvendelsen af de  <lb/>
betydelige Summer, der forvaltes under Kirkedepartementet, hvorved jeg vil <lb/>
faae Anledning til nærmere at udvikle de Principer, som jeg finder at <lb/>
burde derved lægges til Grund, og som udentvivl ville blive noget <lb/>
forskjellige fra de hidtil befulgte.</item>
                  </list>
                  <p xml:id="p228">	Private Forhold lader jeg uberørte, da de formeentlig ikke i <lb/>
Almindelighed kunne ventes medtagne som Momenter ved Overveielsen. Det er <lb/>
desuden Deres Excellence tilfulde bekjendt, hvorledes Familie- og andre <lb/>
Forhold gjøre det især for mig ønskeligt og vigtigt at kunne opholde <lb/>
mig her i Løbet af dette og næste Aar. Jeg troer ogsaa her at burde <lb/>
afholde mig fra at berøre de Forslag, der kunne fremsættes til Sagens <lb/>
Ordning saaledes, at ikke jeg kaldes til Stockholm i det omhandlede <lb/>
Tidsrum, saavelsom til Forretningernes Fordeling, forsaavidt det uagtet <lb/>
det Ovenanførte naadigst maatte behage Hans Majestæt at bestemme, at <lb/>
jeg skal være den første, der kaldes. Jeg tillader mig dog at bemærke <lb/>
i Anledning af det af Deres Excellence for mig i saa Henseende omhandlede <lb/>
Forslag, at jeg aldeles ikke med Hensyn til den midlertidige Bestyrelse, <lb/>
Kirkedepartementet i saa Fald antages at ville faae, har nogensomhelst <lb/>
Grund til at ønske Forandring i Forslaget; kun antager jeg, at <lb/>
hvis ovenanførte Omstændigheder befindes at have nogen Vægt, hvis der, <lb/>
naar Kirkedepartementet overdrages en Statsraad, der i den Anledning maa <lb/>
fratræde sit eget Departement, kunne gjøres den Bemærkning, at han da <lb/>
ogsaa med mindre Ulempe for det Offentlige maatte kunne have i den Tid <lb/>
opholdt sig i Stockholm. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 7de April 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <salute>Ærbødigst</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Riddervold</persName>
                     </signed>
                     <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Norges Statholder!</closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h72">
                  <supplied resp="editor">Christiania 22. april 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h73">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p229">	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p230">	Med dyb Bekymring har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Meddelelse af 16de, om vore nordiske diplomatiske Forholdes <lb/>
sørgelige og foruroligende Stilling.</p>
                  <p xml:id="p231">	Jeg tillader mig at bruge Udtrykket "<hi rend="underline">vore</hi>" nordiske Forholde, fordi <lb/>
disse efter min Anskuelse ikke alene ere i høi Grad foruroligende for <lb/>
Dannemark, men ogsaa for Deres Majestæts forenede Riger og det er fra <lb/>
denne Synspunct og med Hensyn paa Gjenstandens Vigtighed, at min Samvittighed <lb/>
opfordrer mig til i Underdanighed at fremføre mine Betragtninger <lb/>
over de nordiske Rigers Stilling, som jeg underdanigst anbefaler til <lb/>
Deres Majestæts naadige overbærende Bedømmelse.</p>
                  <p xml:id="p232">	For mig er det klart, at Naboerigets eller blot den danske Halvøes <lb/>
Erobring og Underkuelse av Tydskerne, den eneste Gjenstand hvorom disse <lb/>
under deres Revolution hidindtil ere blevne enige, vil medføre den <lb/>
største Fare for de forenede Rigers Uafhængeghed og Tilværelse.</p>
                  <p xml:id="p233">	Det var denne Anskuelse, som Deres Majestæt i afvigte Aar udtalte <lb/>
for Europa, for begge Rigers Folkerepresentationer, hvis Redebonhed til <lb/>
at bevilge Midler til dens Iværksættelse, viiste, at de deelte den, <lb/>
og om denne Anskuelse var vel begrundet i afvigte Aar, saa er den det <lb/>
ikke mindre nu, thi om man end vil misbillige Dannemark Opsigelse af <lb/>
Vaabenstilstanden, saa blive dog Følgerne heraf ikke mindre; men snarere <lb/>
mere farlige for de forenede Riger. Denne Fare bevægede Deres Majestæt <lb/>
forrige Aar til at erklære, at Deres Majestæt med væbnet Magt vilde <lb/>
bistaae Dannemark til at afværge Tydskernes Indrykken i Jylland eller <lb/>
i de danske Øer. Denne Erklæring indeholder Deres Majestæts politiske <lb/>
System med Hensyn paa Striden imellem Dannemark og Tydskland og jeg <lb/>
formener ikke i de senere Begivenheder at finde nogen tilstrækkelig <lb/>
Grund til at forandre eller fravige dette System. Motiverne: Afværgelse <lb/>
af den Fare for Deres Majestæts Riger, som opstaaer ved en bunds- <lb/>
og stammebeslægtet Naboes Underkuelse er under alle Omstændigheder lige <lb/>
Statsklogt og derfor uforanderligt. Dette Motiv dicterede Deres Majestæts <lb/>
politiske System forrige Aar, det opvakte Agtelse i Europa, det <lb/>
respecteredes af Fienden, fordi det var understøttet af en slagfærdig <lb/>
væbnet Magt, og jeg formener underdanigst, at det samme politiske  <lb/>
System fremdeles bør befølges, til Nordens Frelse fra fremmed Vold og <lb/>
Underkuelse.</p>
                  <p xml:id="p234">	Jeg befrygter imidlertid, at de Udenrigsministre, til hvem Circulair- <lb/>
Noten af 11te denne Maaned bliver meddeelt, heri ville finde en Forandring, <lb/>
i Deres Majestæts politiske System, som i høi Grad vil svække og  <lb/>
skade de nordiske Interesser. De vil af denne Meddelelse uddrage den <lb/>
Slutning, at Deres Majestæt har opgivet al activ Deeltagelse i Kampen, <lb/>
som det i al Fald var unødvendigt at sige dem, og Tydskerne ville med <lb/>
Tilfredshed bemærke: "Der Kønig von Schweden ist es schon satt!"</p>
                  <p xml:id="p235">	Den Omstændighed, at Fiendtlighedernes Fornyelse er skeet fra dansk <lb/>
Side, formindsker ikke Faren for Deres Majestæts Riger. Man kan ikke <lb/>
med Ret bebreide en angreben Stat at forsøge at uddrive en uprovoceret <lb/>
Fiende af dens Omraade; thi dette er kun Selvforsvar mod den angribende <lb/>
Fiende, hvis Færd var og er offensiv. Ikke heller kan jeg dele den i <lb/>
Noten udtrykte Anskuelse, at Tydskland Intet har at vinde ved denne Krig; <lb/>
thi dets Magt vilde vinde meget ved den danske Halvøes Besiddelse. Denne <lb/>
og Englands leilighedsvise Ibesiddelsestagelse af de danske Øer, kan  <lb/>
blive Krigens Resultat, og da vil Europas øvrige Stater, isærdeleshed <lb/>
Rusland, angre deres Passivitet.</p>
                  <p xml:id="p236">	Gjentagende udbeder jeg Deres Majestæts naadige Overbærelse, for <lb/>
disse mine underdanige Bemærkninger, som om de end ikke maatte have <lb/>
nogen Værd, dog ere dicterede af mit for Deres Majestæt og de forenede <lb/>
Riger varmt slaaende Hjerte.</p>
                  <p xml:id="p237">	Vore Efterkommere ville velsigne Deres Majestæts Navn og vor Færd, <lb/>
om vi afværge Fare og Underkuelse fra dem; de ville i modsat Fald  <lb/>
fordømme vor Færd. Det ene eller det andet beroer paa vort – Forhold, <lb/>
under de nærværende alvorlige og farlige Omstændigheder.</p>
                  <p xml:id="p238">	I Sagernes nærværende Stilling formener jeg underdanigst, at Deres <lb/>
Majestæts directe confidentielle Meddelelse til Hans Preussiske Majestæt <lb/>
om Hans Fuldkomne Vildfarelse om Oprøret i de danske Hertugdømmer, <lb/>
om den der herskende politiske Aand og Tendents, om Kongen af Dannemarks <lb/>
oprøreriske Undersaatters provocerende scandaleuse Færd, mod deres <lb/>
Landsherre under Vaabenstilstanden, Deres Majestæts broderlige Appel <lb/>
til Kongens Hjerte og ridderlige Sind, turde virke mere til Nordens <lb/>
Pacification, end alle diplomatiske Noter, helst naar Meddelelsen derhos <lb/>
viiste, hvormeget Deres Majestæt vilde beklage, om Omstændighederne <lb/>
skulde tvinge Deres Majestæt ifølge Sit uforanderlige politiske System, <lb/>
at deeltage i Kampen. Min Formening om et saadant Skridts Indflydelse er <lb/>
grundet paa mit tidligere Bekjendtskab til Hans Preussiske Majestæt. <lb/>
Denne Monarch er intet Hverdags Menneske; men tvertimod, som Deres <lb/>
Majestæt bekjendt, en meget genial Mand, der ikke bør behandles efter <lb/>
sædvanlige Former.</p>
                  <p xml:id="p239">	Jeg tillader mig ved denne Leilighed underdanigst at bemærke, at <lb/>
efter 7 Maaneders Forløb er endnu intet Regnskab fremlagt for vor Land- <lb/>
og Søe Expeditioner forrige Aar. Da mine gjentagne Erindringer herom  <lb/>
have været forgjæves, udbeder jeg mig naadigst paalagt, derom at give <lb/>
vedkommende Departementschefer Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
                  <p xml:id="p240">	Til det meget Deres Majestæt uden Tvivl allerede har læst om <lb/>
Slesvig, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge en af vor Historiker <lb/>
Justitiarius Berg nylig udgiven Afhandling, som viser, at dette  <lb/>
Hertugdømme stedse har udgjort en Deel af det danske Rige, men aldrig har <lb/>
været statsretlig forenet med Holsteen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 22 April 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h74">
                  <supplied resp="editor">Christiania 26. april 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h75">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p241">	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p242">	Den 24de havde jeg den Ære at feire Hendes Kongelige Høihed <lb/>
Prindsesse Eugenies høie Fødselsdag ved en Bal med hjertelige Ønsker <lb/>
for Hendes Kongelige Høiheds Velvære.</p>
                  <p xml:id="p243">	I Paavente af hvad Deres Majestæt muligen vilde befale i Anledning <lb/>
af min underdanigste Indberetning af 25de forrige Maaned betræffende <lb/>
Generaladjutants Postens Besættelse, har Regjeringen udsat sin underdanige <lb/>
Indstilling herom; men som nu er expederet da jeg ikke senere <lb/>
herom har modtaget nogen naadig Befaling. Om Deres Majestæt naadigst <lb/>
vilde have udnævnt Oberst Mansbach, vilde Regjeringen eenstemmig have <lb/>
indstillet ham; men da dette ikke er Tilfældet og han derhos, i Mangel <lb/>
heraf indstændig har frabedet sig at blive indstillet, saa er han ikke <lb/>
nævnt.</p>
                  <p xml:id="p244">	Statsraad Erichsen, som i dette Tilfælde fungerende Chef for Armee- <lb/>
departementet, har indstillet som No 1 Generalmajor Meydell No 2  <lb/>
Oberstlieutenant Sørenssen No 3 Ingenieur Capitaine Irgens, hvilken  <lb/>
Indstilling jeg for mit Vedkommende har tiltraadt. Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer ere enige om No 1, hvorimod Stemmerne ere ulige om No 2 og 3.</p>
                  <p xml:id="p245">	Min Anskuelse om General Meydell har jeg tidligere tilladt mig <lb/>
underdanigst at meddele; men mine Betænkeligheder ere ikke tilstrækkelige <lb/>
til at fraraade hans Udnævnelse, under hans iøvrigt formelle og i <lb/>
flere Henseender reelle militaire Qvalification, hvorhos jeg har Grund <lb/>
til at troe, at hans Udnævnelse vil være behagelig for Armeen.</p>
                  <p xml:id="p246">	Med Dagens Post afgaaer underdanigst Indstilling om Afsked i Naade <lb/>
for Amtmanden i Hedemarken, Heidemann, den han nylig har begjært.</p>
                  <p xml:id="p247">	Han har tjent i 52 Aar, hvoraf 27 Aar som Amtmand og er i en Alder <lb/>
af nær 72 Aar. Hans Forhold har stedse været hæderligt, hvorfor han <lb/>
i sin store Amtscommune er agtet og elsket. Med et udmærket godt Hoved <lb/>
har han stedse viist en særdeles Dygtighed i skrivende Forretninger, <lb/>
hvorimod man hos ham har savnet den Virksomhed i den udvortes Styrelse, <lb/>
som hos en Amtmand er ønskelig og nødvendig. Fra denne Synspunkt tillader <lb/>
man sig ikke at indstille Amtmand Heidemann til særskilt Bevidnelse <lb/>
af Deres Majestæts naadige Tilfredshed, hvortil han iøvrigt kunde <lb/>
være vel fortjent paa Grund af hans lange og troe Tjeneste, hvorimod <lb/>
jeg herfor og for hans statsborgerlige Fortjenester tillader mig  <lb/>
underdanigst at udbede, at Deres Majestæt ved hans Forafskedigelse vil <lb/>
benaade ham med St Olafs Ordenens Commandeur Kors, som især i Hedemarken <lb/>
vil blive meget paaskjønnet.</p>
                  <p xml:id="p248">	I Bergens Bye er i de 11 sidste Døgn til 21de dennes intet nyt <lb/>
Tilfælde af Cholera indtruffet: de 5 tilbageliggende Syge ere alle <lb/>
helbredede. I Stavanger anmeldtes fra 15de til 20de April intet nyt <lb/>
Tilfælde. 7 ligge under Behandling.</p>
                  <p xml:id="p249">	I Landdistricterne findes kun nogle faae Syge, der næsten alle <lb/>
ere i god Bedring.</p>
                  <p xml:id="p250">	Forøvrigt findes ikke Cholera nogensteds i Landet. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 26 April 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h76">
                  <supplied resp="editor">Christiania 6. mai 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h77">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p251">	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p252">	Den 3die Mai havde jeg den Ære at feire Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens høie Fødselsdag ved en stor Middag, hvorved jeg udbragte <lb/>
mine hjertelige Ønsker for Hans Kongelige Høihed, som deeltes af mine <lb/>
Gjæster.</p>
                  <p xml:id="p253">	Choleraepidemien kan Gud være lovet ansees som ophørt i Bergen. I <lb/>
Byen er i længere Tid intet Sygdomstilfælde indtruffet og i  <lb/>
Landdistricterne kun meget faae og enkelt staaende.</p>
                  <p xml:id="p254">	Her turde saaledes nu være Anledning til at moderere de svenske <lb/>
Quarantaine Bestemmelser, hvorved den hele vestlige norske Kyst <hi rend="underline">indtil</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">Laurvig inclusive</hi>  er erklæret smittet, – uagtet Sygdommen ikke har viist sig <lb/>
paa denne Side af Stavanger Amt, hvorved Cofferdie- og Dampskibsfarten <lb/>
meget generes.</p>
                  <p xml:id="p255">	I sidste Uge havde vi hede Juli Dage, hvorved Vegetationen paaskyndtes; <lb/>
men denne Hede gik sidste Fredag, vor Bønnedag, over til en meget <lb/>
kold Lufttemperatur som efter de varme Dage er dobbelt ømfindtlig.</p>
                  <p xml:id="p256">	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige høist interessante <lb/>
Meddelelse af 30te, forrige Maaned. Imidlertid ile Begivenhederne <lb/>
med Lynets Fart frem med alle sociale statsretlige Forholdes Opløsning! <lb/>
I Tydskland ere Sagerne nu drevne paa Spidsen. Der forestaaer en blodig <lb/>
Kamp imellem Fyrste- og Folkesouverainitet, Monarchie og Republik! Det <lb/>
viser sig nu, at de i det her i afvigte December Maaned fundne Brev brugte <lb/>
Udtryk: "Im Jahre 1849 soll es erst richtig losgehen, mit dem gantzen <lb/>
Gesindel der Könige und Königsminiatüren" – ikke vare tomme Ord. Kampen <lb/>
vil blive blodig, maaskee langvarig, den vil medføre mangfoldige Ulykker <lb/>
og Lidelser og med Hensyn paa de stridende Parters Dygtighed og Kræfter <lb/>
paa de revolutionaire Hjelpemidlers Mangfoldighed, maa man med Ængstelighed <lb/>
modsee denne Kamps Udfald. Hidindtil har al Dygtighed viist sig hos <lb/>
det tydske revolutionaire Partie, medens denne med enkelt Undtagelse, <lb/>
desværre savnes hos Tydsklands Fyrster og Regjeringer, som nu for seent <lb/>
erfare, at den tydske Eenhed kun var en Biisag for Frankfurther Forsamlingen; <lb/>
Omvæltning af alle bestaaende Forholde dens Hovedformaal. En Fyrste <lb/>
af det habsburgske Keiserhuus lader sig bruge som et Redskab af denne <lb/>
infernale Forsamling, Kongen af Preussen har rakt den en hjelpsom Haand. <lb/>
Denne Forsamling byder Tydsklands Fyrster at beskytte og understøtte en <lb/>
fremmed Monarchs oprøriske Undersaatter og de adlyde blindt, de gjøre sig <lb/>
værgeløse mod Frankfurther Forsamlingen, ved i Følge dens Befaling at <lb/>
udsende deres Tropper, som de høieligen kunne behøve mod denne, de fornedre <lb/>
sig, for at insinuere sig i Frankfurth, til personligen at deeltage i denne <lb/>
ufyrstelige Kamp, de omgive sig tildeels med Ministre og Raadgivere af <lb/>
det revolutionaire Parti, hvoraf Følgerne blandt andet nylig i et afgjørende <lb/>
Øieblik have viist sig i Würtemberg.</p>
                  <p xml:id="p257">	Saaledes er det sørgelige Malerie af det forhen saa lykkelige, nu <lb/>
saa ulykkelige Tydskland.</p>
                  <p xml:id="p258">	I Dannemark foreslaaer den souveraine Konge en saa radical demokratisk <lb/>
Grundlov, at faa Maaneder derefter, Hans Indenrigs-Minister erklærer <lb/>
i Rigsforsamlingen, at med denne Grundlov ingen Regjering kan føres!</p>
                  <p xml:id="p259">	Den mægtige Keiser Nicolaus synes først at bemærke, at den Krig, <lb/>
som føres i Ungarn, er <hi rend="underline">en polsk Krig</hi>, <hi rend="underline">en polsk Insurrection</hi>, efter at den <lb/>
polske Sag der har vunden Overmagt og Seier.</p>
                  <p xml:id="p260">	Om Kong Carl Alberts og Hans Helligheds politiske Roller vil jeg <lb/>
Intet nævne, de ere altfor ynkelige.</p>
                  <p xml:id="p261">	En saa almindelig Forblindelse hos Fyrster og Regjeringer er saa <lb/>
paafaldende, at jeg kun kan tilskreve den Forsynets Villie, at den forvildede <lb/>
Menneskehed ved store Lidelser skal tilbageføres til Gudsfrygt og  <lb/>
Lovlydighed, og af en dyrekjøbt Erfaring lære: at Samfundsorden og Stater  <lb/>
ikke kan bestaae med vore moderne politiske Theorier og saakaldte  <lb/>
Statsforfatninger.</p>
                  <p xml:id="p262">	Jeg indbilder mig endnu, at deslige Anskuelsers confidentielle <lb/>
Meddelelse til Hans Preussiske Majestæt, om Hans Vildfarelse i de danske <lb/>
Hertugdømmers Anliggender, om Hans og øvrige tydske Fyrsters aldeles falske <lb/>
Stilling i Forhold til disse, turde bevirke de tydske Troppers Tilbagemarsch, <lb/>
Blokadens Ophævelse og Nordens Pacification. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 6 Mai 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h78">
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. mai 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h79">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p263">	Min sidste underdanigste Rapport var af 6te denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p264">	I Anledning af Deres Majestæts naadigste Beslutning af 30te forrige <lb/>
Maaned, hvorved Sognepræst til Aas, Sandborg, naadigst blev udnævnt <lb/>
til Sognepræst i Naboekaldet Kraagstad, paa Grund af den af Statsraad <lb/>
Stang under Sagens Foredrag for Deres Majestæt releverede Omstændighed, <lb/>
at Aas Præstegaard maa kunne blive anvendt til et Agerdyrknings <lb/>
Seminarium, hvorom Deres Majestæts Norske Regjering ikke har yttret sig, – <lb/>
tillader jeg mig for Deres Majestæt underdanigst at forklare, hvorfor <lb/>
Regjeringen antog, at den af Statsraad Stang releverede Omstændighed <lb/>
ved denne Leilighed ikke burde komme i Betragtning og derfor ikke har <lb/>
berørt den.</p>
                  <p xml:id="p265">	Da vi under 31te Marts indgik med underdanigst Indstilling om <lb/>
Besættelse af det ledige Kraagstad Sognekald, havde vi, ved at gjennemgaae <lb/>
Ansøgerne, og hvad der til Fordeel for enhver af dem især kunde <lb/>
anføres, vel for Øine de formelle Egenskaber, der ikke kunne lades af <lb/>
sigte, saasom Alder, Tjenestetid og akademiske Vidnesbyrd, men vi undlode <lb/>
dog derhos ikke at tage et sammenlignende Hensyn til hvorvidt Vedkommende <lb/>
ved deres Forhold i den forløbne Tid havde gjort sig fortjent <lb/>
til Befordring eller til attraaet Forflyttelse. Fra denne Synspunct og <lb/>
da de Vidnesbyrd der vare meddeelte Sognpræst til Aas Præstegjeld, <lb/>
Sandberg, ikke syntes at tale for ham, naar han sammenlignedes med flere <lb/>
af hans Medansøgere, saa blev han, uanseet Alder, Tjenestetid og  <lb/>
akademiske Vidnesbyrd, ikke nævnt blandt dem, paa hvilke vi troede  <lb/>
fortrinligst at burde henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed, og  <lb/>
maatte det desforuden efter vor Formening være at hensee til, at saafremt <lb/>
Befordring maatte være ham at forunde eller Forflyttelse efter hans Ønske <lb/>
maatte være ham at tildele, havde vi Grund til ikke at ansee det tjenligt,  <lb/>
at han ansættes i Kraagstad Kald, som er Aas Kald nær beliggende <lb/>
og hvis Menighed derfor kunde befrygtes ugjerne at ville modtage ham.</p>
                  <p xml:id="p266">	I denne Anskuelse stadfæstedes vi senere, da det erfaredes <lb/>
paatænkt, at Kraagstad Menighed, om Sandberg af os var bleven indstillet <lb/>
til deres Sjelesørger, ved en Petition til Deres Majestæt vilde have <lb/>
bedet sig forskaanet for ham og vi maatte erkjende, at Kraagstad Menigheds <lb/>
Uvillie mod Sandberg, kan være velbegrundet i dennes mindre anbefalelige <lb/>
præstelige Forhold, som er vel kjendt i Kraagstad, der er Naboekald til <lb/>
Aas.</p>
                  <p xml:id="p267">	Vi vilde imidlertid ikke i en officiel Indstilling udvikle denne <lb/>
Anskuelse, af Skaansomhed mod Sogneprest Sandberg og vi troede dette <lb/>
saameget mindre nødvendigt, da vi antog, at hans korte Tjenestetid i Aas, <lb/>
                     <hi rend="underline">efter en almindelig Regel</hi>, vilde være tilstrækkelig til at forebygge hans <lb/>
Forflyttelse til Kraagstad, hvortil vi ikke ansaae ham fortjent og som vi  <lb/>
paa Grund af denne Menigheds Uvillie mod ham, ansaae skadelig.</p>
                  <p xml:id="p268">	Om den Omstændighed, at Aas Præstegaard muligen kan blive valgt til <lb/>
et Agerdyrknings Seminarium, og dette materielle Gode udenfor Kirkens Tarv, <lb/>
i sin Tid kunde gjøre Sognepræst Sandbergs Forflyttelse tilraadelig, ansaa <lb/>
vi det i alle Fald mindre betænkeligt, at han blev forflyttet til en <lb/>
længer bortfjernet Menighed, hos hvilken hans Forhold ikke allerede havde <lb/>
opvakt samme Uvillie mod ham som i Kraagstad, ligesom vi heller ikke kunde <lb/>
ansee hans Forflyttelse paa denne af Statsraad Stang anførte Grund for at <lb/>
være paatrængende. Aas Præstegaards Anvendelse til et Agerdyrknings <lb/>
Seminarium er nemlig ingenlunde en afgjort Sag. Den er i Regjeringens <lb/>
Indstilling af 18de December 1847 kun paapeget i Mangel af nogen bedre,  <lb/>
og Indre Departementet (Statsraad Stang) har i samme Indstilling yttret: <lb/>
"at Aas Præstegaard ingenlunde fyldestgjør alle de Fordringer, der kunne <lb/>
gjøres til en Gaard, hvorpaa et Agerdyrknings Seminarium skal anlægges," <lb/>
og dets Indstilling gaaer derfor ikke ud paa denne Gaards Valg, men paa <lb/>
Bevilgelse af 30,000 Speciedaler <hi rend="underline">til Indkjøb af en Eiendom</hi>  til et <lb/>
Agerdyrknings Seminarium.</p>
                  <p xml:id="p269">	Aas Præstegaard kan saaledes ikke engang ansees designeret til et <lb/>
Agerdyrknings Seminarium, forinden Deres Majestæt derom har afgivet <lb/>
naadigst Beslutning, og Storthinget <hi rend="underline">dertil har bevilget Penge</hi>  og forinden <lb/>
dette er skeet, turde der have frembudt sig en mindre betænkelig Anledning <lb/>
til Sognepræst Sandbergs Forflyttelse end den nu valgte.</p>
                  <p xml:id="p270">	Vi have ved Statsraad Petersen ladet meddele Statsraad Stang gyldige <lb/>
Grunde mod at indstille Sandberg forinden vor underdanigste Indstilling <lb/>
om Kraagstads Kalds Besættelse var Deres Majestæt foredraget. De have <lb/>
dog ikke forhindret ham fra at andrage paa en naadig Beslutning, modsat <lb/>
den, som Alle Deres Majestæts øvrige Raadgivere underdanigst havde  <lb/>
indstillet, og Deres Majestæt har naadigst bifaldt hans Enestaaende Mening.</p>
                  <p xml:id="p271">	Jeg respecterer i Underdanighed den Kongelige Beslutning, men det maa <lb/>
være mig tilladt at beklage den.</p>
                  <p xml:id="p272">	Regjeringens Medlemmer vare tilbøielige til at afgive en underdanigst <lb/>
officiel Forklaring over deres Handlemaade i denne Begivenhed, til <lb/>
Veiledning for den Bedømmelse, som den i sin Tid vil blive undergiven, men <lb/>
ved nærmere Overveielse troede vi at burde indskrænke os til denne, som jeg <lb/>
paa egne og Collegers Vegne har tilladt mig underdanigst at fremføre og <lb/>
som vi i Underdanighed bede Deres Majestæt at ville i Naade modtage.</p>
                  <p xml:id="p273">	Den 17de Mai dette Aar er her hengaaet fredelig og stille. <lb/>
Politiemester Fougstad havde med Conduite og Fliid afværget paatænkte  <lb/>
Uordener og derhos skjænkede vor Herre os just den Dag en høielig  <lb/>
tiltrængende Regn, der var velgjørende for Bye og Bygd. Vor saakaldte <lb/>
demokratiske Forening havde indbuden til en Festmiddag med Bemærkning, at <lb/>
Localet kun tilstedede Adgang for 200 Personer, hvilket var unødvendigt, <lb/>
da kun 36 Liebhabere tegnede sig hvorefter Middagen blev afsagt.</p>
                  <p xml:id="p274">	Jeg tillader mig at bringe i Deres Majestæts naadige Erindring <lb/>
        følgende mine underdanigste Indstillinger: <lb/>
                  </p>
                  <list xml:id="list275">
                     <label>1o</label>
                     <item>	I underdanigst Rapport af 19de April, det forestaaende Statsraads <lb/>
    	Ombytte.</item>
                     <lb/>
                     <label>2o</label>
                     <item>	I do af 22de April, de militaire Departementers Regnskaber for vore <lb/>
    	Land- og Søe Expeditioner forrige Aar.</item>
                     <lb/>
                     <label>3o</label>
                     <item>	I do af 26de April, Amtmand Heidmanns naadige Udnævnelse til <lb/>
Commandeur af Sanct Olafs Ordenen.</item>
                  </list>
                  <lb/>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20 Mai 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h80">
                  <supplied resp="editor">Christiania 31. mai 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h81">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p276">	Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p277">	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 21de denne Maaned, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste <lb/>
Taksigelse.</p>
                  <p xml:id="p278">	Deres Majestæts naadigst meddeelte Anskuelse om de nu i Mode <lb/>
komne saa kaldte Fricorpser, deler jeg fuldkommen. De ere et usselt <lb/>
Efteraberie, som ikke fortjener Understøttelse.</p>
                  <p xml:id="p279">	Paa given Anledning meddeler jeg Hans Excellence Statsministeren <lb/>
med Dagsposten en vidtløftig Forklaring over Regjeringens Indstilling <lb/>
betræffende de i Morgenbladet mod Statsraad Riddervold fremførte <lb/>
graverende Beskyldninger, hvormed jeg ikke vil tillade mig at trætte  <lb/>
Deres Majestæt, men hvoraf jeg har overladt Hans Excellence underdanigst <lb/>
at meddele hvad som maatte kunne have nogen Interesse for Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p280">	Uagtet begge de militaire Departementers Opgaver over Udgifterne <lb/>
i Anledning af forrige Aars Udrustninger allerede erfares Statsministeren <lb/>
tilsendte, troer jeg dog at burde underdanigst vedlægge disse mig <lb/>
omsider tilkomne Opgaver, som dog for Marine Departementets Vedkommende <lb/>
endnu ikke er fuldstændig. Armee-Departementet har brugt omtrent 25,000 <lb/>
Spdl. mindre end paaregnet Marine Departementet derimod efter Statsraad <lb/>
Erichsens Sigende en 10,000 Spdl. mere, saa at der af de bevilgede <lb/>
260,000 Speciedaler sandsynlig vil blive tilovers omtrent 15,000  <lb/>
Speciedaler.</p>
                  <p xml:id="p281">	Forinden jeg i Anledning af vedlagte fra Kammerherre Morgenstjerne <lb/>
paa Christiania Polities Vegne har villet tillade mig nogen underdanigst <lb/>
Indstilling, har jeg udbedet mig Baron Lagerheims Formening om den  <lb/>
omnævnte Politiedirecteur i Kjøbenhavn, Conferentsraad Bræstrup, og da <lb/>
Baronen samstemmer i det ham givne Vidnesbyrd, til hvem han siger sig <lb/>
som Deres Majestæts Minister at staae i stor Forbindtlighed, tør jeg <lb/>
tillade mig underdanigst at anbefale Politiedirecteuren i Kjøbenhavn, <lb/>
Conferentsraad Bræstrup, til den Kongelige Naade, at blive udnævnt til <lb/>
Ridder af Sanct Olafs Ordenen.</p>
                  <p xml:id="p282">	Medens vi, Gud skee Tak, saa godt som Intet mere høre til Cholera <lb/>
her i Landet, hjemkom nylig et Skib fra Abeville til Mandal, hvis Capitaine <lb/>
leed af den asiatiske Cholera. Skibet blev strax, under Iagttagelse  <lb/>
af de anbefalede Forsigtighedsregler, lagt under Quarantaine for at <lb/>
henføres til nærmeste Quarantainestation.</p>
                  <p xml:id="p283">	Vi have nu et velsignet varmt for Vegetationen meget gunstigt Veir, <lb/>
som foranlediger mig til i Overmorgen at udflytte til Holgerslyst.</p>
                  <p xml:id="p284">	Efterretningerne fra Frankrige ere fremdeles høist bedrøvelige for <lb/>
vor Trælast Export.</p>
                  <p xml:id="p285">	Statsraad Vogt vil i Overmorgen tiltræde sin Tjenstledighed og <lb/>
Statsraad Sibbern overtage Finantsdepartementets Bestyrelse. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 31 Mai 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h82">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 31. mai 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h83">
                     <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
                  <head type="sub3" rend="center" xml:id="h84">Opgave <lb/>
over medgaaede Udgifter til Fregatten Freias og en Bataillon <lb/>
Kanonchaluppers Togt i 1848 samt til Troppers Transport til og fra Skaane. <lb/>
                  </head>
                  <table xml:id="table6">
                     <row>
                        <cell>Efter Contobogen for 1848</cell>
                        <cell> ...........................................</cell>
                        <cell>  76,613 Spd. 10 1/2 </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> – Omdrags og Indtægtssum</cell>
                        <cell> ..........................................</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> 1,252  "  1/2</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell/>
                        <cell>75,361 Spd. 10 </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Efter Contobogen for 1849 . . . . .</cell>
                        <cell>884 Sp. 118</cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>– Omdrags- og Indtægtssum  . . .</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">  .327 "  28</hi>
                        </cell>
                        <cell>		557  "  90</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Efter Hortens Værfts Opgave af 23 Decbr 1848 <lb/>
var endvidere medgaaet</cell>
                        <cell>  . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  			8,119  "  56 1/2 </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Udskrivnings- og Transportudgifter for udskrevne <lb/>
Mandskaber opføres med</cell>
                        <cell>. . . . . . . . . . . . .</cell>
                        <cell>  		7,618  "  60 </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Herved maa imidlertid bemærkes, at da vedkommende <lb/>
Krigscommissairers og Indrulleringschefers <lb/>
Regnskaber endnu ikke ere reviderede, ere <lb/>
her omhandlede Udgifter ikke behørigen posterede. <lb/>
                        </cell>
                        <cell/>
                        <cell>
                           <hi rend="underline"> </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell>				 Tilsammen</cell>
                        <cell>	91,656 Spd. 96 1/2 </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                  </table>
                  <p xml:id="p286">Hertil bliver endvidere at lægge: <lb/>
                  </p>
                  <list xml:id="list287">
                     <label>a.	</label>
                     <item>det Beløb, som Departementet for det Indre tilkommer refunderet
    	for Udgifter ved Troppers Transport med Postvæsenets Dampskibe,
    	i hvilken Henseende Opgave ventes fra bemeldte Departement.</item>
                     <lb/>
                     <label>b.	</label>
                     <item>Omkostninger ved Reparation af de fra Fartøierne afleverede Sager,
    	hvorom Opgave endnu ikke er modtaget.</item>
                  </list>
                  <p xml:id="p288">	Sluttelig bemærkes, at i fornævnte Opgave fra Hortens Værft ere <lb/>
optagne 4400 Spd., der udgjøre den ved en Besigtelsescommission taxerede <lb/>
Fortegnelse af de fra Fregatten Freia og en Bataillon Kanonchalupper <lb/>
afleverede Sager, forsaavidt disse i de afholdte Besigtelsesforretninger <lb/>
blive betegnede som mere eller mindre sledte, uden at de dog vare <lb/>
ansatte til Reparation, hvilken Sum maaske vil komme til Afdrag i <lb/>
Opgavens samlede Beløb.</p>
                  <closer>
                     <dateline>Marine-Departementes Bogholdercontoir, <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24 Mai 1849</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h85">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 31. mai 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" rend="center" xml:id="h86">			  Opgave <lb/>
over de Udgifter, som Udrustningen m.m. af det i forrige Aar til <lb/>
Skaane beordrede norske Troppecorps har foranlediget. <lb/>
                  </head>
                  <table xml:id="table7">
                     <row>
                        <cell>1.	</cell>
                        <cell>Ved Embarkeringen . . . . . . . . . . . . . . 		</cell>
                        <cell>12,456 Spd. 113 1/2</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>2.	</cell>
                        <cell>Til Ekvipering for Officierer og Læger . . .  	</cell>
                        <cell>1,020  "  – </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>3.	</cell>
                        <cell> "  Indkjøb af Tjenesteheste  . . . . . . . .  		</cell>
                        <cell>1,469  "  60</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>4.	</cell>
                        <cell> "  Diætpenge . . . . . . . . . . . . . . . . 			</cell>
                        <cell>14,720  "  71</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>5.	 </cell>
                        <cell> "  Lønning, Lønningsforskjel, <lb/>
    	  Qvartergodtgjørelse til Mandskaberne. . . 	</cell>
                        <cell>19,673  "  37</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>6.	</cell>
                        <cell>Ved Troppers Indrykning til Garnisonerne i de <lb/>
    	  Udcommanderedes Sted. . . . . . . . . . .  		</cell>
                        <cell>6,145  "  91 1/2</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>7.	</cell>
                        <cell>Til Troppernes Forpleining i Skaane . . . . . 	</cell>
                        <cell>33,643  "  114</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>8.	</cell>
                        <cell> "  Arsenalsfornødenheder . . . . . . . . . . 		</cell>
                        <cell>18,011  "  5 1/2</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>9.	</cell>
                        <cell> "  Munderingsvæsenet . . . . . . . . . . . . 		</cell>
                        <cell>10,000  "  – </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>10.	</cell>
                        <cell> "  Sygevæsenet . . . . . . . . . . . . . . . 		</cell>
                        <cell>10,619  "  60</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>11.	</cell>
                        <cell> "  Godtgjørelse til Udrederne for Hesteholdet 	</cell>
                        <cell>1.797  "  115</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>12.	</cell>
                        <cell> "  Skydsudgifter . . . . . . . . . . . . . .  		</cell>
                        <cell>2,973  "  49</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>13.	</cell>
                        <cell> "  Understøttelse for hjemmeværende Familier  	</cell>
                        <cell>2,203  "  73</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>14.	</cell>
                        <cell> "  Tilfældige Udgifter . . . . . . . . . . .  		</cell>
                        <cell>4,308  "  83</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>15.	</cell>
                        <cell>hvortil kommer, som endnu kunne ventes at blive<lb/>
    	  udbetalte til Istandsættelse af<lb/>
    	  Sygerekvisitter og for Understøttelse til<lb/>
    	  Familier. . . . . . . . . . . . . . . . 			</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">1,500  "  –  </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell/>
                        <cell>140,544 Spd.  32</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>	</cell>
                        <cell>Til Bestridelse af foranførte Udgifter var <lb/>
    	i Armee-Departementets Overslag opført. . 	</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">166,000  "  –  </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell>					  igjen	</cell>
                        <cell>25,455 Spd.  88</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                  </table>
                  <p xml:id="p289">	Hvilket Beløb vilde have medgaaet til Indkjøb af Trosheste, hvis <lb/>
saadanne vare blevne anskaffede, da hertil i Overslaget var paaregnet <lb/>
at skulle forbringes 24,700 Spd.</p>
                  <p xml:id="p290">	Den Summa, der af Storthinget blev bevilget til Udrustningen, <lb/>
udgjorde for begge Etater tilsammen 260,000 Spdl. – <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>Armee-Departementets Bogholdercontoir; <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 24de Mai 1849</date>.</dateline>
                     <signed>
                        <persName>Jac. Vetlesen</persName>
                        <lb/>
    				Bureauchef.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h87">
                  <supplied resp="editor">Christiania 7. juni 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h88">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p291">	Min sidste underdanigste Rapport var af 31te forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p292">	Jeg troer at burde henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed <lb/>
paa en ikke uvigtig Gjenstand for Regjeringens seneste Discussioner, til <lb/>
hvis Bedømmelse jeg beder mig naadigst tilladt at give en underdanigst <lb/>
detailleret Beretning. I en lang Række af Aar har den største Deel af <lb/>
Statens Bygninger for over een Million Speciedalers Værdie været forsikkret <lb/>
for Beskadigelse eller Ødelæggelse ved Ildebrand i Landets almindelige <lb/>
Brandforsikkringscasse, hvorimod en ikke ringe Deel Stats-Bygninger, <lb/>
isærdeleshed militaire have været uforsikkrede paa Grund af <lb/>
deres mindre farlige Beliggenhed eller andre specielle Grunde. Til <lb/>
sidstnævnte hører det nu færdige Kongelige Slot, hvorfor man har troet, at <lb/>
det hele Statssamfund, for hvis Regning det er bygget, bør bære Resicoen, <lb/>
som derhos formindskes ved Slottets isolerede Beliggenhed.</p>
                  <p xml:id="p293">	I Slutningen af 1846 opkastede Statsraad Schmidt, som i Statsraad <lb/>
Vogts Fraværelse bestyrede Finants-Departementet, det Spørgsmaal til <lb/>
Indre-Departementet, om det ikke, til Besparelse af den aarlige  <lb/>
Brandcontingent, maatte være hensigtsmæssigt, at lade alle Statens <lb/>
Bygninger udgaae af Brandforsikkringscassen, hvorom Statsraad Stang i  <lb/>
Svarskrivelse af 9de Januar 1847 med fuld Føie yttrede, at saadant i høi <lb/>
Grad vilde være uhensigtsmæssig og utilraadelig, hvorefter Spørgsmaalet <lb/>
for den Gang bortfaldt. Imidlertid arriperede Statsrevisionen 1848, <lb/>
hvoraf Statsraad Sørenssen var Medlem, – den samme uheldige Idee, som <lb/>
Storthinget, efter en meget overfladisk Behandling bifaldt og derefter <lb/>
anmodede, – hvilket uden Tvivl ansaaes for en Befaling, – Regjeringen <lb/>
om at foranstalte, at alle Statens Bygninger skulle udgaae af den <lb/>
almindelige Brandforsikkringscasse fra 1ste Januar 1849.</p>
                  <p xml:id="p294">	Sagens Behandling har imidlertid krævet saa lang Tid, at det har <lb/>
været umuligt at opfylde Storthingets Anmodning til den bestemte Termin <lb/>
og Regjeringen seer sig først nu istand til derom ved Dagens Post <lb/>
at afgive sin underdanigste Indstilling.</p>
                  <p xml:id="p295">	Under Sagens Discussion i Regjeringen har den Mening været <lb/>
overveiende, at den af Storthinget omanmodede Foranstaltning vil i høi Grad <lb/>
være uhensigtsmæssig saavel fra den financielle som fra den statsoeconomiske <lb/>
Synspunct, men Meningerne ere forskjellige, om eller hvorvidt <lb/>
Regjeringen fra den constitutionelle Synspunct er forpligtet til med <lb/>
blind Lydighed at opfylde Storthingets omnævnte Anmodning.</p>
                  <p xml:id="p296">	I sidstnævnte Henseende ere Statsraad Vogt og jeg enige om, ikke <lb/>
at ansee Storthingets Anmodning som en Beslutning, der uden at være af <lb/>
Deres Majestæt naadigst bifaldt, har Krav paa Regjeringens Lydighed, <lb/>
idet vi ikke erkjende at Grundloven har givet Storthinget Eneraadighed <lb/>
over Statens Eiendomme. Storthingets Beslutninger betræffende disse ere <lb/>
nemlig ikke i Grundlovens § 82 anført blandt dem, hvortil Kongens Sanction <lb/>
                     <hi rend="underline">ikke</hi>  udfordres, og dens 19de § som bemyndiger Storthinget til at <lb/>
bestemme, hvorledes Statens Eiendomme skulle anvendes og bestyres, byder <lb/>
derhos, "at dette skal skee paa den for <hi rend="underline">Almeenvæsenet</hi>  nyttigste <hi rend="underline">Maade</hi>, <lb/>
hvilket vi ikke ville dispensere Kongemagten fra at bedømme. Om denne <lb/>
vor Anskuelse er rigtig, skulde Deres Majestæt kunne nægte Bifald til <lb/>
Storthingets Beslutning, lade dets Anmodning være uopfyldt, og derved <lb/>
forhindre de deraf følgende Ulemper; men beklageligviis møder herimod <lb/>
en anden constitutionel Hindring.</p>
                  <p xml:id="p297">	Det samme Storthing nemlig, som har anmodet Regjeringen om, at lade <lb/>
alle Statens Bygninger udgaae af Brandforsikkringen, har i Budgetforslaget <lb/>
bevilget de for mange Statsbygninger foreslaaede Udgifter, <hi rend="underline">inclusive</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">den aarlige Brandcontingent</hi>  hvilket sidste derimod ikke er bevilget for <lb/>
mange andre offentlige Bygninger, der i samlet Beløb vare assurerede for <lb/>
569,695 Speciedaler, og som maa udgaae af Brandforsikkringen, fordi  <lb/>
Storthinget ikke har villet bevilge Midler til for disse at betale den <lb/>
aarlige Brandcontingent, som Deres Majestæts Raadgivere ikke kunne  <lb/>
tilraade at udbetale mod Storthingets Nægtelse, uden at hjemfalde under <lb/>
Ansvarlighedslovens § 1 litr. d saa lydende: "Den Kongelige Raadgivere, der <lb/>
tilraader at uden Storthingets Samtykke Handlinger foretages, hvortil <lb/>
Beslutning af Storthinget udfordres (hvortil i Almindelighed Penge  <lb/>
Bevilgning maa henregnes) skal dømmes til Embedsforbrydelse, og efter dennes <lb/>
Beskaffenhed uværdig til Embede." Denne Lovbestemmelse nødsager saaledes <lb/>
Regjeringen til underdanigst at indstille: at Deres Majestæt naadigst  <lb/>
vil befale, at Storthingets Anmodning om at de Statens Bygninger, <lb/>
hvortil det ikke har bevilget Brandcontingent, skal udgaae af  <lb/>
Brandforsikkringen, maa tages til Følge." Heraf vil følge, at om nogen af de <lb/>
af Brandforsikkringen udgaaede offentlige Bygninger, assurerede for et <lb/>
samlet Beløb af 569,695 Spdl. bliver ødelagt ved Ildebrand, vil den ikke <lb/>
kunne erstattes uden at Storthinget dertil bevilger Penge, hvilket er <lb/>
høist usikkert og i alle Fald medtager lang Tid.</p>
                  <p xml:id="p298">	Blandt disse udgaaende Bygninger er det Kongl. Palais og Stiftsgaarden <lb/>
i Christiania, Stiftsgaarden i Trondhjem, Stiftsamtmandsboligen i <lb/>
Christianssand, tilsammen assurerede for 86,830 Spdl. hvorfor den aarlige <lb/>
ordinaire Brandcontingent beløber 234 Speciedaler. Jeg beklager meest, <lb/>
at disse Bygninger skulle udgaae af Brandforsikkringen, fordi enhver af <lb/>
dem i Ulykkestilfælde høieligen vilde savnes, medens jeg holder mig <lb/>
overbeviist om, at Storthinget ikke vilde bevilge Penge til disse <lb/>
Bygningers Erstatning.</p>
                  <p xml:id="p299">	Jeg holder mig saa overbeviist om den omhandlede Foranstaltnings <lb/>
Uhensigtsmæssighed og Skadelighed, at jeg fandt mig beføiet til for <lb/>
mine Colleger at foreslaae en underdanigst Indstilling som vedlagt, men <lb/>
da de vare utilbøielige til at tiltræde den og de af dem, som bedst <lb/>
kjende vort Storthings Majoritets noble Sindelag, indstændig fraraadede <lb/>
mig den, kan jeg ikke finde Gjenstanden af den Betydenhed, at jeg <hi rend="underline">derfor</hi>
                     <lb/>
bør udsætte mig for at slutte mit offentlige Liv ved en vanærende Dom.</p>
                  <p xml:id="p300">	Jeg maa saaledes ved Grundloven og Ansvarlighedsloven ansee mig <lb/>
forhindret fra at stemme mod en Foranstaltning, der efter min bedste  <lb/>
Overbeviisning strider mod "Almenvæsenets" mod Statens Tarv: jeg nødsages <lb/>
tvertimod til at tilraade denne Foranstaltning, som jeg anseer for <lb/>
uhensigtsmæssig og skadelig, fordi det modsatte Raad skulde kunne ansees <lb/>
for en strafbar Forbrydelse mod Grundlov og Ansvarlighedslov. Saadan <lb/>
Stilling er piinlig for den samvittighedsfulde Kongelige Raadgiver og <lb/>
det er en Trang for mig, herom underdanigst at udtale mig uforbeholden <lb/>
for Deres Majestæt. Af Kongelige Raadgivere, der som de norske ere <lb/>
Lænkebundne ved constitutionelle Former, kan neppe med Billighed i alle <lb/>
Begivenheder ventes de bedste Raad!</p>
                  <p xml:id="p301">	Luftens Temperatur er i de senere Dage bleven saa kold, at vi i <lb/>
Stedet for Sommer, have en grøn Vinter. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 7de Juni 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h89">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. juni 1849</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p302">	De Grunde, der ere anførte, blandt Andet i Indre-Departementets <lb/>
Skrivelse til Finants Departementet af 9de Januar 1847, for at  <lb/>
vedligeholde Statens Bygninger forsikkrede for Beskadigelse eller  <lb/>
Tilintetgjørelse ved Ildebrand, ere efter min Anskuelse meget vægtigere end <lb/>
de for den modsatte Mening anførte. En aarlig Udgift af omtrent 1400 <lb/>
Speciedl. som efter Finants Departementets Beregning vilde bespares <lb/>
ved at lade de nu foreslaaede Bygninger udgaae af Brandforsikkringen, <lb/>
er for Statscassen, d. e. for de Skatteydende, langt mindre følelig, <lb/>
end efter en indtruffen Ulykke paa eengang at udrede ikkun en enkelt <lb/>
af de nu brandforsikkrede Bygningers Værdie eller at maatte savne den. <lb/>
Denne Anskuelse vil et kommende Storthing forhaabentlig dele, naar det <lb/>
er bleven bekjendt med de under Sagens senere Behandling fremførte <lb/>
Oplysninger som sidstafholdte Storthing ikke sees at have tilfulde kjendt <lb/>
og derfor ikke har kunnet tage i Betragtning da det anmodede Regjeringen <lb/>
om at lade alle Statens Bygninger udgaae af Brandforsikkringen.</p>
                  <p xml:id="p303">	At iværksætte denne Anmodning nu for den tilbageværende Deel <lb/>
af denne Budgettermin, forinden et kommende Storthing har havt Anledning <lb/>
til at tage Sagen under nærmere Overveielse, kan jeg ikke finde <lb/>
stemmende med Statens Tarv og derfor ikke forsvarlig at tilraade.</p>
                  <p xml:id="p304">	Fra denne Synspunct finder jeg mig forpligtet til underdanigst at <lb/>
indstille, at Deres Majestæt naadigst vil befale: <lb/>
                     <list xml:id="list305">
                        <label>1o	</label>
                        <item>at alle denne Gjenstand vedkommende Oplysninger skulle meddeles <lb/>
    næstkommende ordentlige Storthing med naadigst Indbydelse til at <lb/>
    bevilge de fornødne Midler til at holde følgende Statens Bygninger <lb/>
    brandforsikkrede (her nævnes de nu til at udgaae og til at <lb/>
    vedblive foreslaaede, – samt efter nærmere Opgave Bygninger ved Hortens <lb/>
    	Værft).</item>
                        <lb/>
                        <label>2o	</label>
                        <item>at de Brandcontingenter, som udfordres til at vedligeholde de i <lb/>
        Finants Departementets Indstilling under benævnte Bygninger <lb/>
        brandforsikkrede, imidlertid og til en endelig Beslutning er tagen, <lb/>
    	maa udredes af de til tilfældige Udgifter bevilgede Midler.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 2 Juni 1849</date>.</dateline>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h90">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. juni 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h91">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p306">	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p307">	Deres Majestæts sidste naadige Skrivelse af samme Dato giver mig <lb/>
Haab om den Lykke at see Deres Majestæt og den Høikongelige Familie her <lb/>
under Sommerens Løb, hvorom jeg under de nuværende usikkre Omstændigheder <lb/>
aldrig har villet tillade mig at spørge. Naar disse ville tillade <lb/>
at tage en endelig Bestemmelse tør jeg modsee naadigst Meddelelse om <lb/>
den for Reisen bestemte Tid og Route.</p>
                  <p xml:id="p308">	Jeg har meddeelt Statsraad Riddervold Deres Majestæts naadige <lb/>
Beslutning betræffende hans senere forestaaende Reise til Stockholm, som <lb/>
han nu anseer for en afgjort Sag, hvorpaa han vil være forberedet.  <lb/>
Jeg ønskede kun Sagen afgjort nu, for at skaane Deres Majestæt for den <lb/>
Ubehagelighed mundtlig at nægte Statsraad Riddervold hans Ønskes  <lb/>
Opfyldelse, som jeg derfor foretrak at paabyrde mig selv.</p>
                  <p xml:id="p309">	Saasnart jeg havde modtaget Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
betræffende Quarantainetiden, foranledigede jeg den uden Ophold taget <lb/>
under Behandling. Det første Skridt var at indhente Centralcomiteens <lb/>
Betænkning, hvis Anskuelse om Unødvendigheden af al Quarantaine er Deres <lb/>
Majestæt bekjendt, hvormed den er mere skikket til at befordre end til <lb/>
at afværge Epidemien.</p>
                  <p xml:id="p310">	Imidlertid er dens Anskuelse ikke uden Indflydelse paa den norske <lb/>
Regjering, hvis Indstilling, efter Sagens Behandling i Statsraad i Gaar, <lb/>
vil afgaae med Morgenposten, gaaende ud paa at forlænge Quarantainetiden <lb/>
til 8 Dage for de Fartøier, der have havt eller have Cholera syge eller <lb/>
Døde ombord, hvorimod den foreslaaes at skulle vedblive kun 5 Dage for <lb/>
de Skibe, som komme fra Cholera smittede Steder, hvis Antal desværre <lb/>
daglig forøges. Det sidste synes inconsequent, hvorfor jeg bebreider mig <lb/>
at jeg ikke stemte derimod og derfor tillader mig underdanigst at  <lb/>
tilraade, at Deres Majestæt ifølge Sin grundlovmæssige Ret (§ 30)  <lb/>
naadigst vil bestemme Quarantainen til 8 Dage, ogsaa for de Fartøier, som <lb/>
ere i sidstnævnte Tilfælde.</p>
                  <p xml:id="p311">	Kammerherre Hesselberg, som i Morgen begiver sig til Horten, bad <lb/>
mig i Gaar underdanigst forsikkre Deres Majestæt, at han vil anvende <lb/>
muligst Anstrængelse, for at kunne snarest mulig gaae til Søes med den ham <lb/>
naadigst betroede Fregat Freia, som kun venter paa Mandskab, til hvis <lb/>
Udskrivning strax blev givet Ordres, saa snart Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling var modtaget.</p>
                  <p xml:id="p312">	Det preussiske Kystfyr ved Greifsvald er befalet slukket, som uden <lb/>
Tvivl vil blive Tilfældet med alle Fyre ved de østersøiske tydske Havne. <lb/>
Preussens ubeføiede Indblanding i det holsteenske Oprør har bragt Ulykker <lb/>
over det selv og Andre! den var lige saa uklog som den bekjendte Toast i <lb/>
Cøln: "Kein Preussen, kein Österreich, nur ein einiges Deutschland"! – <lb/>
En behagelig Poesie; men i Prosa viser Eenheden og Enigheden sig ikke <lb/>
vakker.</p>
                  <p xml:id="p313">	Idag afsløres paa vor Frelsers Kirkegaard i Christiania Wergelands <lb/>
jødiske Monument, til hvis Overværelse efter Indbydelse af  <lb/>
Studentersamfundet 5 notable Stockholms Jøder have faaet Kongeligt Leidebrev.</p>
                  <p xml:id="p314">	Commandanten paa Kongsvinger, Oberste Anker, som nylig besøgte mig <lb/>
ved god Helbred, er pludselig ved Døden afgaaet. Det er godt at have deslige <lb/>
Poster for gamle vel tjente Militaire, og formoder jeg, at Generalmajor <lb/>
Anker, hvis svækkede Syn vanskeliggjør ham den aktive Tjeneste, <lb/>
underdanigst vil ansøge Deres Majestæt om denne, hvortil jeg tillader  <lb/>
mig underdanigst at anbefale ham.</p>
                  <p xml:id="p315">	Min Søn Adam med Hustrue og 5 Børn er efter 29 Dages Seilads og efter <lb/>
mere end 3 Aars Fraværelse, lykkelig ankommet fra New York til Helsingøer. <lb/>
Skibet seilede Nord om Skotland og var under svære Storme 2de <lb/>
Gange nær Undergang. Give Gud at Adam ved Deres Majestæts Naade maa erholde <lb/>
en Ansættelse i Europa og derved undgaae oftere at seile over Atlanter <lb/>
Havet! Jeg venter mig den Glæde at modtage ham med Dampskibet fra <lb/>
Kjøbenhavn i Overmorgen den 19de, som just indtræffer paa hans 45de <lb/>
Fødselsdag.</p>
                  <p xml:id="p316">	Min Søn Ernst, som har besøgt mig nogle Dage, reiste med sidste <lb/>
Dampskib til Kjøbenhavn for derfra at hente sin Hustrue, som er der, for <lb/>
at consulere Lægen, for hendes under sidste Vinter ret mislige Helbred. <lb/>
Imidlertid er det nu 2 1/2 siden jeg havde den Glæde at besøge mit <lb/>
kjære Fossum.</p>
                  <p xml:id="p317">	I morgen Middag agter jeg her med et lidet Selskab, men med et <lb/>
oprigtigt Hjerte, at feire Hans Kongelige Høihed, Prinds Gustav's  <lb/>
Fødselsdag, hvortil jeg tillader mig at fremsende min underdanigste og  <lb/>
hjerteligste Lykønskning.</p>
                  <p xml:id="p318">	Vi have i den senere Tid fremdeles kun havt en grøn Vinter, og <lb/>
trænge høielig til Regn og Varme.</p>
                  <p xml:id="p319">	Efter Hjemkomsten fra et Besøg hos mig sidste Onsdag Eftermiddag, <lb/>
følte Grevinde Wedel sig ildebefindende. Lægen erklærede den følgende <lb/>
Dag hendes Sygdom for en Brystinflammation, som senere er gaaet over til  <lb/>
en Hjerne Inflammation, og hendes Tilstand er idag desværre meget <lb/>
betænkelig. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 17de Junii 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h92">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 21. juni 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h93">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p320">	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p321">	I den Forudsætning, at Deres Majestæt forinden Ankomsten til <lb/>
Norge, maatte ville naadigst skjænke Frederikshalds Bye den samme for <lb/>
længere Tid tilbage tiltænkte nye Fane, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at tilbagekalde denne Gjenstand i naadigst Erindring og derom at <lb/>
referere til min underdanigste Rapport af 1ste Juli 1847.</p>
                  <p xml:id="p322">	De Anskuelser om Epidemiens Ikke Smitte, som General Sundheds <lb/>
Collegiet i London søger at gjøre gjeldende og som vor Controlcomitté har <lb/>
adopteret, forundrer mig meest hos et Folk, der i alle andre Begivenheder <lb/>
er saa praktisk som Englænderne. Ikke nok med, at benævnte engelske <lb/>
Sundheds Collegium har foreslaaet alle Quarantaine Foranstaltninger <lb/>
ophævede det tænker endog <hi rend="underline">alvorlig</hi>  paa, at foreslaae, at enhver Skipper <lb/>
skal gjøres ansvarlig for Sundheds Tilstanden ombord i hans Skib, <lb/>
enhver Commune Bestyrelse ansvarlig for Sundheds Tilstanden i Communen, <lb/>
saaledes at i Tilfælde af en udbrydende Epidemie skal Skipperen eller <lb/>
Communen bære Omkostningerne og bøde (plikte) fra den Synspunct, at <lb/>
Epidemien <hi rend="underline">Ene</hi>  er en Følge af manglende sanitaire Forholdsregler, især <lb/>
af Reenlighed. Det kan man kalde fixe Ideer og Radicalismus! hvorimod <lb/>
den prosaiske Erfaring Intet maa betyde.</p>
                  <p xml:id="p323">	Vort demokratiske Selskabs nylig i Morgenbladet publicerede Program <lb/>
lyder 1o  Almindelig Værnpligt, 2o  Ligeligere Beskatning, hvormed <lb/>
menes ingen Indførselstold paa de Artikler, som Proletairerne behøve,  <lb/>
3o  almindelig Stemmeret, 4o  Jury Institution 5o  Politiske <lb/>
Folkeskrifters Udbredelse. Hvo som ikke ubetinget erkjender disse  <lb/>
Troesartiklers saliggjørende Rigtighed, erklæres for en Dumrian eller en slet <lb/>
Patriot. Programmet forundrede mig mindre end (sous le sceaux du secret) <lb/>
at jeg nylig hørte det ivrig forsvaret af en geistlig Statsraad.</p>
                  <p xml:id="p324">	Luften er destoværre fremdeles saa kold, at jeg jevnlig maa lægge <lb/>
i Kakkelovnen.</p>
                  <p xml:id="p325">	Med fuld Overbeviisning om Sandheden af Alt hvad min lærde Landsmand, <lb/>
Justitiarius Berg, i underdanigst vedlagte Brev har anført om den <lb/>
berømte danske Lærde Historiker, Conferentsraad Werlauff, troer jeg mig <lb/>
forpligtet til underdanigst at anbefale denne værdige Veteran til at <lb/>
vorde naadigst udnævnt til Ridder af St Olafs Ordenen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 21de Juni 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h94">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 21. juli 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h95">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p326">	Den Enkegrevinde Wedels betænkelige Helbredstilstand, som jeg i <lb/>
min sidste underdanigste Rapport af 17de ommeldte, endte paa den  <lb/>
sørgeligste Maade med hendes dødelige Afgang den 19de denne Maaned Klokken <lb/>
9 Formiddag i hendes Alders 59 1/2 Aar.</p>
                  <p xml:id="p327">	Onsdag den 14de Eftermiddag, gjorde hun mig et venligt Besøg. <lb/>
Hun klagede over at fryse, som jeg ansaa for en naturlig Følge af den <lb/>
kolde vinterlige Temperatur og Intet lod ahne nogen Sygdom. Strax ved <lb/>
Hjemkomsten lagde hun sig til Sængs, som hun aldrig mere forlod. Den <lb/>
samme Sygdom, nemlig en voldsom Hjerne Inflammation, som forvoldte <lb/>
hendes kjære Datter Carolines Død, – sluttede hendes Liv.</p>
                  <p xml:id="p328">	Den 16de indfandt sig paa Bogstad hendes Børn og Børnebørn fra <lb/>
Jarlsberg samt Frue Ørtenblad, fød Sødermark fra Wärmeland, som hun <lb/>
havde indbuden, for at see alle de Sine samlede, forinden hun i næste <lb/>
Maaned vilde have tiltraadt en Badereise til Loka; men hun kjendte dem <lb/>
neppe mere.</p>
                  <p xml:id="p329">	Den Naade, hvormed Deres Majestæter i en lang Række af Aar have <lb/>
hædret vor salige Afdøde, tillader mig underdanigst at meddele disse <lb/>
sørgelige Detailler, og jeg veed, at Deres Majestæter ville skjænke <lb/>
hende en naadig, – ja Hendes Majestæt Dronningen, en kjærlig Erindring.</p>
                  <p xml:id="p330">	Grevinde Wedel har forladt denne Verden, beklaget og savnet af <lb/>
Mange, ømt begrædt af os, hendes Nærmeste.</p>
                  <p xml:id="p331">	Efter 52 Aars Bekjændtskab, var hun een af mine kjæreste Veninder, <lb/>
og jeg føler atter med dyb Smerte Alderdommens tunge Lod, at tabe <lb/>
den ene kjære Ven efter den anden. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 21de Junii 1849</date>. </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h96">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 28. juni 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h97">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p332">	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p333">	Af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de erfarer jeg med <lb/>
Glæde, at jeg tør vente den Lykke at modtage Deres Majestæter her i <lb/>
næste Maaned og vil jeg gjøre mig en Glæde af, ifølge naadigst Befaling, <lb/>
at møde Deres Majestæt med et norsk Dampskib, formodentlig "Christiania" <lb/>
i Gothenborg den Dag, hvorom nærmere naadig Bestemmelse underdanigst <lb/>
udbedes betimeligst muligt. Jeg maa herved tillade mig underdanigst <lb/>
at bemærke, at det er høist magtpaaliggende, at Dampskibet kan <lb/>
være her tilbage den 24de, <hi rend="underline">senest den 25de Julii</hi>  da endog kun een <lb/>
Dags længere Forsinkelse vilde forvolde mange Ulemper.</p>
                  <p xml:id="p334">	Forinden Deres Majestæts Afreise fra Stockholm vover jeg at bede <lb/>
mig naadigst underrettet om, Dagen for Deres Majestæts Ankomst til <lb/>
Christiania, – om Deres Majestæt befaler at bestemme Ankomsten <hi rend="underline">før</hi>
                     <lb/>
Middagen og i saa Fald som sædvanlig vil bevise mig den Naade at indtage <lb/>
samme Dag denne hos mig. I dette Fald tillader jeg mig efter Overlæg <lb/>
med General Wedel, underdanigst at foreslaae, at Deres Majestæt og de <lb/>
Kongelige Prindser ved Ankomsten vil aftræde i det Kongelige Palais i <lb/>
Byen og efter Middagen naadigst tillade mig at geleide Høistsamme i min <lb/>
Vogn til Slottet.</p>
                  <p xml:id="p335">	Saavel Deres Majestæts som Hendes Majestæt Dronningens Marschroute, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at bede mig naadigst tilstillet.</p>
                  <p xml:id="p336">	Da disse underdanige Linier ville indløbe et Par Dage før Deres <lb/>
Majestæts høie Fødselsdag, tillader jeg mig dertil at fremsende min <lb/>
underdanigste Lykønskning, med den hjertelige Bøn til Gud, at Han vil  <lb/>
holde Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt og det Kongelige Huus. <lb/>
Jeg agter at flytte ind til Byen for der at feire Dagen ved en saa stor <lb/>
Middag som Rummet vil tillade.</p>
                  <p xml:id="p337">	Vi havde nylig, under Behandling i Regjeringen det svenske <lb/>
Postvæsens gamle Fordring paa det norske, for circa 18,000 Rdl. Svensk <lb/>
Banco, som i samfulde 27 Aar har været Gjenstand for Discussioner i <lb/>
combinerede, som i særskilte Statsraad. Det er 14 Aar siden Salig Hans <lb/>
Excellence Wetterstedt og jeg, efter Høistsalig Kongens Befaling, afgav <lb/>
den Betænkning, at Fordringen ikke kan gives Medhold fra den juridiske <lb/>
Synspunct, og at den, om den ikke frafaldtes, maatte afgjøres ved  <lb/>
Domstolene. Denne min Anskuelse er uforandret; men da jeg ved fornyet <lb/>
Overveielse fandt det upassende for de forenede Riger, at procedere om en <lb/>
Sum af ikke større Betydenhed, foreslog jeg at dele Tabet imellem dem, <lb/>
under Iagttagelse af de constitutionelle Former, hvilket af den Norske <lb/>
Regjering eenstemmig underdanigst indstilles til Deres Majestæts naadige <lb/>
Bifald.</p>
                  <p xml:id="p338">	Efter de sidste Indberetninger fra Stavanger, har intet Cholera <lb/>
Tilfælde der viist sig i de sidste 20 Dage, hvorefter saavel dette <lb/>
District, som det hele øvrige Rige, Gud være lovet, har kunnet erklæres <lb/>
frit for Sygdommen.</p>
                  <p xml:id="p339">	Den 25de skeede Grevinde Wedels Jordpaakastelsesact paa Bogstad <lb/>
i Overvær af en talrig Forsamling, som havde indfunden sig af egen <lb/>
Drift. Samme Aften nedførtes Liget i Stilhed, ikkun geleidet af den <lb/>
Afdødes Sønner, Svigersøn og Datterbørn, til Vækkerød, hvorfra det førtes <lb/>
til Søes til Gravcapellet ved Jarlsberg.</p>
                  <p xml:id="p340">	Den 23de, 24de og 25de havde vi skjønne varme Sommerdage, <lb/>
hvorefter destoværre Luften igjen er bleven kold og ugunstig for <lb/>
Vegetationen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 28 Junii 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h98">
                  <supplied resp="editor">Christiania 28. september 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h99">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p341">	Siden Deres Majestæts Afreise har Veiret begunstiget Indhøstningen <lb/>
og dersom man i saa Henseende tør regne paa nogen Varighed, er det <lb/>
antageligt, at Aaret vil blive at henregne blandt de bedre. I det Hele <lb/>
tegner ogsaa Potetes Avlen sig godt, og den saakaldte Potetes Sygdom <lb/>
har, efter hvad der hidtil er oplyst, kun viist sig paa enkelte Steder <lb/>
og ikke i betydelig Grad.</p>
                  <p xml:id="p342">	Det har vakt almindelig Glæde at erfare, at Deres Majestæters <lb/>
Reise fremdeles som den første Dag har været heldig og favoriseret af <lb/>
Veiret, som ogsaa, at Deres Majestæter og Deres Kongelige Høiheder <lb/>
have befundet sig vel, og det er et almindeligt Ønske, at den øvrige <lb/>
Deel af Reisen maa fuldføres ligesaa lykkelig, hvorom man med Længsel <lb/>
imødeseer Efterretninger. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 28 September 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>N.J.Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h100">
                  <supplied resp="editor">Fossum 30. september 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <opener>
                     <dateline>
                        <placeName>Fossum</placeName>
                        <date>den 30de September 1849</date>. </dateline>
                     <lb/>
Naadigste Konge og Herre.</opener>
                  <p xml:id="p343">	Det er idag 8 Dage siden Deres Majestæter hædrede Fossum med <lb/>
Deres naadige Besøg og som jeg heller dvæler ved Ankomsten end ved <lb/>
Afreisen, griber jeg Pennen idag, for at gjentage min og Mines underdanige <lb/>
Tak for dette naadige Besøg, som skjænkede os en ubeskrivelig Glæde <lb/>
og som gjøre en lys Epoque i Fossums beskedne Annaler.</p>
                  <p xml:id="p344">	Jeg takker Gud, som begunstigede Deres Majestæters Ophold hos os <lb/>
med det dejligste Høstveir og udbeder naadig Overbærelse for hvad, der <lb/>
mod vor Vilje, kan have manglet fra vor Side, paa Grund af at  <lb/>
Tjenesteforretninger ikke levnede mig og mine Børn tilstrækkelig Tid til at <lb/>
forberede os paa det kjære Kongelige Besøg. Maatte vi opleve den Lykke <lb/>
af dets Gjentagelse, saa ville vi bestræbe os for at erstatte, hvad <lb/>
der nu kan have manglet.</p>
                  <p xml:id="p345">	Efter at have bragt Deres Majestæter vore underdanige Afskedshyldning <lb/>
paa Nordrup, vendte vi vemodige tilbage til vort kjære Fossum, <lb/>
hvor jeg faa Timer senere havde den Trøst, at modtage mine Sønner Adam <lb/>
og Otto, og, da Herman tilbagekom fra sin udenrigs Reise den paafølgende <lb/>
Fredag, saa nød jeg den for mig saa sjældne Glæde, at have alle mine <lb/>
Sønner nogle Dage samlede med mig i deres Fædrenehuus. –</p>
                  <p xml:id="p346">	Herman kan ikke noksom prise Hans Kongelige Høihed Kronprindsens <lb/>
Naade og Godhed, og alle hans Meddelelser om denne interessante Reise, <lb/>
glæde mig ubeskrivelig. Som en smigrende Erindring deraf, medbringer <lb/>
han Ridderkorsene af den Kongl. Hannoverske Guelfe og den Nederlandske <lb/>
Løveorden, til hvis Anlæggelse jeg tillader mig for ham at udbede <lb/>
Deres Majestæts naadigste Tilladelse. Mit inderlige Ønske er, at Hans <lb/>
Kongelige Høihed maa finde ham værdig til Sin Tjeneste. –</p>
                  <p xml:id="p347">	Jeg kan ikke modstaae min Trang til at bevidne min underdanigste <lb/>
Taknemmelighed for det sidste Beviis paa Kongelig Naade, som Deres <lb/>
Majestæt behagede at give mig ved Afskeden, ved at forsikre mig om <lb/>
Deres Majestæts naadige Sindelag for min kjære Søn Adam.</p>
                  <p xml:id="p348">	At see ham før min Død ansat i en hæderlig selvstændig Stilling <lb/>
i Europa, i den Carrière hvori han med Held har arbeidet 21 Aar i <lb/>
underordnede Stillinger, er et af mine ivrigste Ønsker, hvorfor jeg vil <lb/>
takke min Gud og velsigne min naadigste Konge.</p>
                  <p xml:id="p349">	Om Deres Majestæt imidlertid maatte have Brug for ham i nogen <lb/>
overordentlig Mission, i Anledning af den lykkelige Begivenhed i Haag, <lb/>
tillader jeg mig dertil underdanigst at anbefale ham.</p>
                  <p xml:id="p350">	Med underdanigst Bøn om naadigst Tilgivelse for den Vidtløftighed, <lb/>
hvormed jeg har vovet at behandle Smaating, tillader jeg mig at anbefale <lb/>
Fossum og dets Beboere til Deres Majestæters naadige Erindring, <lb/>
undertegnende mig med dyb Ærefrygt<lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <salute>Deres Majestæts<lb/>
    					underdanigste Undersaat<lb/>
    					  og troe Tiener</salute>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h101">
                  <supplied resp="editor">Christiania 8. oktober 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h102">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p351">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 28de forrige Maaned, <lb/>
har Veiret ikke været heldigt; Snee og en paa denne Aarstid ualmindelig <lb/>
Frost vil desto værre paa flere Steder faae en skadelig Indflydelse <lb/>
paa Kornets og især paa Jordfrugternes Modning og Indhøstning samt <lb/>
virke fordærveligt paa Havnegangene, hvilke i et mindre riigt Foderaar <lb/>
i Høstens Tid er af saa megen Vigtighed. I Fjeldtracterne staaer meget <lb/>
Korn endnu ude og en Deel er endog uskaaret.</p>
                  <p xml:id="p352">	Statsraad Erichsen har anmeldt, at General Lieutenant Bloch og <lb/>
Oberste Mansbach, som efter Deres Majestæts naadige Befaling af ham ere <lb/>
blevne adspurgte om de fandtes villige til at overtage den ledige <lb/>
Generaladjutants Post, ifald det maatte behage Deres Majestæt at anfortroe <lb/>
dem en saadan Ansættelse, – have hertil afgivet saadan underdanigst <lb/>
Erklæring, at de begge have modtaget dette naadige Tilbud med dybeste <lb/>
Erkjendelse af Deres Majestæts hædrende Tillid, – men, den Første <lb/>
General Lieutenant Bloch, – at han ikke ønskede at fratræde den ham <lb/>
naadigst anbetroede Brigadechefspost, i hvilken han haabede fremdeles at <lb/>
kunne virke til Deres Majestæts naadige Tilfredshed; – den Anden, –  <lb/>
Oberste Mansbach, – at hans svækkede Syn, der ikke tillader ham noget <lb/>
anstrængende Arbeide, gjør det til en ufravigelig Pligt for ham, ikke <lb/>
at modtage den naadigst tilbudne Ansættelse som han i andet Fald med <lb/>
underdanigst Taknemmelighed vilde have overtaget.</p>
                  <p xml:id="p353">	Jeg har anseet det for min Pligt underdanigst at indberette <lb/>
Foranstaaende, idet man i denne Anledning underdanigst imødeseer Deres <lb/>
Majestæts nærmere naadigste Befaling. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 8 October 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h103">
                  <supplied resp="editor">Christiania 12. oktober 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h104">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p354">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 8de denne Maaned, har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadigste Skrivelse af <lb/>
4de dennes, i hvilken Anledning jeg tillader mig i Forening med <lb/>
Statsraadets øvrige Medlemmer at fremføre vor underdanigste Tak for Deres <lb/>
Majestæts deri yttrede naadige Erindring. Med sand og inderlig Glæde <lb/>
have vi deraf erfaret Deres Majestæters og den Kongelige Families  <lb/>
Tilbagekomst til Stockholm efter en lykkelig fuldbragt Reise.</p>
                  <p xml:id="p355">	Vedvarende Kulde og Frost vanskeliggjør fremdeles Indhøstningen, <lb/>
som dog, hvor Kornet er kommet paa Stør, begunstiges af godt Veir.</p>
                  <p xml:id="p356">	Efter derom fra Finants Departementet modtagen Forklaring, give <lb/>
Toldintraderne fremdeles et ei ubetydeligt Overskud udenfor det i <lb/>
Budgettet calculerede Beløb; saaledes var ved afvigte August Maaneds Udgang <lb/>
et Overskud af 185,000 Spdl. over Budgetcalculen, ligesom ved September  <lb/>
Maaneds Udgang, saavidt det af Remisserne kan skjønnes, indeværende  <lb/>
Aars Intrader overstige forrige Aars med circa 45,000 Speciedaler. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 12te October 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>N.J. Krog</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h105">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. oktober 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h106">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p357">	Da den mig naadigst forundte Tjenstledighed destoværre slutter i <lb/>
Dag, forlod jeg Fossum den 16de og tilbagekom hertil igaar Aftes, som <lb/>
jeg herved tillader mig underdanigst at indberette.</p>
                  <p xml:id="p358">	Da jeg først imorgen kommer til Byen og endnu Ingen derfra har seet, <lb/>
har jeg iøvrigt Intet at rapportere.</p>
                  <p xml:id="p359">	Sommeren forlod os med Deres Majestæter! Imidlertid vedligeholdt <lb/>
sig det vakkreste Solskinsveir den hele Tid, som gjorde mit Ophold paa <lb/>
Fossum dobbelt behageligt, og jeg forlod det derfor med de samme Følelser, <lb/>
hvormed Skolediscipelen, efter lykkelige Ferier vender tilbage til <lb/>
sin ubehagelige Skole.</p>
                  <p xml:id="p360">	Veiret har idag antaget en mørk Characteer og bebuder den før den <lb/>
alvorlige Vinter tiltrængende Regn. Saa lyst i vakkert Soelskin, som <lb/>
jeg i Overgaars forlod Fossum, – saa mørkt er Holgerslyst i Dag. Dette <lb/>
fortjener kun Navnet "Gimle", naar Deres Majestæter beære det med Sin <lb/>
høie Nærværelse.</p>
                  <p xml:id="p361">	Med det vakkre Høstveir indfandt sig en usædvanlig tidlig Kulde, <lb/>
som formindskede og tilintetgjorde Høstgræsningen, som i dette knappe <lb/>
Høaar er dobbelt beklagelig.</p>
                  <p xml:id="p362">	Hvor jeg har færded, angaves Kornhøsten som et Middelaar; <lb/>
lykkeligviis ere Kornpriserne i Udlandet endnu billige.</p>
                  <p xml:id="p363">	Hvad der for Tiden meest trykker vort Land, er manglende Afsætning <lb/>
for vore Hovedproducter, Træ og Jern. Den første tilintetgjordes i sin <lb/>
lykkelige Periode ved Februar Revolutionen, medens vort Jern daglig mere <lb/>
fortrænges fra Europas og Amerikas Markeder af svensk Jern, med hvilket <lb/>
det norske vel kan concurrere i Qvalitet, men langt fra ikke i <lb/>
Productionspriis. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 18de October 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h107">
                  <supplied resp="editor">Holgerslyst 28. oktober 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h108">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p364">	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p365">	Senere har jeg deeltaget i 3de Statsraads Sessioner, hvori kun <lb/>
sædvanlige saa kaldte løbende Sager ere blevne behandlede og har jeg <lb/>
ved min Tilbagekomst fra Fossum iøvrigt funden Administrationen i sin <lb/>
sædvanlige Gang.</p>
                  <p xml:id="p366">	Jeg beklager, at Generaladjutant Sagen er kommet i en ubehagelig <lb/>
Stilling, som efter min uforbeholdne underdanigste Formening er en Følge <lb/>
af, at <hi rend="underline">Mange</hi>  i denne Begivenhed have villet gjøre forskjellige Anskuelser <lb/>
om Personer gjældende, hvorved Sagens endelige Afgjørelse er bleven <lb/>
forsinket. I den Stilling hvori Sagen derved er kommet og for Tiden  <lb/>
befinder sig, formener jeg det tilraadeligst, at lade  <lb/>
Generaladjutantspostens Bestyrelse indtil videre forblive in statu quo og <lb/>
at udsætte dens endelige Besættelse i Paavente af de Eventualiteter, som  <lb/>
derpaa kunne faae Indflydelse, til Exempel Oberste Mansbachs dog ikke <lb/>
umuelige Helbredelse, eller en Forandring med Commandoen, som kunde faae  <lb/>
Indflydelse paa General Blochs Stilling.</p>
                  <p xml:id="p367">	Efter det i Sagen passerede, formener jeg det saaledes rigtigere <lb/>
at see Tiden noget an end nu at vælge den første den bedste nævnte <lb/>
inferieure Officier.</p>
                  <p xml:id="p368">	Statsraad Stang er for Tiden beskjæftiget med at udarbeide et <lb/>
Forslag til en Værnepligtslov, efter de Principer, hvorom Statsraadets <lb/>
Pluralitet er enig og tør jeg forbeholde mig at yttre mig underdanigst <lb/>
om Gjenstanden naar den er bleven endelig behandlet og derom kan gjøres <lb/>
underdanigst Indstilling til Deres Majestæt.</p>
                  <p xml:id="p369">	Temperaturen er i den senere Tid bleven mildere med jevnlig Regn, <lb/>
som i alle Henseender var velgjørende. Imidlertid erfares mere og mere, <lb/>
at den foregaaende tidlige Kulde og Frost har gjort megen Skade især i <lb/>
de nordlige Egne paa Korn og Potates. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Holgerslyst</placeName>
                        <date>den 28 October 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h109">
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. november 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h110">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p370">	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
                  <p xml:id="p371">	Jeg har ikke villet undlade underdanigst at indberette til Deres <lb/>
Majestæt, at der igaar af Høiesteret blev afsagt følgende Dom:</p>
                  <p xml:id="p372">	"Capitaine-Lieutenant i Marinen, Johan Georg Sigholdt bør for <lb/>
falske Angivelser og respectstridigt Forhold at hensættes til  <lb/>
Strafarbeide i 6 Maaneder og afsættes fra sit Embede samt betale alle af <lb/>
Sagen flydende Omkostninger, hvorunder i Sallarium til Actor i <lb/>
Høiesteret, Advocat Lous, 150 Spdl."</p>
                  <p xml:id="p373">	Jeg havde igaar den Ære at feire Hendes Majestæt Enke Dronningens <lb/>
høie Fødselsdag ved en større Bal. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de November 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h111">
                  <supplied resp="editor">Christiania 16. november 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h112">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p374">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p375">	Med Henhold til denne tillader jeg mig underdanigst at indberette <lb/>
at Capitaine Lieutenant Sigholt ved et Skud har sluttet sit sørgelige <lb/>
jordiske Liv.</p>
                  <p xml:id="p376">	Samme Dag, som Høiesteret havde afsagt sin Dom, begav en hans <lb/>
herværende Slægtning sig til Frederiksværn, for at give Sigholt Meddelelse <lb/>
og bragte ham derhos den fornødne pecuniaire Hjelp, for at kunne <lb/>
ved Flugt unddrage sig den idømte Strafs Fuldbyrdelse. Sigholt modtog <lb/>
Meddelelsen med tilsyneladende Rolighed; men da den Reisende efter nogle <lb/>
Timers Hvile kom tilbage, fandt han hans afsjelede Legeme. Tvende <lb/>
hans Brødre have tidligere ved Selvmord endt deres Liv.</p>
                  <p xml:id="p377">	Sigholts Evner anvendte i en god Retning, maatte kunne have udrettet <lb/>
meget godt; men da de kun brugtes til det Onde, have de forvoldt megen <lb/>
uforskyldt Bekymring og Skade og sluttelig hans egen Ulykke.</p>
                  <p xml:id="p378">	For sine mange trykte Producter kunde han i den seneste Tid kun <lb/>
finde Plads i Thranes Arbeiderblad og vor Presse er ved hans Bortgang <lb/>
bleven fri for et farligt og giftigt Ukrud.</p>
                  <p xml:id="p379">	Endnu nogle Dage før Dommen afsagdes modtog Regjeringen under et <lb/>
pseudonymt Navn, men kjendelig fra Sigholt, en ligesaa løgnagtig som <lb/>
infernal Anklage mod næsten alle hans Cammerader.</p>
                  <p xml:id="p380">	Han var Ridder af den Keiserlige Russiske St Stanislaus Ordens <lb/>
3die Classe og af den franske Æreslegion.</p>
                  <p xml:id="p381">	Sidste Post bragte mig Deres Majestæts naadige Skrivelse af 8de <lb/>
hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. Den var høieligen <lb/>
efterlængtet og glædede mig derfor dobbelt. Deres Majestæts naadige <lb/>
Meddelelser udgjøre min eneste, i alle Fald min bedste Trøst, under et <lb/>
uafbrudt mindre behageligt Forretningsliv. Aarstiden er mørk som Livets <lb/>
Aften, Veiret er afskyeligt, Veiene næsten ufremkommelige og som Følge <lb/>
af denne triste Omgivelse, Sindet nedtrykt. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 16 November 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h113">
                  <supplied resp="editor">Christiania 23. november 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h114">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p382">	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p383">	Ved denne vil jeg tillade mig at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa 2de Indstillinger til Embedsbefordring, som i Regjeringen <lb/>
have vunden Pluralitet; men som jeg ikke kan finde stemmende med <lb/>
vore sædvanlige Befordringsregler og heller ikke med Retfærdighed.</p>
                  <p xml:id="p384">	Finants Departementets nærværende Chef, Statsraad Sibbern, har <lb/>
indstillet til naadigst at udnævnes til Foged i Nedenæs, Foged i Romsdal, <lb/>
Nørregaard; Regjeringens Pluralitet har derimod indstillet Foged Egeberg.</p>
                  <p xml:id="p385">	Den sidstnævnte er vel 5 Aar ældre og har 5 Aar tidligere Embeds <lb/>
Examen; men har kun 4 Aars activ Tjeneste som Officier og 7 Aar som Foged, <lb/>
                     <hi rend="underline">ialt 11 Tjenesteaar</hi>, medens Nørregaard har 10 1/2 Aars Departements <lb/>
Tjeneste og 15 1/2 Aar som Foged, <hi rend="underline">ialt 26 Tjenesteaar</hi>, hvorhos han <hi rend="underline">over</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">1 Aar har bestyret Romsdals Amt</hi>  som constitueret Amtmand til sine <lb/>
Foresattes særdeles Tilfredshed.</p>
                  <p xml:id="p386">	Med Hensyn herpaa og paa den meget længere Tjeneste Tid formener <lb/>
jeg, at Finants Departementet med god Grund har givet Nørregaard Fortrin <lb/>
og jeg tillader mig derfor underdanigst at anbefale ham til at komme i <lb/>
naadigst Betragtning.</p>
                  <p xml:id="p387">	Til Byfoged i Aalesund har Regjeringens Pluralitet indstillet en <lb/>
Candidat Baade, medens Statsraad Krog og jeg underdanigst indstille <lb/>
Garnisonsauditeur Hvitfeldt, som i 15 1/2 Aar med Hæder har beklædt dette <lb/>
Embede, har 2 Aar tidligere Embedsexamen og som 2de Gange constitueret <lb/>
Byfoged i Frederiksstad har viist sin Dygtighed for det her omhandlede <lb/>
Embede. Hvitfeldts fortrinlige Adgang til denne Befordring er for mig <lb/>
saa utvivlsom, at jeg tør tillade mig paa det Bedste underdanigst at <lb/>
anbefale ham.</p>
                  <p xml:id="p388">	Flere af vore offentlige Blade fremstille nu Sigholt som et uskyldigt <lb/>
Offer, der er falden for en uretfærdig Forfølgelse og den ved hans <lb/>
Jordefærd viiste Deeltagelse viser at denne Mening har vunden Indgang <lb/>
hos den store Mængde. Det er et vor Tids characteristisk Træk at Enhver, <lb/>
som har trodset foresatte Love, Domme, vinder Deeltagelse og Medhold <lb/>
i Pressen og hos Mængden. Saaledes er Tilfældet her med Sigholt, <lb/>
i Sverige med Zachrissen, i Tydskland med Blum, Kossuth, Kinckel etc. <lb/>
thi Listen af deslige er desværre meget lang. Saadant characteriserer <lb/>
Tidens fordærvede Aand.</p>
                  <p xml:id="p389">	Jeg tillader mig underdanigst at anbefale Regjeringens Indstilling <lb/>
om :"at et af de nu byggende Buxer-Dampfartøi maa vorde construeret  <lb/>
saaledes, at det kan bruges til Post og Passageerfartøi, til Deres <lb/>
Majestæts naadige Bifald, fordi det er den eneste mulige Maade at erstatte <lb/>
Savnet af de 2de for dette Brug aldeles utjenlige Dampskibe "Gyller" og <lb/>
"Gleer", for et vigtigt Statsøiemeed.</p>
                  <p xml:id="p390">	I en Tid, der saa sjelden giver Anledning til at indberette noget <lb/>
behageligt, er det mig dobbelt kjært at kunne underdanigst vedlægge <lb/>
en saare tilfredsstillende Meddelelse om Rigets Toldintrader i dette Aar, <lb/>
som overgaae al rimelig Forventning. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 23die Novbr. 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h115">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 23. november 1849</supplied>
                  </head>
                  <p xml:id="p391">Toldintrader ved Rigets Toldsteder med Undtagelse af de i Nordland <lb/>
og Finmarken beliggende. <lb/>
                  </p>
                  <table xml:id="table8">
                     <row>
                        <cell>I Oktober Maaned		</cell>
                        <cell>1849 – </cell>
                        <cell>426,776 Spd.  86 1/2</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>				</cell>
                        <cell>1848 –</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">  372,331  "  116  </hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Mere i Oktober 1849		 </cell>
                        <cell>.............</cell>
                        <cell>54,444  "  90 1/2</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell>			  -------</cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>I Aarets 10 første Maaneder		</cell>
                        <cell>1849 – </cell>
                        <cell>1,868,943 " 40</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell> 				</cell>
                        <cell>1848 –</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">  1,754,412 " 50</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Mere i 1849		 </cell>
                        <cell>............. </cell>
                        <cell>114,530 "110</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell/>
                        <cell>			  -------</cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>I de 10 første Maaneder 1849, sammenført:</cell>
                        <cell> </cell>
                        <cell>1,868,943 – 40</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Antages Intraderne for de 2  <lb/>
tilbagestaaende Maaneder at ville udgjøre <lb/>
    det samme Beløb som i 1848 nemlig:</cell>
                        <cell/>
                        <cell/>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>November	</cell>
                        <cell>61,320 – 66 1/2</cell>
                        <cell> </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>Debr		1	</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">44,111 – 12</hi>
                        </cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">105,431 – 78 1/2</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>saa ville de for hele Aaret udgjøre</cell>
                        <cell>		</cell>
                        <cell>1,974,374 – 118 1/2</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>I Budgette er paaregnet</cell>
                        <cell>			</cell>
                        <cell>
                           <hi rend="underline">1,750,000 –</hi>
                        </cell>
                     </row>
                     <lb/>
                     <row>
                        <cell>			</cell>
                        <cell>Overskud		</cell>
                        <cell>224,374 – 118 1/2</cell>
                     </row>
                     <lb/>
                  </table>
                  <p xml:id="p392">Med Hensyn til Intraderne i Oktober Maaned 1849, som anført, <lb/>
426,776 Spd. 86 1/2 (hvoraf falder paa Bergens Toldsted 105,306 – 83 1/2 <lb/>
og paa Christiania Toldsted 103,859 – 69) mærkes, at i intet foregaaende <lb/>
Aars Oktober Maaned have Intraderne udgjort et saa stort Beløb. <lb/>
Nærmest kommer Oktober Maaned 1846 med 405,476 – 60 1/2. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>Finantsdepartementets Toldkontor <date>21 November 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
                     <signed>
                        <persName>P. Stub</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h116">
                  <supplied resp="editor">Christiania 9. desember 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h117">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p393">	Siden min sidste underdanigste Rapport af 23die forrige Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
29de November, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
                  <p xml:id="p394">	De naadigst givne politiske Meddelelser havde for mig en stor <lb/>
Interesse. De europæiske Anliggender ere geraadede i en ulykkelig  <lb/>
Confussion, som ved ukloge Forholdsregler daglig forøges. De nu i de  <lb/>
største tydske Stater styrende Statsmænd synes at mangle Evner til at  <lb/>
hæve Confussionen, – de forøge den Tvertimod ved ukloge Forholdsregler, <lb/>
som jeg befrygter vil foranledige store Ulykker og mange Lidelser.</p>
                  <p xml:id="p395">	I vort Statsraad igaar behandledes blandt Andet Gjenbesættelsen <lb/>
af de 2de vacante Corpschefs-Poster i Cavallerie-Brigaden, hvortil <lb/>
Commandoen og Armee Departementet har indstillet Brigadens 2de Majorer <lb/>
Schjellerup og Seyersted, som er tiltraadt af Regjeringens Medlemmer, <lb/>
med Undtagelse af Statsraad Vogt og mig, som have stemt for Capitaine <lb/>
Vagtmesteren ved Agershuus Fæstning, Oberstlieutenant Glad. Jeg har <lb/>
i denne Begivenhed været i megen Tvivl om, hvad der er det Rette og <lb/>
det er først efter at have consuleret Mænd af Faget, at jeg har givet <lb/>
Glad min Stemme. Det er af dobbelt Vigtighed, at Chefsposten for det <lb/>
agershusiske ridende Jægercorps besættes med en særdeles dygtig Mand, <lb/>
efterat denne Post i en Række af Aar har været beklædt af en Mand, <lb/>
som selv ikke hyldede militair Disciplin og Aand og end mindre vilde <lb/>
give sine Underordnede disse nødvendige Egenskaber. I denne Post maa <lb/>
man ønske en Mand med de fornødne Egenskaber for en tilkommende Commandant <lb/>
for Agershuus Fæstning og Chef for Cavallerie Brigaden, Egenskaber, <lb/>
som Glad formeentlig har i høiere Grad end nogen af de Indstillede. Hertil <lb/>
kommer, at Glad i en Række af Aar har tjent i Cavallerie Brigaden <lb/>
og derunder har været anseet for en udmærket Esquadronschef og jeg <lb/>
kjender ingen gyldig Grund for at udelukke en Fæstnings Officier fra <lb/>
en militair Befordring, hvortil han utvivlsom maa ansees særdeles dygtig. <lb/>
Disse Grunde for min Stemmegivning undergives Deres Majestæts naadige og <lb/>
sagkyndige Bedømmelse.</p>
                  <p xml:id="p396">	Ved denne Leilighed vil jeg tillade mig underdanigst at berøre en <lb/>
anden militair Gjenstand, uagtet disse ikke henhøre til min Ressort, <lb/>
undtagen forsaavidt at Deres Majestæt naadigst har tilladt mig dertil at <lb/>
henregne Alt hvad der kan ansees gavnlig for Deres Majestæts Tjeneste.</p>
                  <p xml:id="p397">	Fra denne Synspunkt vover jeg underdanigst at foreslaae Deres <lb/>
Majestæts 2de vacante Adjutants Poster naadigst tildeelte Artillerie <lb/>
Capitain Storm-Wergeland og Ingenieur Lieutenant G. Ræder, som vilde <lb/>
paaskiønnes som en Kongl. Anerkjendelse af disse yngre Officierers  <lb/>
udmærkede Talenter.</p>
                  <p xml:id="p398">	Vi savne her fremdeles Snee og behagelig og gavnlig Vinter. Det lange <lb/>
Døgns Mørke afbrydes kun ved nogle Timers mindre Mørke. Bjørnen, som <lb/>
sover i denne Aarets lange ubehagelige Tid, er den klogeste og lykkeligste <lb/>
Normand.</p>
                  <p xml:id="p399">	En af vore for sit Talent vel bekjendte Malere Eckersberg, har viist <lb/>
mig et vakkert Malerie af Moe-Fossen, som han har forfærdiget efter Grev <lb/>
Ehrensvärds Bestilling, som er et tro Portrait af Naturen. Beklagelig har <lb/>
dog Vandmassen været noget mindre end da Deres Majestæt saae Fossen. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 9de December 1849. </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h118">
                  <supplied resp="editor">Christiania 20. desember 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h119">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p400">	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p401">	Sidste Post bragte mig Grev E. Lewenhaupts efter Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling skrevne Brev af 13de, med Udtog af Baron Lagerheims <lb/>
Depeche af 3die, hvorfor jeg underdanigst takker. Jeg deler visselig <lb/>
Deres Majestæts Mening, at det holsteenske Statholderskabs og dets <lb/>
Agenters Forsikringer ikke fortjene synderlig Tillid.</p>
                  <p xml:id="p402">	Uagtet en Gjenstand, som længe har været omtalt og omskrevet i <lb/>
Deres Majestæts norske Statsraad, ikke for Tiden vil blive Deres  <lb/>
Majestæt foredraget, troer jeg dog, da den neppe for stedse er begravet, <lb/>
derom at burde gjøre underdanigst Indberetning.</p>
                  <p xml:id="p403">	Da Regjeringen i sin Tid føelte Nødvendigheden af et nyt Regjerings <lb/>
Departement for det Indre; men Storthinget nægtede Bevilgning til en ny <lb/>
Statsraadsgage, opstod der i Statsraadet Spørgsmaal om, at tilveiebringe <lb/>
denne, ved Revisions Departementets Ophævelse, hvilket man dog efter <lb/>
omhyggelige Overveielser fandt utilraadelig. Ikke destomindre kom <lb/>
Statsraad Vogt i forrige Aar tilbage til denne Idée og fremlagde et Forslag, <lb/>
som gik ud paa at ophæve Revisions Departementet og ved den derved  <lb/>
besparede Statsraads Gage at lønne en ny Chef for et nyt Departement for <lb/>
Post- og Communicationsvæsenet som nu henhører under Indre Departementet. <lb/>
Forslaget om Revisions Departementets Ophævelse, <hi rend="underline">som Alle Statsraader</hi>
                     <lb/>
                     <hi rend="underline">1842 og 1845 havde fraraadet</hi>, fandt nu med Undtagelse af mig, Alles Bifald, <lb/>
hvorimod Anskuelserne om Forretningenes nye Organisation og Bestyrelse <lb/>
ikke kunde forenes, og herpaa strandede det hele Forslag, efterat <lb/>
Statsraad Stang i 2 Timer havde plaideret for sin Anskuelse.</p>
                  <p xml:id="p404">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge mit under Sagens Circulation <lb/>
afgivne Votum under Bilag A, som derom vil give Deres Majestæt <lb/>
fuld Oplysning.</p>
                  <p xml:id="p405">	For Statsraad Krog har denne Sags Behandling naturligviis været <lb/>
krænkende, medens han fra første Øieblik erklærede sig villig til at <lb/>
fratræde sit Embede, naar Deres Majestæt maatte befale, hvilket jeg <lb/>
saameget mere vilde have beklaget, fordi jeg ugjerne vilde savne ham og <lb/>
fordi han efter min Formening er den Eneste blandt Regjeringens nærværende <lb/>
Medlemmer, der er vel skikket til at præsidere i Statsraadet, naar det <lb/>
behøves.</p>
                  <p xml:id="p406">	Jeg er saaledes glad ved, at Spørgsmaalet for Tiden bortfalder.</p>
                  <p xml:id="p407">	Jeg vil nu tillade mig<hi rend="underline">aldeles confidentielt</hi>  underdanigst at  <lb/>
indberette, hvorledes Værnepligtssagen er bleven behandlet siden jeg under <lb/>
28de October underdanigst indberettede, at den foreløbige Behandling var <lb/>
overdraget til Statsraad Stang.</p>
                  <p xml:id="p408">	Denne meddeelte efter lang Tids Forløb Statsraaderne Vogt, Sibbern <lb/>
og mig en Critique over de militaire Departementschefers Forslag, som han <lb/>
i Forening med Statsraad Sørenssen og Præsten Castberg havde udarbeidet <lb/>
og som sluttede med den Indstilling at Deres Majestæt vilde tillade at <lb/>
indkalde i Statsraadet sagkyndige Mænd, for i Forening med dem, at  <lb/>
udarbeide et nyt Forslag til en Værnepligtslov. Denne Idée bifaldtes ikke <lb/>
af Vogt, Sibbern og mig, som formene, at Statsraadet, som med Undtagelse <lb/>
af de militaire Departementschefer, mangler Sagkundskab, bør indskrænke <lb/>
sig til at foreslaae Principper, hvilket er stemmende med Deres Majestæts <lb/>
naadige Resolution, og at, naar disse af Deres Majestæt ere bifaldte, <lb/>
det bør overlades til de militaire Departementschefer, i Forening med <lb/>
sagkyndige Militaire, at udarbeide et Lovforslag, baseret paa de af Deres <lb/>
Majestæt naadigst bifaldte Principper. Om disse Principper, som underdanigst <lb/>
vedlægges under Bilag B, enedes man omsider efter mange vidtløftige  <lb/>
og stridige Conferencer,og de afgaves den 15de denne Maaned til de <lb/>
militaire Departements Chefers Overveielse.</p>
                  <p xml:id="p409">	Jeg tør ikke haabe, at alle Meninger ville blive enige; men naar Sagen <lb/>
er bleven moden til Indstilling, forbeholder jeg mig underdanigst at <lb/>
yttre mig nærmere om denne vigtige Gjenstand.</p>
                  <p xml:id="p410">	Sagens saare langsomme Behandling er, confidentielt sagt, en <lb/>
uundgaaelig Følge af Statsraad Stangs Stridbarhed og uendelige <lb/>
Vidtløftighed, Egenskaber, som jeg daglig beklager, – ved Siden af en  <lb/>
ualmindelig Dygtighed.</p>
                  <p xml:id="p411">	Jo mere jeg tænker over Besættelsen af Chefsposten for det <lb/>
agershusiske ridende Jægercorps desto mere stadfæstes jeg i min underdanigst <lb/>
yttrede Anskuelse. Jeg bør heller ikke glemme den Raskhed og Conduite, <lb/>
hvormed Oberstlieutenant Glad væsentlig bidrog til forrige Aar at slutte <lb/>
Gadeuordenerne her, ved at indespærre den oprørske Mængde med et Compagnie <lb/>
Musqueterer i Kirkegaden.</p>
                  <p xml:id="p412">	Min Søn Adam besøger mig for Tiden, for hos herværende Læger at <lb/>
søge Raad for en Øiensvaghed som han under sit Ophold i Amerika har <lb/>
paadraget sig. Medens jeg taknemmelig paaskjønner den ham naadigst forundte <lb/>
Permission, støtter jeg mit kjære Haab om at maatte beholde ham i Europa, <lb/>
paa Deres Majestæts naadige Løfte om at ville have ham i naadig Erindring, <lb/>
hvortil jeg tillader mig underdanigst at anbefale ham.</p>
                  <p xml:id="p413">	Siden igaar have vi, Gud skee Tak! faaet et tyndt Sneedække for <lb/>
Slædekjørsel. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 20 December 1849</date>.</dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h120">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. desember 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h121">
                     <hi rend="underline">Bilag Litr A</hi>.</head>
                  <p xml:id="p414">	2de Forslag ere i denne Begivenhed fremsatte: <lb/>
                     <list xml:id="list415">
                        <label>1o 	</label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">Hr Statsraad Vogt</hi>  foreslaaer Revisions Departementet ophævet, alle <lb/>
derunder nu sorterende Regnskabers Revision og Decision henlagt under <lb/>
    vedkommende Departementer, og at der skal oprettes et nyt Departement <lb/>
    for Post og Communicationsvæsenet, til hvis Chef den ved Revisions <lb/>
Departementets Ophævelse besparede Statsraads Gage skal overgaae.</item>
                        <lb/>
                        <label>2o 	</label>
                        <item>
                           <hi rend="underline">Hr Statsraad Stang</hi>  foreslaaer Revisions Departementet ophævet og at <lb/>
de derved besparede Statsraads og Expeditions Secretairs Gager skulle <lb/>
        anvendes  a. til Lønning for en Revisionschef, hvem den almindelige <lb/>
        Regnskabs Revision og Decision skal tillægges; og  b. til Lønning for <lb/>
en Overpostdirecteur, hvem Bestyrelsen af Postvæsenet skal underlægges.</item>
                     </list>
                  </p>
                  <p xml:id="p416">	Jeg kan ikke tiltræde noget af disse Forslag, forsaavidt de tilsigte <lb/>
Revisions Departementets Ophævelse, fordi de staae i aabenbar Strid mod de <lb/>
i Regjeringens Indstillinger af 1842 og 1845 yttrede Anskuelser om, "at den <lb/>
Bestyrelsen fraskillelige Revision og Decision af Regnskaberne  <lb/>
hensigtsmæssigst er samlet hos et Revisions Departement med en Statsraad <lb/>
som Chef og at dets Ophævelse derfor ansaaes utilraadelig. Denne Anskuelse <lb/>
deelte jeg den Gang og den er hos mig uforandret, fordi senere Intet er  <lb/>
indtruffen, der kunde foranledige eller retfærdiggjøre en Meningsvexel.</p>
                  <p xml:id="p417">	Formaalet for Revisions Departementets Oprettelse: Regnskabs <lb/>
Revisionens ordentlige og punktlige Bestyrelse, Eenhed i Decisionsvæsenet,  <lb/>
er opnaaet, men ligesom denne ønskelige Eenhed maa ophøre med <lb/>
Regnskabsdecisionens Henlæggelse under de forskjellige Departementer, <lb/>
saaledes forudseer jeg, at Regnskabsrevisionens ordentlige og punktlige  <lb/>
Gang som ikke kan controlleres, i alle Fald ikke vil blive controlleret, <lb/>
dermed snart vilde ophøre. Jeg deler derhos den Mening, at det i Princip er <lb/>
urigtigt, at tillægge det samme Departement Anviisning og Decisionsmyndighed.</p>
                  <p xml:id="p418">	De her paapegede Ulemper af at henlægge Revisions og Decisionsvæsenet <lb/>
under de forskjellige Departementer, vilde vel for en stor Deel bortfalde <lb/>
ved efter Hr Statsraad Stangs Forslag at lade samme forblive samlet <lb/>
under en egen Chef, der ikke var Statsraad; men jeg deler de herimod <lb/>
tidligere anførte og nu af Statsraad Vogt yttrede Betænkeligheder. Paa de af <lb/>
den sidstnævnte anførte Grunde maatte jeg derhos beklage en Formindskelse <lb/>
af Statsraadernes Antal.</p>
                  <p xml:id="p419">	Postbestyrelsens Fraskillelse fra Indre Departementet og Henlæggelse <lb/>
under en egen Chef, anseer jeg saare hensigtsmæssig og ønskelig, men jeg <lb/>
kan ikke tilraade, at søge dette Gode opnaaet ved Revisions Departementets <lb/>
Opoffrelse.</p>
                  <p xml:id="p420">	Det synes anerkjendt, at Indre Departementet er bleven overlæsset med <lb/>
tildeels heterogene Forretninger; men denne Ulempe maa kunne afhjælpes ved <lb/>
Forretningernes Omregulering mellem Departementerne. Heri ligger ingen <lb/>
Inconsequents; thi det viser kun den gamle Sætnings Rigtighed "Af Erfaring <lb/>
bliver man klog", men at Regjeringen, som 1842 og 1845 bestemt og klart <lb/>
udtalte sig for den Mening, at <hi rend="underline">Revisions-Departementet ikke bør ophæves</hi>, nu <lb/>
skulde tilraade denne, vilde røbe en Inconsequents, hvorfor jeg i <lb/>
Regjeringens og Sagens Interesse maa ønske den fritaget.</p>
                  <p xml:id="p421">	Erfaring har viist, at man ved Forretningernes Fordeling har tillagt det <lb/>
nye Departement for mange. Herpaa kan raades Bod ved en Omregulering uden <lb/>
nu at tilraade en indgribende Foranstaltning, som man for faae Aar tilbage <lb/>
paa det Bestemteste har fraraadet.</p>
                  <p xml:id="p422">	Endelig maa det være mig tilladt at yttre den Formening, at <lb/>
hvilketsomhelst Resultat man maatte komme til udenfor den af mig paapegede <lb/>
Omregulering, bør dette ikke iværksættes, førend man har givet Storthinget <lb/>
Anledning til derom at yttre sig, selv om man skulde troe sig berettiget <lb/>
til paa egen Haand at fatte en afgjørende Beslutning.</p>
                  <p xml:id="p423">	Den ønskelige gode Forstaaelse imellem Statsmagterne synes hertil i <lb/>
særdeles Grad at opfordre.</p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>d. 23die November 1849</date>
                     </dateline>
                  </closer>
                  <lb/>
               </div>
               <div type="vedlegg">
                  <head type="tillegg" xml:id="h122">
                     <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. desember 1849</supplied>
                  </head>
                  <head type="sub2" xml:id="h123">
                     <hi rend="underline">Bilag B</hi>.</head>
                  <list xml:id="list424">
                     <label>1o	</label>
                     <item>At ved samme ikke bevirkes nogen væsentlig Forøgelse af hvad Staten <lb/>
    	for Tiden udreder til den væbnede Magts Personelle og i Anledning af <lb/>
    	dens Øvelser, uberegnet hvad der i de nuværende herhen hørende <lb/>
    	Udgifter maatte kunne paavises som mulige og hensigtsmæssige <lb/>
    	Besparelser.</item>
                     <lb/>
                     <label>2o	</label>
                     <item>at i Overeensstemmelse hermed hvad Søvæbningen angaaer Kystværnet <lb/>
    	ikke paabydes at skulle i Fred indøves og at Bestemmelse om, i hvad <lb/>
    	Omfang Øvelser for den øvrige Søevæbnings Vedkommende aarlig som <lb/>
    	mindst eller sædvanligviis skulle finde Sted, ikke optages i <lb/>
    	Forslaget, saa at den bevilgende Myndighed i denne Henseende levnes <lb/>
    	frie Hænder.</item>
                     <lb/>
                     <label>3o	</label>
                     <item>At hvad Landvæbningen angaaer, <lb/>
    	a, at de udskrevne Troppers Antal paa Fredsfod ikke bør være større <lb/>
    	end den under No 1 anførte Grundsætning skjønnes at tilstede, og <lb/>
    	b, at Linietropperne som hidtil for en Deel skulle bestaae af <lb/>
    	Hvervede.</item>
                     <lb/>
                     <label>4o	</label>
                     <item>at det ved Lodtrækning afgjøres, hvo der bliver at udskrive af flere, <lb/>
    	som ere lige nær til Udskrivning.</item>
                     <lb/>
                     <label>5o	</label>
                     <item>at det under de nærmere Bestemmelser, som af Hensyn til <lb/>
    	Militairvæsenets Tarv findes fornødne at fastsætte i Almindelighed <lb/>
    	skal være den, der udskrives, tilladt at stille en Anden tjenstdygtig <lb/>
    	Mand i sit Sted.</item>
                     <lb/>
                     <label>6o	</label>
                     <item>At hvilke Fritagelser for Værnepligt paa Grund af visse borgerlige <lb/>
    	Stillinger bør tilstedes og navnlig, hvorvidt offentlige <lb/>
    	Bestillingsmænd og de saakaldte civile Ombudskarle, samt Medlemmer af <lb/>
    	Byernes Brandcorps bør fritages for Udskrivning bliver at fastsætte <lb/>
    	i Forslaget efter nærmere Overveielse af hvad der, naar Forsvarsvæsenet <lb/>
    	ordnes efter de overanførte Grundsætninger, findes tilraadeligt.</item>
                  </list>
               </div>
            </div>
            <div type="rapport">
               <head xml:id="h124">
                  <supplied resp="editor">Christiania 27. desember 1849</supplied>
               </head>
               <div type="hoveddel">
                  <head type="sub" xml:id="h125">Underdanigst Rapport!</head>
                  <p xml:id="p425">Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
                  <p xml:id="p426">	Jeg har idag Intet at indberette, men følger kun mit Hjertes Trang <lb/>
ved at fremsende mine underdanigste Lykønskninger til det om faa Dage <lb/>
begyndende nye Aar.</p>
                  <p xml:id="p427">	Jeg beder Gud holde Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt og <lb/>
den Kongelige Familie, over Deres Majestæts forenede Riger. Maa det <lb/>
nye Aar blive velsignelsesrigt for Disse; maa Deres Majestæters og  <lb/>
Rigernes kjæreste Ønske for vedværende og for en ny Lykke i den Kongelige <lb/>
Familie gaae i Opfyldelse og vorde kronet med varigt Held!</p>
                  <p xml:id="p428">	Medens Deres Majestæts Riger ogsaa i det nu til Ende løbende Aar, <lb/>
Gud være lovet, have været forskaanede for store Ulykker, der have <lb/>
rammet og herjet mange Europas Lande, have Misvæxt og Climat dog i flere <lb/>
enkelte Districter deels formindsket, deels ødelagt Aarets Afgrøde, <lb/>
hvorved i disse er bevirket megen Nød og Elendighed. Jeg antager, at <lb/>
det i underdanigst vedlagte Artikel omhandlede Sælbo Præstegjeld i <lb/>
Søndre Trondhjems Amt er et af de haardest trufne Districter, hvor Nøden <lb/>
er meget stor og beder, at det ikke maa ansees for ubeskedent eller <lb/>
paatrængende, naar jeg i Underdanighed tillader mig at henlede Deres <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed paa denne Nød og underdanigst at  <lb/>
henstille om Deres Majestæt ved en liden Naadegave, som jeg kunde hæve <lb/>
hos Kammerherre Holst og tilsende vedkommende Sognepræst, maatte ville <lb/>
lindre denne Nød, for at Deres Majestæts høie Navn ogsaa der maa blive <lb/>
priset.</p>
                  <p xml:id="p429">	Paa Rideauen i det Kongelige Theater i Kjøbenhavn staaer skrevet: <lb/>
"Ei blot til Lyst". Med lige Føie kunde man visselig paaskrive Rideauen <lb/>
i Nutidens mangfoldige saa kaldte videnskabelige og kunstneriske  <lb/>
Associationer: "Ei blot for Videnskab og Kunst".</p>
                  <p xml:id="p430">	Et Exempel herpaa gav i disse Dage vor techniske Forening, hvis <lb/>
Direction har bestræbet sig for at samle Haandværkere og Haandværkssvende. <lb/>
Efterat de 3de Redacteurer<note xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
                        <hi rend="italic">Redacteurer</hi>: feilskrift for "Directeurer".</note>, Professor Thaulow, Architect Schirmer <lb/>
og Mechanicus Zarbell, efter sluttede videnskabelige Forelæsninger <lb/>
havde i Overflødighed poculeret i Champagne, foretog de en Kjøretour <lb/>
i en af Zarbell efter en ny Methode construeret Slæde og væltede, hvorved <lb/>
Professoren, der agerede Kudsk, brak en Arm, og de 2 andre Directeurer <lb/>
fik svære Contusioner. De have naturligviis kun ved sit lærerige <lb/>
Exempel villet give sine Disciple en Advarsel mod for megen Champagne. <lb/>
Jeg tillader mig underdanigst at meddele denne, paa 3 saarede Directeurer <lb/>
nær, ubetydelige Begivenhed som et Beviis paa vore Technicheres practiske <lb/>
Dygtighed. <lb/>
                  </p>
                  <closer>
                     <dateline>
                        <placeName>Christiania</placeName>
                        <date>den 27de December 1849 </date>
                     </dateline>
                     <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                     <salute>underdanigst		</salute>
                     <signed>
                        <persName>Løvenskiold</persName>
                     </signed>
                  </closer>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>