<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>92</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 28. februar 1847</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 28. februar 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">	Ved sidste Post gav jeg mig den Ære at tilstille Deres Majestæt en underdanigst Rapport, dateret den 25de denne Maaned og beder jeg naadigst tilgivet, at jeg tillader mig atter i Dag at besvære Deres Majestæt med en ny.</p>
               <p xml:id="p2">	Hertil finder jeg mig foranlediget ved den i sidste combinerede Statsraad besluttede naadigst Instruction for Deres Majestæts Minister i Paris, for Underhandling om en Søfarts- og Handelstractat med Frankrige, – fordi denne Instruction leder til Muligheden af en saadan Tractats Opnaaelse for Sverige, medens den synes at gjøre den umulig for Norge.</p>
               <p xml:id="p3">	Et saadant Resultat af den tilstundende Underhandling maatte vi ansee for et saa stort Onde for dette Rige, at det er en bydende Pligt for Deres Majestæts norske Regjering, at bestræbe sig for at afværge det, og det er i denne Hensigt, at jeg tillader mig underdanigst at henvende mig til Deres Majestæt med uindskrænket Tillid til Deres Majestæts lige naadige Omsorg for begge Rigers Tarv.</p>
               <p xml:id="p4">	Efterat den norske Regjering i sin underdanigste Indstilling om Gjenstanden har meddeelt sin Anskuelse om hvad der burde fordres og bevilges, om her var Spørgsmaal om at slutte en Tractat for Norge alene har den, for at afværge Adskillelse af begge Rigers Sag i denne Begivenhed, derhos paa det Tydeligste og bestemteste underdanigst tilraadet: "at om Sverige maatte vedholde sine os meddeelte Fordringer og Concessioner, da at tilbyde<hi rend="underline">de samme</hi>  for Norge."</p>
               <p xml:id="p5">	Heraf er i Instructionen ikke taget mindste Notits! De samme Fordringer skulle fremføres for Norge som for Sverige, medens der skal tilbydes meget mindre Concessioner for det første end for det sidstnævnte Rige, ja man har endog uden nogensomhelst angivet Grund, formindsket en af os alternativ nævnt Concession, nemlig Viintoldens Nedsættelse til 3 og 8 Skilling pr Pot, ved i Instructionen at forhøie denne til 3 1/2 og 10 Skilling.</p>
               <p xml:id="p6">	Vi formene underdanigst, at det største Onde, som i denne Begivenhed kan ramme Norge, vilde være, om Sverige opnaaede en fordeelagtig Tractat med Frankrige, hvorfra Norge blev udelukket. (Jeg tillader mig i denne Henseende at referere til min underdanigste Rapport af 31te Januar); At dette store Onde maatte blive en rimelig Følge af den i sidste combinerede Statsraad for Underhandlingen givne Instruction, og vi føele os derfor høieligen forpligtede til, derimod for Deres Majestæt at nedlægge vor underdanigste Remonstration, som vi ville tillade os ved næste Post underdanigst at fremsende. Imidlertid tillader jeg mig at fremføre den norske Regjerings underdanigste Bøn om, at Deres Majestæts Minister i Paris maa blive uden Ophold beordret: ikke at gjøre nogen Meddelelse til den franske Regjering om den paatænkte Underhandling, forinden Deres Majestæt vil have taget vor fornyede underdanigste Forestilling under naadigst Overveielse og forhaabentlig give ham en forandret naadigst Instruction for Norges Vedkommende.</p>
               <p xml:id="p7">	Saavidt skrevet har jeg den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af 25de denne Maaned, hvis Besvarelse jeg underdanigst tør forbeholde mig. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 Februar 1847. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>