<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>97</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 8. april 1847</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 8. april 1847</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">		Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Ved nylig at besvare Statsraad Vogts Forespørgsel betræffende det forestaaende Statsraadsombytte i Stockholm, berørte jeg leilighedsviis mit underdanigste Forslag af 18de forrige Maaned om Forretningsvirksomhedens Organisation under Deres Majestæts forestaaende Reise til Trondhjem. Jeg var glad ved at vore constitutionelle Former, der ikke sjelden forbyde den Norske Regjering at iværksætte hvad den anseer gavnligst, ikke forbød mig underdanigst at føreslaae den Organisation som for Regjeringsadministrationens uafbrudte Gang maa ansees hensigtsmæssigst og saaledes var mit underdanigste Forslag baseret paa den Anskuelse <lb/>
                  <list xml:id="list3">
                     <label>1o</label>
                     <item>at Deres Majestæt paa Grund af Grundlovens 13de § er lige berettiget til under Fraværelse fra Regjeringens Sæde i Norge som i Sverige, at anordne den i Paragraphen omnævnte Regjering </item>
                     <lb/>
                     <label>2o</label>
                     <item>at Deres Majestæt under Ophold i Norge uden for Regjeringens Sæde ikke er bunden til noget Antal af Raadgivere for i Statsraad at kunne afgive naadigst Beslutning, naar kun Antallet ikke er mindre end det som Grundlovens 27de § foreskriver som Minimum for et grundlovmæssigt norsk Statsraad i Sverige.</item>
                  </list>
               </p>
               <p xml:id="p4">	Disse mine Anskuelser deles af samtlige herværende Regjeringens øvrige Medlemmer; de ere praktisk iværksatte under Høistsalig Kongens Ophold i Trondhjem 1818 (vide underdanigst vedlagte Kongelige Resolution af 24de August 1818);<hi rend="underline">de ere tiltraadte af Protocol-Committeen 1824</hi>  (vide de trykte Storthings-Forhandlinger 1824 July pag. 1344 og 1345); og saaledes var det mig høist paafaldende, af Statsraad Vogt nu at erfare en Grundlovs-Fortolkning, hvorefter Deres Majestæt ikke skulde være berettiget til, under Sin høie Nærværelse i Riget, at anordne en Norsk Regjering eller til at holde Statsraad med et mindre Antal Raadgivere end 7.</p>
               <p xml:id="p5">	Denne Fortolknings Befølgelse vilde i Virkeligheden foranledige Regjerings Administrationens Standsning hver Gang Deres Majestæt beærer Riget med Sin høie Nærværelse udenfor Hovedstaden; den vilde i høi Grad vanskeliggjøre Deres Majestæts Reiser i Norge, som dog visselig vil være saare velgjørende og ønskelige.</p>
               <p xml:id="p6">	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge mit Svar til Statsraad Vogt, Gjenstanden betræffende; høist uklogt og derfor beklageligt vilde det være, om En af Deres Majestæts Raadgivere vilde opponere mod Anskuelser, der have upaaanket Vedtægt for sig; som ere tiltraadte af competent Autoritet, og som ene tilstede den hensigtsmæssigste Forretnings Organisation under Deres Majestæts Ophold i Norge udenfor Hovedstaden. Om saadan uklog Opposition alligevel skulde finde Sted, vover jeg underdanigst og indstændigst at bede Deres Majestæt ikke at tage mindste Notits deraf. Grundlovens 13de § byder, at Kongen i denne Begivenhed som ved Valget af Sine Raadgivere, beslutter<hi rend="underline">Selv</hi>, uden at være forpligtet til at indhente Betænkning eller Raad.</p>
               <p xml:id="p7">	Da i sin Tid Spørgsmaalet discutteredes her i Regjeringen om Kongens Forpligtelse til, ved Valget af Raadgivere, at indhente Betænkning og Raad, og Hr Vogt omsider var den Eneste, som jeg ikke kunde bevæge til at frafalde denne Paastand, formaaede jeg ham til, under Sagens endelige Afgjørelse at være fraværende paa Grund af Upasselighed, for at undgaae hans Opposition. En saadan Oppositions Upasselighed maatte vel ogsaa kunne foranlediges i Stockholm.</p>
               <p xml:id="p8">	Det er beklageligt, at formelle Spørgsmaales Behandling skal ødelægge saa megen Tid!</p>
               <p xml:id="p9">	Blandt de Corporationer, som representeredes ved sidste Kroning, har jeg glemt at nævne Universitetet for hvilket Professorerne J. Keyser og Hansteen afgav Møde. Jeg tillader mig saaledes underdanigst at indstille om Deres Majestæt Selv naadigst vil bestemme, hvilke 2de Professorer, der skulle representere Universitetet ved den forestaaende Kroning, eller om Deres Majestæt befaler, at jeg derom skal conferere med Formanden i Collegium academicum.</p>
               <p xml:id="p10">	Efter et langvarigt tidligt mildt Solskins Veir, have vi faaet en høist ubehagelig Eftervinter, som desværre bebuder os et seent Foraar. For at skaffe os søvarts Communication med den øvrige Verden, vil Isen, som ligger 3 Mile herfra mod Drøbak, blive opskaaret for 600 Speciedaler.</p>
               <p xml:id="p11">	Generalmajor Lammers er ved Døden afgaaet 77 Aar gammel. Jeg troer at vide, at den af ham indehavte Commandopost i Fredrikstad er Formaalet for Generalmajor Ankers Ønsker.</p>
               <p xml:id="p12">	Jeg nedlægger min som Statsraad Stangs underdanigste Taksigelse for den naadige Velvillie, hvormed Deres Majestæt naadigst har tilladt den feilagtige Protocol Expedition rettet. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8de April 1847. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h3">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. april 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" rend="center" xml:id="h4">Gjenpart af en Skrivelse fra Hans Excellence Statholder Løvenskiold til Statsraad Vogt, dateret 8de April 1847.</head>
               <p xml:id="p13">	"I Anledning af mit under 21de forrige Maaned leilighedsviis meddeelte underdanigste Forslag til Hans Majestæt betræffende Regjerings-Anliggendernes Organisation og Bestyrelse under Hans Majestæts forestaaende Reise til Trondhjem, har Hr Statsraaden i ærede af 1ste denne Maaned behaget at tilstille mig Bemærkninger, som jeg herved vil give mig den Ære at besvare.</p>
               <p xml:id="p14">	Om Grundlovens 13de § skulde fortolkes og forstaaes saaledes, at Kongen under Sin Nærværelse i Riget, men fraværende fra Regjeringens Sæde, ikke er berettiget til at bemyndige Regjeringen til at vedblive sin Virksomhed som Regjering, da vilde under saadanne Omstændigheder, der maa ventes oftere at ville indtræffe og at blive af længere Varighed, Regjeringens Forretnings-Administration standse.</p>
               <p xml:id="p15">	Statsraadets Medlemmer her og i Stockholm udgjøre for Tiden 11, hvoraf Hr Statsraaden vil, at 7 skulle følge Kongen og 4 forblive her; men da sidstnævnte ikke vilde udgjøre noget Statsraad, som kunde tage indkomne Sager under fælles Behandling og derom indgive underdanigste Indstillinger, hvilket Tid og Omstændigheder desuden ikke vilde tillade, saa vilde de 7 Intet faae at foredrage, Kongen følgelig ikke kunne afgive nogen Beslutning og den Mængde Gjenstande, som høre under Regjeringens Ressort, maatte, med faae Undtagelser, henligge uafgjorte indtil Kongens Ankomst til Regjeringens Sæde, hvor de dog i Almindelighed maa behandles in prima instantia.</p>
               <p xml:id="p16">	At en saadan Sagernes Stilling vilde være et stort Onde, for Stat og Statsborgere, maa visselig erkjendes, og det er derfor heldigt, at den ikke paanødes os ved constitutionelle Bestemmelser.</p>
               <p xml:id="p17">	Ved den i Grundlovens 13de § omnævnte Kongens Fraværelse, hvorunder Han kan overdrage Rigets indvortes Bestyrelse til en af Ham udnævnt Regjering, bør formeentlig forstaaes Fraværelse fra det Sted, hvor Regjeringens Sæde er, hvad enten Hs Majestæt er derfra fraværende i Sverige eller i Norge.</p>
               <p xml:id="p18">	Paa Grund heraf befalede Hans Majestæt ved Resolution af 24 August 1818, hvoraf Gjenpart vedlægges, at de Medlemmer af Regjeringen, som ikke vare befalede at bivære den da i Trondhjem forestaaende Kroning, skulde fungere her som norsk Regjering under Hans Majestæts Fraværelse dersteds, og at 2de Statsraads Medlemmer herfra, med de 3de som havde fulgt fra Stockholm, skulde udgjøre Hs Majestæts Statsraad i Trondhjem.</p>
               <p xml:id="p19">	Ovennævnte Forstaaelse af Ordet "Fraværelse" i Grundlovens 13de § saavelsom Organisationen af Hs Majestæts Statsraad inden Riget, men fraværende fra Regjeringens Sæde, er ved en anden Leilighed tiltraadt af 4de ordentlige Storthings Protocol-Committée og af Odelsthinget stiltiende bifaldt (see Storthings Forhandlingerne for 1824 Juli pag. 1344 og 45).</p>
               <p xml:id="p20">	Da saaledes den Anskuelse, at Kongen under Sin Fraværelse fraRegjeringens Sæde, ligesaavel inden- som udenrigs, kan anordne den i Grundlovens 13de § omnævnte Regjering med saa megen Myndighed, <hi rend="underline">som Han Selv bestemmer</hi>, har upaaanket Vedtægt for sig, da den er tiltraadt af en Authoritet, som i saadan Begivenhed kan ansees competent og da den tilsteder den hensigtsmæssigste Forretningsorganisation, saa har jeg, efter Overlæg med mine herværende Colleger, underdanigst foreslaaet: "at Regjeringen nu som 1818 maa vedblive sin Virksomhed under Hs Majestæts Fraværelse i Anledning af Kroningen, og at den derunder naadigst maa vorde bemyndiget til at afgjøre alle Regjeringssager med Undtagelse af Udnævnelser til Embeder, Ansøgninger om Benaadning og af Sager, som vedkommende udtrykkelig maatte forlange foredragne for Hs Majestæt. <hi rend="underline">Jeg</hi>  har anseet mig forpligtet til at gjøre dette underdanigste Forslag om Regjeringens Virksomhed med udvidet Bemyndigelse, fordi det syntes mindre passende, at det skulde fremføres af Regjeringen selv. Til i denne Henseende Selv at fatte og afgive naadigst Beslutning ansees Hans Majestæt grundlovmæssig berettiget, uden at indhente Betænkning af Nogensomhelst, hvilket heller ikke i lignende Begivenhed tilforn er skeet.</p>
               <p xml:id="p21">	Da den omhandlede Gjenstand er en Regjerings-Sag, har jeg troet at burde meddele Regjeringens Medlemmer Hr Statsraadens ærede Skrivelse af 1ste denne Maaned, og dette mit Svar, som af dem tiltraadt, med vort fælles Ønske, at de her yttrede Anskuelser maa kunne vinde Deres Bifald.</p>
               <p rend="center" xml:id="p22">–––––oOo–––––</p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg" xml:id="h5">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. april 1847</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" rend="center" xml:id="h6">
                  <hi rend="underline">Statsraad i Christiania den 24de August 1818</hi>. </head>
               <p xml:id="p23">Hans Majestæt Kongen behagede <lb/>
naadigst at befale som følger:<lb/>
                  <list xml:id="list24">
                     <label>A.</label>
                     <item>At Hans Excellence Rigets Statholder tilligemed de Statsraader der ei følge med Hans Majestæt til Trondhjem, skulle, i Overeensstemmelse med Grundloven og den naadigste Instrux af 20de November 1814, fungere som Kongelig Norsk Regjering, medens Hans Majestæt Kongen er fraværende i Anledning af Kroningen, hvorimod, foruden den norske Statsminister og de 2de Statsraader, som fra Stockholm have ledsaget Hans Majestæt, tillige Statsraaderne Collett og Krogh, skulle udgjøre det Norske Statsraad hos Hans Majestæt, under Høistsammes Ophold i Trondhjem.</item>
                     <label>B.</label>
                     <item>at formedelst Statsraaderne Colletts og Kroghs Fraværelse i Anledning af Kroningen, skal Statsraad Diriks tillige overtage Bestyrelsen af det nuværende 2det eller Justits-Departementet, hvorimod Statsraad Greve Wedel-Jarlsberg overtager tillige det nuværende 4de Departement, for det Indre."</item>
                  </list>
               </p>
               <p rend="center" xml:id="p25">–––––oOo–––––</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>