<?xml version='1.1' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   <profileDesc><creation><idNo>9</idNo><idNo type="bookid"/><idNo type="collection">1</idNo><title type="main">Christiania 20. mai 1844</title></creation><textClass><catRef target="non-fiction"/><catRef target="ce_readingtext"/></textClass></profileDesc><profileDesc><creation><title type="readingtext" id=""></title></creation></profileDesc></teiHeader>
   <text>
      <body xml:space="preserve">
         <div type="rapport">
            <head xml:id="h1">
               <supplied resp="editor">Christiania 20. mai 1844</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub" xml:id="h2">Underdanigst Rapport!</head>
               <p xml:id="p1">Min sidste underdanigste Rapport var af 10de denne Maaned.</p>
               <p xml:id="p2">	Den 4de  17de Mai efter min Ankomst til Christiania hengik <lb/>
sidste Fredag roligere og fredeligere end tilforn. Sædvanlig har <lb/>
Raadstue-Arresten den 18de Mai været opfyldt med Arrestanter for <lb/>
den foregaaende Dag forøvede Gadeuordener; hvorimod der dette Aar <lb/>
heldigviis ikke gaves Anledning til nogen Arrestering. Efterat have <lb/>
overbeviist mig om, at der i Dagens Feiring ikke ligger nogensomhelst <lb/>
ond Tendents, at Udskeielserne under denne Feiring hovedsagelig maa <lb/>
tilskrives den Opposition, som den har mødt ovenfra, hvoraf er fulgt: <lb/>
at bedre Folk have holdt sig tilbage og at Feiringen er bleven overladt <lb/>
til Pøbelen, har jeg indskrænket min Opposition mod lovstridige <lb/>
Uordener.</p>
               <p xml:id="p3">	Den almindelige nationale Tilbøielighed for Dagens Feiring, <lb/>
opflammedes i Aar som sædvanlig ved ultra-patriotiske Opfordringer i <lb/>
offentlige Blade og jeg ventede mig den hidindtil sædvanlige modbydelige <lb/>
Feiring af berusede Haandtværkere og Pøbel. Imidlertid forenede <lb/>
et stort Antal Indvaanere sig om at ville feire Dagen paa en værdigere <lb/>
Maade, som efterat Formandskabet havde nægtet sin Deeltagelse, <lb/>
blev af en dertil udvalgt Comité bestemt og offentliggjort. Vistnok <lb/>
fandt jeg den tiltænkte Feiring under vor dybe Kongesorg høist ubetimelig <lb/>
og det er denne Synspunkt, som har afholdt Formandskabet fra <lb/>
Deeltagelse; men i Sagens daværende Stilling holdt jeg mig overbeviist <lb/>
om, at Opposition vilde have gjort Sagen værre, fordi, at om jeg end <lb/>
kunde have overtalt den omnævnte Comité til at træde tilbage, hvilket <lb/>
ikke viiste sig umulig, vilde Sagen ikke have været opgivet; men <lb/>
være falden i Ultrapatrioters og Pøbelens Hænder. Fra denne Synspunkt <lb/>
indskrænkede jeg mig til fortrolig at anmode Comitéens Medlemmer <lb/>
om: at give Feiringen Præg af Anstændighed og Loyalitet; at modvirke <lb/>
de Fordomme derimod, som muligen endnu existere i Broderriget <lb/>
og paalagde dem alt Ansvar for mulige Uordener.</p>
               <p xml:id="p4">	Deres Majestæt vil af hosfølgende offentlige Blade naadigst erfare, <lb/>
at Comitéen punktlig har opfyldt min Anmodning. Den talrigt <lb/>
forsamlede Mængde, viiste Sømmelighed og Loyalitet og tilbragte under <lb/>
uskyldig Tidsfordriv en kold Aften under aaben Himmel. –</p>
               <p xml:id="p5">	At Mængden ikke føelte det Ubetimelige i en Feiring i dette Øieblik, <lb/>
maa ene tilskrives Mangel paa Takt, men ingenlunde paa Pietetsfølelse.</p>
               <p xml:id="p6">	Den 18de dennes tabte Norge en af sine udmærkede Mænd, General- <lb/>
Chirurg og Professor Thulstrup. Han døde over 75 Aar gammel, – agtet, <lb/>
elsket, savnet. I 47 Aar var han mig en kjær Ven.</p>
               <p xml:id="p7">	For en anden end ældre Læge, Doctor og Physicus i Bradsberg <lb/>
Amt, Hans Munk, vover jeg at udbede et Beviis paa Deres Majestæts <lb/>
naadige Opmærksomhed. For 2 Aar tilbage feirede han sit Jubilæum <lb/>
som Doctor medicinae, den 25te April dette Aar som Kongelig Embedsmand, <lb/>
vel fortjent agtet af Colleger og Medborgere. Han er den ældste <lb/>
Wasa-Ridder i Norge, og tillader jeg mig nu, efter mange Collegers <lb/>
Ønske, underdanigst at udbede Nordstjerneordenen for denne værdige <lb/>
Jubelolding.</p>
               <p xml:id="p8">	Jeg vover at haabe, at Deres Majestæt Intet vil have imod, at <lb/>
jeg fra den 25te denne Maaned vil tillade mig en Fraværelse af nogle <lb/>
Dage. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20de Mai 1844. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst.				</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>