<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 23. mai 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg agter i morgen med min Søn Otto at reise til Fossum, hvor jeg <lb/>
vil forefinde mine andre 3 Sønner og hvorfra jeg haaber at være her <lb/>
tilbage den 30te.</p>
               <p>	Om der under min Fraværelse skulde blive Anledning til nogen <lb/>
underdanigst Indberetning, vil den blive afgivet at Statsraad Krog.</p>
               <p>	Efter Overlæg med mig har Stiftamtmand Sem taget Initiativet i <lb/>
den Harringske Sag og indstillet til Justits Departementet, at Harring <lb/>
for den forbryderiske Maade, hvormed han i et nu her trykt Skrift, kaldt <lb/>
”Testamentet fra Amerika”, omtaler den norske Kongemagt og  <lb/>
Kongeværdighed, maa blive bortviist fra Landet.</p>
               <p>	Sagen behandledes igaar confidentielt i Statsraadet, hvis samtlige <lb/>
Medlemmer tiltraadte Stiftamtmandens Indstilling, med Undtagelse af <lb/>
Statsraad Stang, der som en Advocat i Skranken plaiderede for den Mening, <lb/>
at omendskjønt de i Skriftet udtrykte politiske Anskuelser maa erkjendes  <lb/>
daddelværdige, ere de dog ikke criminella eller strafskyldige og <lb/>
kunne saaledes ikke give tilstrækkelig Anledning til Forfatterens  <lb/>
Landsforviisning. Uden denne Opposition vilde Beslutning om H. Harrings  <lb/>
Bortviisning i Gaar have været <lb/>
fattet, hvorimod den endelige Beslutning udsattes til Løverdag efter <lb/>
Stangs Ønske, da jeg formoder, at han vil forene sig med de Andre.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Exemplar af Skriftet <lb/>
og at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed blant Andet paa <lb/>
Pagina 88, 90, 91, 92, 95, 96, 102.</p>
               <p>	Af de senest fra Horten tilbagekomne Søe Officierer har jeg med <lb/>
Glæde erfaret, at Hans Kongelige Høihed Prinds Oscar, under de heldigste  <lb/>
Auspicier og med Sine Undergivnes almindelige Anerkjendelse har  <lb/>
tiltraadt Sit Søetogt.</p>
               <p>	Jeg nødsages til underdanigst og tillidsfuldt for Deres Majestæt <lb/>
at andrage et privat Anliggende med underdanigst Bøn om naadig Tilgivelse  <lb/>
for denne Frihed, fordi jeg kun hos Deres Majestæt tør haabe at  <lb/>
finde hjelp.</p>
               <p>	Jeg troer at kunne antage, at Deres Majestæt naadigst vil befale <lb/>
min Søn Ernst at indfinde sig i Stockholm i Juny Maaned. Det vil  <lb/>
forhaabentlig blive Adam naadigst tilladt at følge mig paa min Reise, Otto <lb/>
er ved sin Tjeneste bunden her, Herman er saaledes den eneste for mig <lb/>
disponible til under min og Ernsts Fraværelse at assistere min  <lb/>
Forvalter, Lieutenant Hals, til hvem jeg finder det saameget betænkeligere at <lb/>
overlade Styrelsen, under vanskelige Conjuncturer, alene, som han  <lb/>
sædvanlig bliver beordret til Exercering, i hvilket Tilfælde Fossum vilde <lb/>
staae uden Styrelse. Jeg tør ikke udsætte min Velfærd for denne Fare <lb/>
og min Reise dependerer saaledes af, om jeg maa beholde Herman hjemme.</p>
               <p>	Jeg vover derfor underdanigst at udbede, at min Søn Herman ikke <lb/>
maa blive befalet til Stockholm eller om det allerede skulde være skeet <lb/>
at han i Betragtning af Omstændighederne maa blive naadigst fritaget <lb/>
for at indfinde sig, hvorom jeg, da her er periculum in mora, tør  <lb/>
udbede en naadig foreløpig Meddelelse af Grev Lewenhaupt.</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst tilgive min vidtløftige <lb/>
Behandling af dette private Anliggende, men det er af saa stor Vigtighed for <lb/>
mig og mine, at jeg tør vove at stole paa Deres Majestæts naadige  <lb/>
Overbærelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 23 Mai 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>Løvenskiold</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
