<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. mars 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæt behage naadigst at modtage min underdanigste <lb/>
Lykønskning til denne Dag, der skjænkede Deres Majestæt den høieste  <lb/>
jordiske Lykke, med det hjertelige Ønske, at denne maa vedvare uforstyrret <lb/>
i en lang Aarrække. Gud holde Sin beskyttende Haand over vor velsignede <lb/>
Dronning! hvis høie Fødselsdag jeg i Aften agter at feire ved en stor  <lb/>
Bal.</p>
               <p>	Med den uforbeholdne Ærlighed som Deres Majestæt har havt den Naade <lb/>
at tillade mig, og den jeg som tro Tjener skylder min Konge, tilstaaer <lb/>
jeg oprigtig, at den i Deres Majestæts naadige Skrivelse af 7de denne <lb/>
Maaned omnævnte Statsraads-Protocol, har forvoldt mig megen Bekymring, <lb/>
fordi Deres Majestæt, ved at afgive naadigst Resolution om Værnepligtssagen, <lb/>
ikke har behaget at tage naadigt Hensyn til min underdanigste Forestilling <lb/>
af 7de forrige Maaned betræffende denne Gjenstand.</p>
               <p>	Under benævnte Datum har jeg tilladt mig underdanigst at explicere, <lb/>
at i Regjeringens Indstilling Intet var nævnt om en militair Comité for <lb/>
en Værnepligtslov, fordi Statsraad Stang opponerede derimod, og man saa <lb/>
meget mindre troede i denne Anledning at burde opholde Sagen, end længer, <lb/>
fordi man kjendte Deres Majestæts Anskuelse og turde vente, at Deres <lb/>
Majestæt vilde gjøre den gjældende, ved Selv naadigst at tage Initiativet.</p>
               <p>	Om dette var skeet, vilde Comitéen nu strax kunne have været <lb/>
organiseret og have paabegyndt sit Arbeide, hvorimod i Mangel heraf, <lb/>
Regjeringen først skal blive enig om Hensigtsmæssigheden af en militair <lb/>
Comité og dernæst om dens Medlemmer, hvilket tør blive vanskelig, og i alle <lb/>
Fald vil medtage Tid.</p>
               <p>	Hertil kommer, at jeg maa ansee det saare gavnligt, at Regjeringen <lb/>
og Andre erfare, at Deres Majestæt, i Begivenhed som denne, Selv tager <lb/>
Initiativet efter Egen Villie.</p>
               <p>	For imidlertid at bringe Sagen i Gang overeensstemmende med Deres <lb/>
Majestæts mig tilkjendegivne naadige Villie, foranledigede jeg Statsraad <lb/>
Sylow til at afgive en dermed stemmende underdanigst Indstilling, den jeg <lb/>
i en confidentiel Conference bevægede Statsraaderne Krog, Vogt, Sibbern <lb/>
at tiltræde, for i alle Fald at være sikker paa en Pluralitet.</p>
               <p>	I Statsraadet igaar meddeelte jeg Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 7de betræffende denne Gjenstand, som bragte Stang i en hæftig Affect. <lb/>
Han declamerede i to Timer mod den af Deres Majestæt paapegede Comité og <lb/>
mod enhver af de af Sylow foreslaaede Medlemmer, men da Sagen var af mig <lb/>
tilstrækkelig forberedet, blev han alene med sin Mening. Saasnart  <lb/>
Statsraad Sylow har faaet de udenbyes boendes Samtykke til at indtræde i <lb/>
Comitéen vil en underdanigst Indstilling fremkomme.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil heraf naadigst erfare, at det ikke er en let Sag <lb/>
nu her at lede Sagerne efter Deres Majestæts naadige Villie, og at jeg <lb/>
hertil høielig tiltrænger Deres Majestæts naadige kraftige Understøttelse, <lb/>
uden hvilken det turde blive umulig.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Hensigt for min <lb/>
Søn Adam, med det hjertelige Ønske, at den, naar Omstændighederne tillade, <lb/>
maa blive realiseret.</p>
               <p>	Med underdanigst Taknemmelighed har jeg modtaget Deres Majestæts <lb/>
naadige politiske Meddelelser. Siden de saakaldte Stormagters Suprematie <lb/>
er indtraadt i Stedet for den fordums europæiske politiske Ligevægt, <lb/>
kan de mindre Staters Forurettelse eller Tilintetgjørelse kun afværges <lb/>
ved en isoleret Beliggenhed som den skandinaviske. Dannemark og senest <lb/>
Grækenland afgive sørgelige Exempler.</p>
               <p>	Jeg vilde unde Hans Preussiske Majestæt, at nogen anden Stormagt <lb/>
vilde intervenere i Posen som Han har interveneret i Holsteen og Slesvig.</p>
               <p>	Storme og en usædvanlig mild Temperatur have ødelagt vort gode <lb/>
Slædeføre, som vi endnu høielig tiltrængte, hvorefter vi maa vente en barsk <lb/>
Eftervinter i April maaskee i Mai, uden Slædeføre. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14de Marts 1850. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
