<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 7. oktober 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 30te forrige Maaned.</p>
               <p>	I næst forrige Uge henvendte Amtmand Manthey i Hedemarkens <lb/>
Amt sig mundtligen til Chefen for Justits Departementet og mig, og  <lb/>
afgav Forklaring om det Anliggende, der er Gjenstanden for en senere  <lb/>
af ham udfærdiget Skrivelse, dateret 30te September, til Statsraad  <lb/>
Petersen, af hvilken jeg tager mig den Frihed underdanigst at  <lb/>
vedlægge en Afskrift. Han var reist herind, for at raadføre sig med  <lb/>
nogle af Regjeringens Medlemmer. Efter Overlæg med os bestemte han <lb/>
sig til, efter sin Tilbagekomst at fremstille Sagen i en Skrivelse,  <lb/>
stilet til Statsraad Petersen, da man derved vilde lades friere Hæn- <lb/>
der i Henseende til Brevets Afbenyttelse og hvad der maatte bedst i <lb/>
denne Sag være at foretage, end om der i dets Sted var indkommen en <lb/>
Skrivelse, stilet til Justits-Departementet. Da Statsraad Petersen <lb/>
havde modtaget Brevet, foredrog han samme i vort Statsraadsmøde, hvor <lb/>
det blev vedtaget, at Amtmand Mantheys Brev, idetmindste for Tiden, <lb/>
ikke skulde betragtes som en Embedsskrivelse til Departementet, samt <lb/>
at jeg skulde i Underdanighed gjøre Deres Majestæt bekjendt med  <lb/>
Sagen, hvorhos forøvrigt Intet skulde foretages, førend efterat man  <lb/>
havde erfaret, hvad der maatte være stemmende med Deres Majestæts  <lb/>
naadige Villie.</p>
               <p>	Idet jeg herved tager mig den underdanige Frihed herom at <lb/>
underrette Deres Majestæt skulde jeg dernæst, efter Opdrag af  <lb/>
Statsraadets samtlige herværende Medlemmer underdanigst henstille til <lb/>
Deres Majestæt, om det ikke i Anledning af nærværende Sag maatte <lb/>
behage Høistsamme: <lb/>
                  <list>
                     <label>
                        <hi rend="underline">a</hi>
                     </label>
                     <item>Naar om et Par Uger den Norske Regjering, ved at forelægge <lb/>
Deres Majestæt Arbeiderforeningernes bekjendte Petition,  <lb/>
underdanigst andrager paa, at Deres Majestæt naadigst vil tilkjendegive, <lb/>
at Deres Majestæt vil tage Gjenstanden for Petitionen nærmere <lb/>
naadigst Overveielse, da at afgive en saadan naadigst Resolution som <lb/>
den, hvortil et Udkast naadigst vil findes derhos lagt:, og </item>
                     <lb/>
                     <label>
                        <hi rend="underline">b</hi>, </label>
                     <item>at lade samtidigen med Kundgjørelsen af den saaledes  <lb/>
afgivne naadige Resolution i et offentligt Blad en saadan  <lb/>
Avisartikel som den, hvortil ligeledes hoslagt følger et Udkast.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Deres Majestæt vil naadigst bemærke, at hvad der i Udkastet <lb/>
til Avisartikelen er anført om de 2de Audiencer, er nedskrevet  <lb/>
efter Erindringen af den Meddelelse, Deres Majestæt var saa naadig <lb/>
om samme at give Statsraadets Medlemmer. Om noget Urigtigt eller <lb/>
Ufuldstændigt er indløbet, vil Deres Majestæt vistnok have den  <lb/>
Naade at lade antyde hvad der bør rettes.</p>
               <p>	Strax efter den førstnævnte Audience berettede nogle <lb/>
offentlige Blade, at denne Audience havde fundet Sted, at Deputationen  <lb/>
havde fundet gunstig Modtagelse, at den forlod Slottet med gode  <lb/>
Forhaabninger for Arbeidernes Sag, samt, at Deres Majestæt havde yttret, <lb/>
at der var meget at rette paa, men at Deres Majestæt ikke alene  <lb/>
kunde bevirke Saadant og at ikke alle Forbedringer kunde komme paa  <lb/>
engang. Mere eller Andet blev i Bladene ikke berettet. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 7de October 1850</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J.H. Vogt</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. oktober 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <opener>Til Chefen for det Kongl. Justits og Politi Departement <lb/>
Hr Statsraad, Commandeur m.m. Petersen.</opener>
               <lb/>
               <p>Deels af personlige Samtaler, deels af Meddelelser fra  <lb/>
paalidelige Personer har jeg bragt i Erfaring, at der i Møder af de ved <lb/>
de Thraneske Agitationer her i Districtet stiftede Arbeiderforeninger  <lb/>
er bleven yttret og derigjennem almindelig udspredt, at  <lb/>
Marcus Thranes Virksomhed billiges og støttes af Hans Majestæt Kongen.  <lb/>
Ihvor urimeligt og taabeligt et saadant Rygte end er, forholder det <lb/>
sig dog virkelig saa, at det hos uoplyste, ueftertænksomme eller <lb/>
mindre velsindede Mennesker har vundet Indgang og visselig paa den <lb/>
ene Side, nemlig hos Arbeiderklassen, forøget Lysten til at  <lb/>
deeltage og virke i Arbeiderforeningerne og paa den anden Side næret  <lb/>
Bekymringen for Følgerne af den Thraneske Virksomhed. Det er en <lb/>
Selvfølge, at jeg har benyttet enhver Anledning til at søge at  <lb/>
overbevise dem, der kunne have fæstet Liid til dette Rygte, om sammes <lb/>
fuldstændige Grundløshed, hvilket jeg med saa meget større Kraft <lb/>
har kunnet gjøre, efterat jeg under min Reise i denne Maaned, for <lb/>
at ledsage Hans Majt og den Kongl. Familie gjennom Odalen og  <lb/>
Winger, har erholdt positiv Forvisning om, hvad jeg forøvrigt heller <lb/>
ikke tidligere ansaa i mindste Maade for tvivlsomt, at der ikke  <lb/>
ligger end det fjerneste Spoer af Sandhed til Grund for Rygtet; det er <lb/>
imidlertid ikke at regne paa, at sammes Tilintetgjørelse vil lykkes <lb/>
mig, thi engang udspredt, trænger det igjennem til enhver Vraa af <lb/>
Amtet. At en saadan Tilintetgjørelse dog maa ansees for høist  <lb/>
ønskelig, staaer for mig klart; foruden, at der nemlig i disse  <lb/>
Agitationer indeholdes Adskilligt, der leder til Frygt for Forstyrrelse <lb/>
af den almindelige Orden og Ro, ligger der, forsaavidt  <lb/>
Statsforfatningens Omstyrten tillige opstilles som Maal for den Thraneske  <lb/>
Virksomhed i Udspredelsen af det Rygte, at Kongen skulde understøtte  <lb/>
eller endog kun billige saadant, en Krænkelse af Majestæten og en <lb/>
formelig Lovovertrædelse. Uagtet der saaledes kunde være  <lb/>
Spørgsmaal om at søge Straffelovens Capitel 9 § 21 sat i Anvendelse mod <lb/>
dem, der bringe disse i visse Maader ”beskjæmmende Rygter” i Omløb, <lb/>
har jeg dog havt Betænkelighed ved at foretage det hertil sigtende <lb/>
Skridt efter samme Lovs Capitel 27 § 7, da jeg anseer det givet, at <lb/>
retlige Undersøgelser angaaende denne Sag, om de end foretagne  <lb/>
efter Kongl. Naadigst Befaling, vilde virke til Hensigten, at bringe <lb/>
Troen paa Rygtets Sandhed til at ophøre, dog neppe vilde lede til <lb/>
at udfinde og faae afstraffet den, der fra først af har udspredt <lb/>
Rygtet, medens dets tankeløse Gjentagere vilde blive haardt ramme- <lb/>
de ved at underkastes Lovens Straf. Derimod kunde muligens en i <lb/>
Kongens Navn udfærdiget og i de offentlige Blade indrykket  <lb/>
Bekjendtgjørelse eller Advarsel mod Deeltagelse i de Thraneske Agitationer, <lb/>
af hvilken det fremgik, at Hs. Majestæt fuldstændig misbilligede <lb/>
disse, være et ligesaa sikkert og for det Offentlige ligesaa  <lb/>
hensigtsmæssigt Middel til at modvirke Ondet.</p>
               <p>	I ethvert Fald turde det findes ønskeligt, at Hs. Majestæt <lb/>
paa en eller anden Maade blev gjort opmærksom paa disse Forhold, <lb/>
hvorfor jeg har anseet det for min Pligt, at gjøre Hr Statsraaden, <lb/>
som Chef for det Kongl. Justits og Politie Departement bekjendt  <lb/>
hermed og tør jeg ærbødigst udbede mig Hr Statsraadens gunstige  <lb/>
Tilkjendegivende, om min Fremgangsmaade med Hensyn til denne for  <lb/>
Hedemarkens Amtsdistrict ikke uvigtige Sag, maatte vinde Bifald. Med <lb/>
udmærket Høiagtelse etc. etc. <lb/>
               </p>
               <closer>Hedemarkens Amtscontoir				<signed>
                     <persName>A. Manthey</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Veen</placeName>
                     <date>den 30 Septbr. 1850</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. oktober 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="center underline">Udkast</hi>
                  <lb/>
til Kongelig Resolution paa den Norske Regjerings underdanigste <lb/>
Indstilling i Anledning af Arbeider-Foreningernes Petition.</head>
               <p>	”Hans Majestæt, som med lige Varme omfatter alle <lb/>
Samfundselementers Vel, skal, med det Heles Tarv for Øine, tage de Anliggender <lb/>
under Overveielse, hvilke den Høistsamme forelagte Petition  <lb/>
omhandler, og derefter særligen fatte de Bestemmelser Hans Majestæt  <lb/>
maatte finde tjenlige.</p>
               <p>	Hans Majestæt har med Bekymring betragtet den misledende <lb/>
Indflydelse paa den arbeidende Classe, som i den senere Tid har viist <lb/>
sig, og nærer det Haab, at retsindige Mænd baade i og udenfor  <lb/>
denne Classe ville række Haand til at fortrænge Anskuelser og  <lb/>
Fordringer, der, grundede paa utilstrækkeligt Overblik over de almene  <lb/>
Anliggender, letteligen kunde lede bort fra den Ordenens, Lovlighedens <lb/>
og Samdrægtighedens Vei, som paa eengang udgjør det hele Folks som <lb/>
den Enkeltes Lykke.”</p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 7. oktober 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" rend="center">
                  <hi rend="underline">Udkast til en Avisopsats</hi>.</head>
               <p>	Paa nogle Steder i Riget skal der gaae det Rygte, at Marcus <lb/>
Thranes Virksomhed billiges og støttes af Hans Majestæt Kongen.  <lb/>
Hvad Rygtet saaledes beretter, skal, uanseet Urimeligheden deraf,  <lb/>
dog have vundet Tiltroe. Vi see os istand til paa det Bestemteste <lb/>
at det saa langt fra er Tilfældet, at Hans Majestæt billiger denne  <lb/>
Virksomhed, at Hans Majestæt tvertimod i høieste <lb/>
Grad misbilliger samme. En Deputation fra Arbeiderforeningernes i <lb/>
dette Aars Sommer afholdte Centralmøde, blev i August Maaned modtaget  <lb/>
af Hans Majestæt, og forsikkrede Hans Majestæt om Centralmødets  <lb/>
Loyalitet og gode Hensigter. Hans Majestæt underholdt Sig venligen  <lb/>
med Deputationens Medlemmer og yttrede Sig i Almindelighed om de  <lb/>
Gjenstande, der ere omhandlede i den fra Arbeiderforeningerne  <lb/>
tidligere indkomne Petition, uden at opmuntre disse Foreninger til  <lb/>
fortsat Virksomhed. Hans Majt tilkjendegav derfor Deputationen Sin  <lb/>
Misbilligelse af hvad der yttredes om Utilfredshed med Statsforfatningen.  <lb/>
Marcus Thrane søgte senere og erholdt Foretræde hos Hans Majestæt,  <lb/>
til Hvem han overleverede nogle flere Exemplarer end de forhen  <lb/>
indgivne af Arbeiderforenigernes Petition. Hans Majt foreholdt ved  <lb/>
denne Leilighed Marcus Thrane det høist Farlige i hans Virksomhed,  <lb/>
og forudsagde ham at denne vilde føre, foruden til mange Andres,  <lb/>
ogsaa til hans egen, Fordærvelse, da den, der udsaaer Splid og  <lb/>
Tvedragt, høster Ulykke og Fordærv; hvilket var meget mer end Thrane  <lb/>
eller noget Menneske kunde bære paa sin Samvittighed.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
