<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. februar 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 7de denne Maaned har <lb/>
jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af samme <lb/>
Dato, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
               <p>	Med Glæde og hjertelige Deeltagelse modtog jeg den naadige <lb/>
Meddelelse om Hans Kongelige Høihed Kronprindsens lykkelige Forlovelse og <lb/>
tillader mig i denne Anledning at fremsende min underdanigste Lykønskning, <lb/>
hvorhos jeg til det guddommelige Forsyn opsender mine varme Bønner <lb/>
om at denne lykkelige Begivenhed maa skjænke Deres Majestæter, <lb/>
det Kongelige Huus og de Forenede Riger Lykke og Velsignelse i en lang <lb/>
Aarrække.</p>
               <p>	Regjeringens Medlemmer og General Wedel, hvem jeg efter naadigst <lb/>
Befaling har givet Meddelelse, have anmodet mig om til Deres Majestæt <lb/>
at fremføre deres underdanigste Lykønskning.</p>
               <p>	Af herværende Protocoller erfarer jeg, at Deres Majestæts Egen <lb/>
Forlovelse blev i sin Tid af høistsalig Kongen naadigst meddeelt og <lb/>
omhandlet i et combineret Statsraad og at det der Forhandlede blev den <lb/>
Norske Regjering naadigst officielt meddeelt, hvorom den norske  <lb/>
Statsminister vil kunne give nærmere Oplysning. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14 Februar 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. februar 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Allernaadigste Konge,</opener>
               <p>	Tilgiv naadigst at jeg atter tillader mig i Underdanighed at <lb/>
fremføre for Deres Majestæt et af mine ømmeste Hjerteanliggender, nemlig <lb/>
min kjære Søn Adams Skjæbne, som vil blive fortvivlet, i Mangel af <lb/>
Deres Majestæts naadige Redning.</p>
               <p>	Den Tid nærmer sig, da Adams Permission udløber og da han ikke tør <lb/>
ønske den meget forlænget, vil han, i Mangel af anden naadig Ansættelse, <lb/>
snart blive nødsaget til allene at vende tilbage til Amerika, thi <lb/>
han kan ikke anden Gang føre Hustru og 5 Børn over Atlanterhavet. Med <lb/>
Adams Følelser og Sindelag for sin Familie, vil han ikke længe kunne <lb/>
udholde en saa fjern og lang Skilsmisse, han vil gaae til Grunde! – <lb/>
Jeg vover underdanigst og indstændigst at bede Deres Majestæt om at <lb/>
forskaane mig og mine for en bitter Hjertesorg, ved naadigst at benytte <lb/>
en muligens sig tilbydende Anledning, til at forunde Adam en diplomatisk <lb/>
Ansættelse i Europa, som kan give ham Livsophold.</p>
               <p>	Gud har nylig skjænket Deres Majestæts Kongelige Fadershjerte en <lb/>
stor Glæde. Jeg vover nu underdanigst at bede Deres Majestæt at ville <lb/>
skjænke mit gamle Faderhjerte en Beroligelse, hvorefter det daglig sukker.</p>
               <p>	I underdanigst Haab om denne Kongelige Velgjerning, har jeg den <lb/>
Ære, i dybeste Underdanighed at undertegne mig <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <salute>Deres Majestæts<lb/>
    			underdanigste Tiener og troe Undersaat</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15de Februar 1850</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
