<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 24. juni 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg havde igaar den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 20de dennes og Protocol af samme Dag, i hvilken  <lb/>
Anledning Statsraad afholdtes i Formiddag, hvorefter det Fornødne vil  <lb/>
blive iagttaget og udført overeensstemmende med Deres Majestæts  <lb/>
naadige Befaling.</p>
               <p>	Endvidere besluttedes i Statsraadets Møde at udfærdige den <lb/>
ved Dagens Post afgaaende til Deres Majestæt stilede underdanigste <lb/>
Lykønsknings Adresse i Anledning af Hans Kongelige Høihed  <lb/>
Kronprindsens den 19de fuldbyrdede Formæling.</p>
               <p>	Ifølge Indberetning fra Byfogden i Drammen udbrød den 20de <lb/>
om Morgenen Klokken 7 en Ildebrand paa Tangen, hvorved i nogle  <lb/>
Timer lagdes i Aske omtrent 20, dog tildeels mindre Vaaningshuse, der <lb/>
i den almindelige Brandcasse ere assurerede for omtrent 28000 Spdl. <lb/>
uberegnet den Skade, der maa erstattes for nedrevne Bygninger med <lb/>
Videre. Denne uheldige Begivenhed vil imidlertid for Brandcassen <lb/>
ikke fordre nogen extraordinair Contingent, da bemeldte Casse, efter <lb/>
Opgave fra Indre Departementet, for Tiden eier en contant Beholdning <lb/>
af 170,000 Speciedaler. Nogen Oplysning om Ildens Opkomst haves  <lb/>
endnu ikke, men der er ingen Formodning om nogen forsætlig  <lb/>
Brandstiftelse.</p>
               <p>	Ifølge Opgave fra Finants Departementet have Told-Intraderne <lb/>
i de 5 første Maaneder af dette Aar (Finmarken uberegnet) udgjort <lb/>
823,207 Spdl., i samme Tidsrum i 1849 udgjorde de 749,545 Spdl. Et <lb/>
større Udbytte har kun 2 Gange før fundet Sted: i 1843 = 876,047 Spdl. <lb/>
og i 1846: 835,681 Spdl.</p>
               <p>	St Hans Aften, som denne Gang indtraf paa en Søndag, feiredes <lb/>
igaar af nogle Hundrede af Arbeiderforeningens Medlemmer; men uagtet <lb/>
de med Musik drog til sit Samlingssted, uden for Byen, forefaldt <lb/>
ikke den mindste Uorden. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24 Juni 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
