<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. mars 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p>	Senere har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af samme Dato.</p>
               <p>	Den af Deres Majestæt omnævnte Harro Harring ankom hertil i de <lb/>
sidste Dage i afvigte December eller de første Dage i Januar Maaned og <lb/>
opholder sig fremdeles her. Jeg vidste om ham, at han er en fød Holstener, <lb/>
at han har drevet om i Tydskland og som saa mange andre saa kaldte <lb/>
tydske Literater, deeltaget i politiske Bevægelser; at han er en af <lb/>
Stifterne af den politiske Association "das junge Europa"; at han forfulgt <lb/>
af tydsk Politie, flygtede til Helgeland, England og Amerika, hvor <lb/>
han i længere Tid har opholdt sig; at han har skrevet flere Brochürer <lb/>
og Romaner i samme Tendents som Eugène Sue. Jeg var saaledes fra hans <lb/>
Ankomst opmærksom paa hans Besøg her, hvorom jeg underrettede den fungerende <lb/>
Politiemester, Kammerherre Morgenstjerne. Forinden jeg herom vilde <lb/>
melde noget til Deres Majestæt, ønskede jeg nærmere Oplysning om hans <lb/>
Virksomhed her; men i Mangel heraf, er det senere gaaet mig af Erindring, <lb/>
som jeg beder naadigst tilgivet.</p>
               <p>	Harro Harring var ved sin Ankomst hertil syg og lod strax hente en <lb/>
Læge, til hvem han medbragte en Adresse fra en Læge i Hamburg. Af den <lb/>
norske Læge erfarede jeg, at han var meget ordknap, men at han havde <lb/>
yttret, at han som dansk sindet var udsat for Forfølgelse i sit Fødeland <lb/>
Holsten og derfor vilde søge et Asyl i det fredelige Norge. Jeg <lb/>
har tvertimod hørt, at han har stillet sig som Candidat til den holstenske <lb/>
"Landesversamlung", men var falden igjennem.</p>
               <p>	I Begyndelsen af hans Ophold her, var jeg meget opmærksom paa hans <lb/>
Forholde, men kunde ikke erfare, at han havde Forbindelse eller Omgang <lb/>
med Nogensomhelst. Han tilbringer, saavidt jeg veed, sine Dage i Eensomhed <lb/>
i sit Logis i et privat Huus, beskjæftiget med at skrive og male.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Meddelelser har fornyet og skjærpet saavel <lb/>
min som Morgenstjernes Opmærksomhed, for hvem Deres Majestæts naadige <lb/>
Yttringer om ham have været særdeles opmuntrende. Vi ville end <lb/>
yderligere søge at komme til Kundskab om den mysterieuse Persons  <lb/>
Hensigt og mulige Virksomhed her, hvorom jeg forbeholder mig at afgive <lb/>
nærmere underdanigst Rapport.</p>
               <p>	Deres Majestæts vise Bemærkninger og Anskuelse, som jeg har tilladt <lb/>
mig at meddele Regjeringens Medlemmer om den her paagaaende Agitation <lb/>
blandt Samfundets laveste Classer, deler jeg i Eet og Alt. Jeg har <lb/>
aldrig betragtet den med Ligegyldighed; men fra første Øieblik med saa <lb/>
meget mere Bekymring, som Regjeringen mangler Myndighed til at standse <lb/>
det Onde i sin Oprindelse. Jeg nærer imidlertid det Haab, at Agitationen, <lb/>
paa Grund af dette Lands locale Forholde og Folkets i det hele sindige <lb/>
Characteer, vil behøve saa lang Tid til sin Udvikling, at Regjeringen <lb/>
forinden vil vinde Tid til at tilfredsstille den arbeidende Classes <lb/>
billige Fordringer. Til disse regner jeg i Særdeleshed Toldmoderation <lb/>
for Livets første Nødvendighedsartikler, og herpaa bør og vil Regjeringen <lb/>
være betænkt til næste Storthing. Denne Fordring er billig, og <lb/>
foruden at dens Opfyldelse i sig selv er retfærdig, saa vil enhver  <lb/>
Regjeringens Bestræbelse i denne Retning i Ordets egentligste Betydning <lb/>
være populair. <lb/>
                  <hi rend="underline">Et</hi>  Gode venter jeg af denne Agitation. Den er in specie rettet mod <lb/>
den nu herskende Storthingsmajoritet, der er baseret paa Bondearistocratiet, <lb/>
som med Forskrækkelse betragter Agitationen og som i sin Forskrækkelse <lb/>
forhaabentlig vil slutte sig til Regjeringen, for at finde <lb/>
Redning hos den, hvortil kræves mere Myndighed end denne nu har. <hi rend="underline">Da</hi>
                  <lb/>
vil det blive Regjeringens kloge og værdige Rolle, at mægle imellem <lb/>
Partierne.</p>
               <p>	Det Farligste vilde blive, om Agitationen skulde vinde fremmed <lb/>
Understøttelse! herom har jeg ikke havt nogen Formodning, – forinden <lb/>
Deres Majestæt har havt den Naade at henlede min Opmærksomhed derpaa, <lb/>
hvorefter jeg vil bestræbe mig for at komme til Kundskab herom.</p>
               <p>	Af vedlagte Meddelelse fra den commanderende General vil Deres <lb/>
Majestæt naadigst erfare, at af den herværende Garnison var til den <lb/>
15de denne Maaned kun 11 Mandskaber indtraadte i Arbeiderforeningen, <lb/>
og at det har lykkedes at maneuvrere disse ud igjen. Jeg bruger dette <lb/>
Udtryk, fordi vor militaire Styrelse desværre mangler legal Myndighed <lb/>
til at forbyde Officierer eller Mandskaber at deeltage i deslige <lb/>
Associationer. Anderledes forholder det sig i Frankrige og Tydskland, fordi <lb/>
man der har gjort dyrkjøbte Erfaringer, hvorfor Gud maa ville forskaane os! <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 Marts 1850. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. mars 1850</supplied>
               </head>
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15de Marts 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Fra <lb/>
den kongelige norske <lb/>
ARMEECOMMANDO. <lb/>
No 358.</opener>
               <p>	Efter Modtagelsen af Deres Excellences Skrivelse til Armeens <lb/>
høistbefalende General, dateret 1ste f. Md., og hvori Armee- <lb/>
Commandoens Opmærksomhed henledes paa den Omstændighed, at flere af  <lb/>
Garnisonens Mandskaber, ifølge medfulgte Avskrift af Politiemesterens <lb/>
Rapport af 28de Januar d.å., maatte antages at være indtraadte som <lb/>
Medlemmer af Arbeiderforeningen hersteds, søgte Armeens høistbefalende <lb/>
General strax, gjennem og efter Overeenskomst med de her stationerede <lb/>
Brigade- og Bataillons- samt Corps-Chefer at komme til sikker <lb/>
Kundskab om Forholdene samt de indtraadte Mandskabers Antal. Ifølge <lb/>
de hertil indkomne Rapporter viser det sig: <lb/>
at af Artilleriet kun 1 Artillerist, Maler af Profession, havde indmeldt <lb/>
sig i Foreningen, men som strax ved Tilraadning igjen udtraadte; <lb/>
af Cavaleriet har Ingen været eller er i bemeldte Forening, og af <lb/>
Infanteriet have vel 3 geworbne og 7 nationale Soldater været indtraadte <lb/>
i Foreningen, dog de sidstnævnte ei her i Christiania, men i den <lb/>
i Krydsherred stiftede Arbeiderforening. Imidlertid ere samtlige saavel <lb/>
gevorbne som nationale igjen udtraadte eller have erklæret sig <lb/>
villige til at udtræde.</p>
               <p>	Armeens høistbefalende General, som med Erkjendtlighed modtog Deres <lb/>
Excellences Hentydning, finder det nu passende at underrette Deres <lb/>
Excellence om foranstaaende Resultat, idet ArmeeCommandoen derhos med <lb/>
Hensyn til given Antydning i Politiemesterens ommeldte Rapport tilføier, <lb/>
at ligesom Armeecommandoen ikke hertil har havt ringeste Aarsag <lb/>
til at paatvivle Garnisonens Paalidelighed ved enhver forefaldende <lb/>
tjenstlig Leilighed, saaledes anseer det Passerede eiheller i nogen <lb/>
Henseende at kunne svække denne Tiltroe. – <lb/>
               </p>
               <closer>Til <lb/>
Hans Excellence, <lb/>	
Rigets Statholder.<lb/>
                  <signed>
                     <persName>F. Wedel Jarlsberg</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Sparre</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
