<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 28. februar 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p>	Til Følge Deres Majestæts naadige Befaling af 21de har jeg atter <lb/>
indbuden Professor Schweigaard til at indtræde i Statsraadet; men mit <lb/>
Frierie var denne Gang ikke heldigere end tilforn. Han bad mig bevidne <lb/>
sin underdanigste Taknemmelighed for Deres Majestæts naadige Opmærksomhed <lb/>
med den Erklæring, at hans nærværende Virkekreds stemmer mere <lb/>
med hans Tilbøielighed og at han i denne troer at kunne gavne mere end <lb/>
som Medlem af Regjeringen.</p>
               <p>	I Mangel heraf er det mig kjært at Borgemester Bretteville har <lb/>
modtaget Deres Majestæts naadige Tilbud, hvorfor han vedlægger sin <lb/>
underdanigste Taksigelse. Han var i sin Tid ikke af Regjeringen indstillet <lb/>
til Borgemester Embedet, men det var paa min underdanigste Forbøn, <lb/>
at Høistsalig Kongen havde den Naade at betroe ham dette vigtige Embede, <lb/>
hvori han har erhvervet en saa almindelig Anerkjendelse, at han meget <lb/>
vanskelig vil kunne erstattes. Med Tillæg af en Sparebanksbestilling, <lb/>
den han som Statsraad maa opgive, tjener han nu paa 2,600 Speciedaler, <lb/>
og Tillægget som Statsraad kan visselig ikke erstatte et forøget <lb/>
Ansvar og de fra et Statsraads Embede i vore Dage uadskillelige  <lb/>
Ubehageligheder.</p>
               <p>	I flere Uger har en høist ubehagelig Menings Ulighed været discuteret <lb/>
i Statsraadet, hvorfor jeg, da det gjælder et Regjeringsprincip, <lb/>
troer at burde gjøre <hi rend="underline">confidentiel</hi>  Rede.</p>
               <p>	Finants Departementet indstillede at Bergens Toldinspecteur Embede <lb/>
maa averteres vacant med en betydelig nedsat Gage, som man vil foreslaae <lb/>
Storthinget at bifalde, – en Fremgangsmaade, som efter sidste Rigsret <lb/>
tvende Gange har været brugt, uden at sidste Protocolcomité har berørt <lb/>
mindre paaanket den. Bifalder Storthinget Nedsættelsen, bliver den  <lb/>
gjældende, endog om Storthinget som sædvanlig gaaer videre i Nedsættelse, <lb/>
fordi den, der vil have en større Nedsættelse, maa antages at bifalde <lb/>
den af Regjeringen foreslaaede mindre; men om Storthinget ingen  <lb/>
Gagenedsættelse skulde bifalde, maatte den oprindelig bestemte erkjendes <lb/>
gjeldende.</p>
               <p>	Denne Fremgangsmaade er den eneste, hvorved man kan sikkre den <lb/>
ansættende Embedsmand en bestemt Gage og den er grundet paa Regjeringens <lb/>
Princip: at en ifølge Grundloven's § 75 litr. i af Storthinget bestemt <lb/>
Gage (hvilket her er Tilfældet) ikke kan forandres uden Kongemagtens <lb/>
Samtykke; men at denne anseer sig moralsk forpligtet til at foreslaae <lb/>
Gager, som synes for høie, nedsatte. Ved Bergens i de senere Aar forøgede <lb/>
Handel og Skibsfart var Toldinspecteurens Indtægter bleven høiere <lb/>
end paatænkt, og derfor foreslaaes de nu nedsatte fra 2500 Speciedaler <lb/>
til 2000 Spdl., hvorhos han skal betale Huusleie 130 Spdl., hvorfor <lb/>
han før var fri, – altsaa en Nedsættelse af 630 Spdl. aarlig.</p>
               <p>	Dette Regjeringens for Embedsmændenes Sikkerhed nødvendige Princip <lb/>
blev af Stang med meget Talent forsvaret under sidste Rigsrets Action <lb/>
og blev ved Dom godkjendt, hvilket foranledigede hans Udnævnelse <lb/>
til Statsraad. Den samme Stang tog nu, incredibile dictu, – det modsatte <lb/>
Partie, vilde, at den omhandlede Gage skulde paa ny overlades til <lb/>
Storthingets for godt befindende Omregulering og Bestemmelse, – og <lb/>
Statsraaderne Sørenssen, Erichsen og Sylow forenede sig med ham.</p>
               <p>	Regjeringen kan ikke forlade det omnævnte Princip uden at overlade <lb/>
alle Kongelige Embedsmænds Lønninger, altsaa Existents, til Storthingets <lb/>
Vilkaarlighed og Vold, hvortil en i Regjeringen udtalt modsat Mening <lb/>
kunde lede.</p>
               <p>	I denne Nød kaldte jeg Schweigaard, som erklærede, at det maatte <lb/>
svække Regjeringens Anseelse at frafalde det af Rigsretten godkjendte <lb/>
Princip; at dette var unødvendigt, fordi Storthinget, med Undtagelse af <lb/>
Ueland og Consorter, ikke venter det, og at det var høist utilraadelig, <lb/>
fordi Følgerne kunde blive uberegnelige, ikke alene for  <lb/>
Toldembedsmændene, men for alle Kongelige Embedsmænd.</p>
               <p>	Jeg formaaede Schweigaard til at indvirke paa Stang, som derefter <lb/>
vendte om; men som nu erfarede, at det er lettere at tænde end at slukke <lb/>
en Ild; thi medens Sørenssen og Sylow vendte med ham, oprørtes den <lb/>
mere selvstændige Erichsens Følelser mod at vende frem og tilbage, og <lb/>
han blev ubøielig i den af Stang foranledigede Dissents, indtil det  <lb/>
lykkedes mig at overbevise ham om, at der gives Omstændigheder hvorunder <lb/>
Statsmanden af høiere Hensyn bør opoffre egen Anskuelse.</p>
               <p>	Post tot calamita fik vi omsider en eenstemmig Indstilling, den jeg <lb/>
ønsker maa gaae uskadt gjennem den norske Skjærsild i Stockholm hvor <lb/>
jeg frygter for, at en vis Præst har mere Sympathie for Folke  <lb/>
Souverainiteten end for Kongemagten.</p>
               <p>	Det overgaaer næsten mine Kræfter at mægle imellem de gamle og <lb/>
nye Elementer i Statsraadet.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa Indre-Departementets Indstilling, som tilsigter under <lb/>
Ildebrand i Agershuus Fæstning at overdrage Overcommandoen til Byens <lb/>
Branddirecteur, medens jeg og andre formene, at denne under alle <lb/>
Omstændigheder bør være forbeholdt Fæstningens Commendant. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 Februar 1850. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
