<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 28. mars 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p>	Af Kammerherre Morgenstjerne har jeg ikke senere modtaget nogen <lb/>
Rapport betræffende Harro Harring, men jeg veed, at han er beskjæftiget <lb/>
med at søge de mulige Oplysninger.</p>
               <p>	Imidlertid vil jeg tillade mig underdanigst at meddele hvad jeg <lb/>
ad en anden Vei har erfaret, hvorom jeg til Veiledning har underrettet <lb/>
Morgenstjerne.</p>
               <p>	Harro Harring lever ikke saa isoleret som man troede, uagtet han <lb/>
ikke modtager Besøg hos sig. Man har meddeelt mig, at han tilbragte <lb/>
Søndag Eftermiddag og Aften den 17de denne Maaned hos en tydsk  <lb/>
Musiklærer Neupert <hi rend="underline">i Selskab med Marcus Thrane</hi>, dennes Broder, Lieutenant <lb/>
Thrane, og en Examinatus juris Poulsen, der er Skriver hos en Procurator <lb/>
Gaarder, med hvem han ligeledes har Bekjendtskab og Omgang saavelsom <lb/>
med Polakken, Boghandler Dzwankowsky og en Hr Bratlie. Naar man <lb/>
kjender noget til disse Harrings Omgangsvenner, kan man paa ham anvende <lb/>
Ordsproget: "Dîtes moi, qui Tu hantes et je Te dirai qui Tu es".</p>
               <p>	Harring har opsagt sit nu havende Logis med den Yttring, at han <lb/>
vil reise bort med Dampskib, men komme tilbage, hvorefter han vil tage <lb/>
Logis hos en tydsk Tømmermester Struch, som just nu er fraværende, af <lb/>
hvem Morgenstjerne efter hans snarlige Tilbagekomst venter at kunne faae <lb/>
Oplysninger.</p>
               <p>	Imidlertid har Harring med Morgenbladets Anbefaling indbuden til <lb/>
Prænumeration paa følgende 2de Skrifter: </p>
               <list>
                  <label>1o	</label>
                  <item>Testamentet fra Amerika, originalt norsk Skuespil med Sang i 5 <lb/>
    Acter. Scenen foregaaer i en norsk Kjøbstad.</item>
                  <lb/>
                  <label>2o	</label>
                  <item>Republikansk Philosophie, bearbeidet efter hans "Paroles d'un <lb/>
    homme", trykt i Stratzburg 1834.</item>
               </list>
               <lb/>
               <p>	M. Thrane har nylig i sit Arbeiderblad meddeelt sin Menighed at <lb/>
han for Tiden ikke tiltrænger Penge Remisser, fordi han har modtaget <lb/>
Understøttelse af formaaende Mænd. Da deslige her i Landet neppe ville <lb/>
yde ham Understøttelse, formoder jeg, at den maa være kommen fra fremmede.</p>
               <p>	Det er vel et Par Aar siden jeg underdanigst udbad Commandeur <lb/>
Korset af St Olafs Ordenen for Politie-Directeuren i Kjøbenhavn, <lb/>
Conferentsraad Bræstrup, særdeles varmt anbefalet af Baron Lagerheim. Jeg <lb/>
tillader mig nu at gjentage denne underdanige Bøn i en speciel Anledning, <lb/>
den jeg har bedet den norske Statsminister at foredrage for Deres <lb/>
Majestæt.</p>
               <p>	Med Morgenposten vil Regjeringens underdanigste Indstilling afgaae <lb/>
om naadig Afsked for den 73-aarige Overlærer ved Bergens lærde Skole, <lb/>
Lüder Sagen, med Behold af hans fulde Gage 900 Speciedaler som Pension. <lb/>
Jeg tillader mig at andrage Regjeringens underdanigste Bøn om at Deres <lb/>
Majestæt tilligemed Afskeden, naadigst vil forunde denne som  <lb/>
Videnskabsmand, Digter og Embedsmand lige udmærkede Olding Ridderkorset af <lb/>
St Olafs Ordenen.</p>
               <p>	Efterat forestaaende var skrevet havde jeg den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 25de denne Maaned, hvis Indhold <lb/>
skal blive nøiagtig iagttaget. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 Marts 1850. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
