<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 17. juni 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 10 denne Maaned.</p>
               <p>	Efterat jeg havde meddeelt Deres Majestæts naadige Skrivelse <lb/>
af 6te dennes betræffende Candidat Majors mislige Forhold, til  <lb/>
Chefen for Departemantet for det Indre, Statsraad Stang, har denne til <lb/>
mig overleveret underdanigst vedlagte Skrivelse.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil deraf naadigst erfare, at Statsraad Stang, <lb/>
paa de deri anførte Grunde, troer at burde fraraade, at Candidat  <lb/>
Major removeres fra det ham naadigst anbetroende vigtige Hverv, –  <lb/>
hvilken Anskuelse, efter en confidentiel Conference med mine Colleger, – <lb/>
Statsraadets samtlige Medlemmer synes at dele. Ihvorvel der i  <lb/>
Statsraadet kun hærskede een Mening om det Uværdige i Candidat Majors <lb/>
Forhold, – fandt man det dog betænkeligt at bortfjerne Candidat <lb/>
Major, forinden man, ved fornyet Anvendelse af Tid og Midler, kunde <lb/>
finde Garantie for en hensigtsmæssing Udførelse af det ham overdragne  <lb/>
Arbeide; man befrygtede, at Sindsvageanstalten, – denne af Deres <lb/>
Majestæt med naadigst Interesse omfattede og med Held fremmede Sag, – vilde lide og standses i sin Udvikling ifald Candidat Major for  <lb/>
Tiden udtraadte af den forberedende Virksomhed, der endnu vil medtage <lb/>
flere Aar. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17 Junii 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. juni 1850</supplied>
               </head>
               <p>	Herr Statsraaden har tilstillet mig Hs. Majestæts naadigste <lb/>
Skrivelse til Dem af 6te d. M., hvori Hs. Majestæt i Naade yttrer, <lb/>
at Høistsamme i Betragtning af den Excentricitet og Mangel paa sundt <lb/>
Omdømme, Candidatus medicinae Major har lagt for Dagen ved at  <lb/>
deeltage i den saakaldte Protest i Anledning af Harro Harrings  <lb/>
Forviisning fra Riget, ikke findes at kunne, i sin Tid naadigst betroe  <lb/>
bemeldte Major Lægeposten ved det Sindssygeasyl, som nu er under  <lb/>
Bygning, og derfor befaler Herr Statsraaden herom at underrette  <lb/>
vedkommende Departementschef, for at man i Tiden kan være betænkt paa <lb/>
nogen Anden, hvormed den nævnte Lægepost i sin Tid kan blive at  <lb/>
besætte. Som Chef for Departementet for det Indre, under hvilket <lb/>
denne Sag henhører, anseer jeg det pligtmæssigt betimeligen i  <lb/>
Underdanighed at meddele de Oplysninger og Bemærkninger, hvortil Sagen <lb/>
giver Anledning, og har jeg troet at burde fremsætte disse i en  <lb/>
Skrivelse til Herr Statsraaden, der kunde vedlægges næste underdanigste Rapport til Hs. Majestæt Kongen.</p>
               <p>	Betræffende Herr Majors offentlige Stilling for Tiden, da <lb/>
oppebærer han ialt 500 Spdl. aarlig af Statskassen, nemlig 300 <lb/>
Spdl. for at bistaae det Offentlige med Veiledning ved  <lb/>
Foranstaltninger i Henseende til Sindssygevæsenet og 200 Spdl. som <lb/>
Medlem af den for det nye Sindssygeasyl i Næheden af  <lb/>
Christiania anordnede Bygningscommission. Dette Asyl, hvis Bygninger <lb/>
ere beregnede at ville koste omtrent 152,000 Spdl., og hvis  <lb/>
Opførelse er paabegyndt i indeværende Aar, kan i det Tidligste <lb/>
ventes at blive fuldførte ved Udgangen af næstkommende  <lb/>
Budget-termin, eller i Aaret 1854, og først henimod den Tid vil der <lb/>
altsaa blive Spørgsmaal om at besætte Lægeposten ved samme. <lb/>
Skulde det imidlertid uigienkaldelig være Hs. Majestæts  <lb/>
naadigste Villie, at denne Post i sin Tid ikke skal betroes Herr <lb/>
Major, saa vilde det formeentlig ikke være billig at opsætte <lb/>
med herom at tilkjendegive ham det Fornødne, da hans Livsplan <lb/>
i en Række af Aar har været og fremdeles er beregnet paa at <lb/>
opnaae denne Ansættelse. Naar hans Forhold i Anledning af H. <lb/>
Harrings Landsfordiisning skulde drage efter sig den Følge, som <lb/>
af Hs Majestæt er betegnet, vilde det vel og fra andet Synspunkt <lb/>
være fornødent, at Misbilligelsen af dette Forhold strax blev lagt <lb/>
for Dagen, og da Herr Major desuden allerede i sin nuværende  <lb/>
Stilling indehaver en Art af Tillidspost, hvilken derhos altid har  <lb/>
været betragtet som en Overgangspost til Lægeposten ved det  <lb/>
vordende almindelige Sindssygeasyl, vilde Conseqventse formeentligen  <lb/>
fordre at fjerne ham strax fra den første, naar han i sin Tid skulde <lb/>
ansees udelukket fra den sidste.</p>
               <p>	Da det imidlertid er min Overbeviisning, at det ikke vilde <lb/>
være tilraadeligt at tillægge Herr Majors udviste Ubesindighed <lb/>
det at deeltage i den saakaldte Protest i Anledning af H. Harrings <lb/>
Landsforviisning den Følge, at han derfor blev fjærnet fra den <lb/>
Virksomhedsbane, for hvilken han paa offentlig Bekostning har  <lb/>
uddannet sig, troer jeg saa meget mere at burde her uforbeholdent og <lb/>
fuldstændigt udvikle min Overbeviisning herom, som jeg, om Hs. <lb/>
Majestæt naadigst maatte befale Sagen officielt behandlet, efter <lb/>
Pligt vilde have at yttre mig i samme Retning.</p>
               <p>	Mine Grunde ere følgende: <lb/>
               </p>
               <list>
                  <label>1. </label>
                  <item>Uden at kjende Herr Majors politiske Tænkemaade i  <lb/>
Almindelighed, troer jeg dog med Sikkerhed at kunne antage, at han som saa <lb/>
Mange andre er bleven forledet til at med underskrive den <lb/>
ovenberørte saakaldte Protest ved den Forestilling, som strax efter  <lb/>
Harro Harrings Paagribelse blev sat i Omløb her i Byen, nemlig at <lb/>
Hensigten var at efterkomme en Begiæring fra den Russiske Regjering <lb/>
om hans Udlevering. Ikkun saare Faa kjendte H. Harrings ligesaa <lb/>
aandløse som forargelige Skrift, førend Regjeringens Indstilling <lb/>
blev offentliggjort, og da den trufne Regjeringsforanstaltning <lb/>
var den første i sit Slags her i Landet, er det forklarligt, at <lb/>
man ubekjendt med den sande Grund ledte efter en overordentlig <lb/>
Forklaringsmaade, hvorved bevidnedes, at det ildesindede  <lb/>
Foregivende om Udlevering til Russland fandt en øieblikkelig Tiltroe selv <lb/>
hos sundere tænkende og agtværdige Mænd, hvorom jeg havde  <lb/>
Anledning til personligen at overtyde mig. Hs. Majestæt turde med  <lb/>
mildere Øine betragte det Skrift, hvorom her handles, naar denne  <lb/>
Bevæggrund dertil tages i naadigst Overveielse.</item>
                  <lb/>
                  <label>2. </label>
                  <item>Da vor Tids Historie desværre noksom godtgjør, at Ubesindighed  <lb/>
og Excentricitet i Opfatningen af politiske Gjenstande kun er <lb/>
altfor forenelig med et for Resten sundt og klart Omdømme, saa <lb/>
turde der ikke kunne sluttes fra Herr Majors her omhandlede  <lb/>
Forhold til Mangel paa fornøden Besindighed og Aandsmodenhed for den <lb/>
ham tiltænkte fremtidige Virksomhed. I de mange Overveielser, <lb/>
hvori jeg har deeltaget med ham om Foranstaltninger til  <lb/>
Sindssygepleiens Fremskridt i Norge, har han stedse viist sig som den sundt <lb/>
tænkende, alsidig prøvende Mand med en dyb Opfatning af sit Kald.</item>
                  <lb/>
                  <label>3. </label>
                  <item>Paa Herr Majors Uddannelse for den ham tiltænkte fremtidige <lb/>
Virksomhed er af det Offentlige anvendt følgende Summer: <lb/>
                     <table>
                        <row>
                           <cell>	Ved naadigst Resolution af 14de Junii 1844 blev der tilstaaet <lb/>
ham som Bidrag til en Reise i Udlandet for at studere  <lb/>
Sindssygdomme og deres Behandling ………………</cell>
                           <cell>  500 Spdl.</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>I Budgetterminen 1845–1848 oppebær han aarlig <lb/>
300 Spdlr., eller til sammen …………………………</cell>
                           <cell>  900  ” </cell>
                        </row>
                     </table>
                     <lb/>
                     <p>hvilken Sum af Storthinget var bevilget til fortsatte <lb/>
Undersøgelser og forberedende Arbeider for et vordende <lb/>
Asyl for Sindssyge, og ved naadigst Resolution af 10de <lb/>
Januar 1846 blev tilstaaet Herr Major, væsentlig for at <lb/>
sætte ham i stand til at fortsætte sine Studier i  <lb/>
Psychiatrien.</p>
                     <table>
                        <row>
                           <cell>	I de forløbne circa 2 Aar af indeværende <lb/>
Budgetterin har han, i Henhold til en lignende, men noget  <lb/>
rundeligere Bevilling af sidste Storthing, overeensstemmende <lb/>
med naadigst Resolution af 2den Decbr. 1848, aarlig  <lb/>
oppebaaret 500 Spdl. eller til sammen ………………</cell>
                           <cell> 1000  ” </cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>for hvilken Løn han vel har været pligtig at bistaae <lb/>
ved Behandling af Syge, vedkommende Sindssygevæsenet, <lb/>
men ved hvilken der dog væsentligen har været  <lb/>
tilsigtet at sætte ham i stand til yderligere at uddanne sig  <lb/>
i sit Fag.</cell>
                           <cell>_________</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                        <row>
                           <cell>Det er saaledes en Sum af …………………................</cell>
                           <cell> 2400 Spdlr.</cell>
                        </row>
                        <lb/>
                     </table>
der hidtil er anvendt paa ham, og af hvilken Straten ikke vil høste <lb/>
den tilsigtede Nytte, om hans Virksomhed for det Offentlige i den <lb/>
        paabegyndte Retning for Fremtiden skal ophøre.</item>
                  <lb/>
                  <label>4.</label>
                  <item> Herr Majors Tab vil være saare vanskeligt at erstatte. For <lb/>
Øieblikket vil det endog være umuligt, da Ingen her i Landet paa <lb/>
langt nær har den Uddannelse i Psychiatrien, som han nu har  <lb/>
erhvervet sig. Man maatte formeentlig, om man skulde skille sig ved <lb/>
Herr Major, strax sætte nogen anden ung Læge med Kald for Sagen <lb/>
istand til med Udenlandsreiser og Studier at forberede sig til den <lb/>
Stilling, som hidtil har været Herr Major tiltænkt, men ligesom <lb/>
Styrelsen vil sættes i en midlertidig Forlegenhed med at <lb/>
undvære speciel sagkyndig Bistand i Behandlingen af Sager,  <lb/>
vedkommende Sindssygevæsenet, indtil en anden Mand faaer uddannet sig i Faget, <lb/>
saaledes er man lettelig udsat for et mindre heldig Valg, naar <lb/>
der spørges om et Subject for et Fag, der i Almindelighed er saa <lb/>
lidet dyrket og kræver saa særegne Anlæg som det omhandlede.</item>
                  <lb/>
                  <label>5. </label>
                  <item>I den almindelige Mening nyder udentvivl Herr Major  <lb/>
Anerkjendelse for Dygtighed og Virksomhed i sit Fag. I dette har han  <lb/>
desuden allerede udrettet ganske Betragteligt. Den paa sidste Storthing <lb/>
udkomne almindelig Lov om Sindssygevæsenet er i oprindeligt  <lb/>
Udkast med Motiver forfattet af ham. Planen til det nye,  <lb/>
betydelige Asyl for Sindssyge i Nærheden af Christiania har han  <lb/>
udarbeidet. Ved disse Arbeider og ved en grundig og detailleret  <lb/>
Beskrivelse af Sindssygevæsenets Tilstand i Norge, hvorved han tilvandt  <lb/>
Sagen almindelig Opmærksomhed og Interesse, maa han betragtes som <lb/>
den, der allervæsentligst har bidraget til den Reform, Sindssygepleien  <lb/>
her i Riget deels allerede har undergaaet deels er i Begreb <lb/>
med yderligere at undergaae. Han har jevnlig tilkaldt i vedkommende  <lb/>
Committeer paa sidste Storthing, der havde at behandle Loven om <lb/>
Sindsygevæsenet og Spørgsmaalet om Bevilgning til det nye  <lb/>
Mentalsygehuus ved Christiania, og udøvede uden Tvivl en velgjørende  <lb/>
Indflydelse paa begge Sagers Gang. Jeg anseer det rimeligt, at hans <lb/>
Bortfjernelse fra den Virksomhed hvormed han hidtil har bistaaet <lb/>
Sindssygesagen, vil kunne virke Skadeligt for dennes Fremme.</item>
               </list>
               <p>	Jeg holder mig forvisset om, at Hs. Majestæt ikke med Unaade <lb/>
vil betragte, at jeg frimodigen har fremsat ovenanførte Grunde mod <lb/>
at lade Herr Majors vistnok utilbørlige og daddelværdige Forhold <lb/>
i et politisk Spørgsmaal drage til Følge for hans offentlige Stilling.  <lb/>
Man vilde derved give Agitationen et kjærkomment og ikke <lb/>
ubeqvemt Vaaben ihænde, og det er i mine Tanker, saare tvivlsomt, <lb/>
om man turde giøre Regning paa Medhold selv hos den sindige Opinion.</p>
               <p>	Da Candidat Major ikke staaer i noget saadant Forhold til <lb/>
Departementet for det Indre som de deri ansatte Embedsmænd og  <lb/>
Betjente, har jeg ikke kunnet ansee det hensigtsmæssigt, eller mig <lb/>
kaldet til, at foretage noget Skridt som Departementschef i  <lb/>
Anledning af hans her omhandlede Forhold. Det var imidlertid min Tanke <lb/>
ved indtræffende passende Leilighed at foreholde ham, hvor langt <lb/>
et saadant Forhold afviger fra hvad Styrelsen med Billighed af ham  <lb/>
kunde vente, og den Indflydelse, som et saadant Forhold, om det <lb/>
gientages, kunde komme til med Nødvendighed at udøve paa hans  <lb/>
Fremtid. Efterat være meddeelt Hs. Majestæts naadigste Skrivelse <lb/>
til Herr Statsraaden, har jeg imidlertid anseet det pligtmessigt <lb/>
at afholde mig fra enhver Meddelelse til Herr Major, indtil Hs. <lb/>
Majestæts nærmere naadigste Bestemmelse maatte vorde afgiven. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <salute>Jeg har den Ære at undertegne mig med Høiagtelse Herr <lb/>
Statsraadens <lb/>
    ærbødigste</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>F. Stang</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den <lb/>
15de Junii 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>					
Høivelbaarne <lb/>
Herr Statsraad Krog, Ridder og <lb/>
Commandeur af Hs. Majestæts Ordener.</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
