<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. oktober 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Med underdanigst Henhold til min sidste underdanigste Rapport af <lb/>
18de giver jeg mig den Ære at vedlægge de indkomne CholeraRapporter <lb/>
af 18de, 19de og 20de, visende, at siden Sygdommens Udbrud 45 <lb/>
CholeraTilfælde og 31 Dødsfald ere anmeldte, hvoraf i det sidste <lb/>
Døgn 2de SygdomsTilfælde under Byens Jurisdiction.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa hosfølgende Tidnings Referat om en nylig i Stutgart <lb/>
afholdt Synode.</p>
               <p>	Jeg foranlediges ikke hertil af Rethaverie i en Begivenhed, hvor <lb/>
der nylig var Spørgsmaal om hos os at begunstige Præstemøder, som jeg <lb/>
uheldigviis var alene blandt Deres Majestæts Raadgivere om at fraraade; <lb/>
men for at give et færskt Exempel paa, hvorledes politisk Fanatismus <lb/>
kan finde Leilighed og Tilflugt til at udtale sig i Præstemøder.</p>
               <p>	Er man som i Stutgard og i Holsten først kommet saa vidt at <lb/>
geistlige Embedsmænd erklære Modstand mod Øvrigheden under visse  <lb/>
Omstændigheder retmæssig og forsvarlig, saa vil det komme an paa  <lb/>
individuelle Anskuelser, <hi rend="underline">naa</hi>r den er tilladelig. Saadan Tendents vil <lb/>
naturligviis ikke blive angivet som Gjenstand for Forhandling i norske <lb/>
Præstemøder, men i vore Dage tør Leilighed dertil søges og findes. <lb/>
Vestigia me terrent! <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 October 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
