<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. januar 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p>	Værnepligtssagen var igaar igjen under saa kaldt Discussion i <lb/>
Statsraadet, men som denne, efterat Regjeringens øvrige Medlemmer have <lb/>
bestemt deres vist nok forskjellige Meninger, egentlig ikke bestaaer i <lb/>
andet end at Statsraad Stang optager den ene Session efter den anden med <lb/>
at docere og plaidere, saa kom vi ikke videre med Sagen, hvilket ikke <lb/>
var mig uventet.</p>
               <p>	Igaar frafaldt Statsraad Stang igjen sit Forslag om at tilkalde <lb/>
overordentlige Medlemmer til Statsraadet; men han erklærede sig  <lb/>
foranlediget til at tilføre Protocollen saa meget, at han dertil behøvede <lb/>
otte Dage, for hvilke han begjærede Sagens endelige Afgjørelse udsat.</p>
               <p>	Naar jeg anseer mig forpligtet til at trætte Deres Majestæt med <lb/>
disse Detailler, da er det for underdanigst at vise, at det har været <lb/>
mig umuligt at bidrage mere end skeet er, til Opfyldelse af Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling af 19de October sidstleden.</p>
               <p>	Til Følge Hr Greve Lewenhaupts nu modtagne Skrivelse af 17de vil <lb/>
jeg med Taknemmelighed tilsende Sælbo Præstegjeld Deres Majestæts <lb/>
naadige Kongelige Gave 100 Speciedaler. Af Erfaring i en mindre Maalestok <lb/>
kan jeg vide, hvor betynget Deres Majestæts Haandkasse maa være, og <lb/>
jeg er derfor altid ængstelig for at forøge dens Byrde. Forrige Aar <lb/>
blev jeg af min Gage 10,000 Speciedaler, ilignet Skatter til Christiania <lb/>
Bye 335 Spdl.; dette Aar 600 Speciedaler, hvorefter rester til min store <lb/>
Huusholdning 9,400 Speciedaler, hvormed man ikke i Christiania kan gjøre <lb/>
noget stort Huus.</p>
               <p>	Vinteren er meget stræng; I Morges havde vi 15 Grader Reaumur Kulde. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20 Januar 1850. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
