<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 24. september 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de denne Maaned.</p>
               <p>	Sidste Stockholms Postbragte mig Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 19de, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste  <lb/>
Taksigelse.</p>
               <p>	Jeg beklager, at jeg ikke idag kan angive de for Christiania <lb/>
valgte Valgmænd, fordi Valgforretningen, som begyndte i Gaar, ikke <lb/>
vil blive sluttet før end i Morgen. Imidlertid vil en Liste over de <lb/>
udkaarede Valgmænd, blive denne underdanigste Rapport vedlagt.</p>
               <p>	Man haaber Pluralitet for en omforenet Liste over Valgmænd af <lb/>
hvem Schweigaard, Daae, Kjøbmand Houge og Garver Ytteborg, kunne  <lb/>
ventes valgte til Storthings Representanter, – et Valg, som maatte  <lb/>
ansees for det Bedste, der efter Omstændighederne kan ventes opnaaet.</p>
               <p>	Privat Deeltagelse i vor paatænkte Jernbane kan neppe ventes <lb/>
af nogen afgjørende Betydenhed, deels fordi den ikke byder <hi rend="underline">Nytte for</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Alle</hi>, dels fordi Mange, som uden Hensyn til Fordeel, interessere sig <lb/>
derfor, som et Nationalanliggende for Tiden mangle Evne til at bringe <lb/>
Offer, og saaledes maa med faae Undtagelser, Actie-tegning til den <lb/>
norske Jernbane ansees. Jeg er desværre selv i dette Tilfælde,  <lb/>
uagtet ingen Normand kan føle en varmere Interesse for Sagen end jeg; <lb/>
men i Mangel af Afsætning for mine Jern- og Træ Producter, mangler <lb/>
jeg for Tiden Evne. Vort Stangjern mangler en lønnende Afsætning, <lb/>
fordi det ikke kan concurrere i Priis med svenske; vort andet  <lb/>
Hovedproduct ”Støbegods” (Gjutgods) er usælgeligt, fordi de mange i  <lb/>
den senere Tid anlagte Kuppelovne, som arbeide med engelsk Raajern og <lb/>
Steenkul, kan levere et billigere Product end Jernværkerne, der  <lb/>
producere af norske Raamaterialier, – og endelig fordi det nye store  <lb/>
Smede- og Støbeanlæg paa Horten nu vil afgive de Statens Jernbehov, som <lb/>
de private Værker hidindtil have leveret.</p>
               <p>	I de svenske Jernbaner kan formodentlig tages Actier med Udsigt <lb/>
til Erstatning eller Fordeel, hvorom den norske Jernbane kun kan give <lb/>
enkelte Træexporteurer og Producenter Haab eller Vished.</p>
               <p>	Jeg agter i Morgen at begive mig for en kort Tid til Fossum i <lb/>
Velfærdsanliggender, og under min Fraværelse at overdrage mine  <lb/>
Vices til Regjeringens herværende ældste Medlem, Statsraad Vogt, som <lb/>
vil fremføre Deres Majestæts naadige Hilsen, der vil blive modtaget <lb/>
med underdanigst Taknemmelighed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 24de September 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
