<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 28. november 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 24de denne Maaned.</p>
               <p>	Indstillingen om Besættelsen af Chefsposten for Cavellerie <lb/>
Brigaden blev omsider i Gaar vidtløftig behandlet og afgjort i det <lb/>
herværende Statsraad. General Bloch har indstillet Oberstlieutenant Glad, <lb/>
Statsraad Sylow derimod Oberst lieutenant Schjelderup. Statsraad Vogt <lb/>
og jeg stemme for Glad, Regjeringens øvrige Medlemmer for Skjelderup.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Valg i denne Begivenhed er for vor lille <lb/>
Armee af megen Vigtighed: men det er ikke alene fra denne Synspunct <lb/>
og med min Overbeviisning om, at Oberstlieutenant Glad er den <lb/>
dygtigste for den omhandlende Post, at jeg tillader mig underdanigst <lb/>
at anbefale ham; men fordi jeg ogsaa fra en anden Synspunct underdanigst <lb/>
bør fraraade noget andet Valg.</p>
               <p>	Det var ikke ubekjendt, at General Bloch, forinden han indstillede <lb/>
Glad, dertil havde erhvervet Deres Majestæts naadige Bifald. Desto <lb/>
kjærere var det mig derefter at kunne med god Overbeviisning give <lb/>
Glad min Stemme; men desto dadelværdigere var det forargelige <lb/>
Avisskriverie herom, som uden Tvivl havde sit Udspring fra yngre  <lb/>
Officierer, som fordre, at der ved Besættelsen af deres høieste Chefspost, <lb/>
skal tages udelukkende Hensyn paa deres Anciennetets-Interesse og som <lb/>
indbilde sig, at deres Avisartikler skal have Indflydelse paa Deres <lb/>
Majestæts Beslutning. Dette Avisskriverie vidner desværre om en <lb/>
daarlig militair Aand, der ikke fortjener Medhold, men alvorlig <lb/>
Misbilligelse.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge et Morgenblad, som <lb/>
indeholder den sidste trykte Artikel om denne Gjenstand.</p>
               <p>	Ligeledes tillader jeg mig underdanigst at vedlægge 6 Stykker <lb/>
holsteenske Portraiter, som ere mig tilsendte <hi rend="underline">fra Kiel</hi>.</p>
               <p>	Hosfølgende Indberetninger vise i de sidste 4 Døgn 1 Angreben, <lb/>
Ingen død, 5 Helbredede af Cholera. Vi have saaledes i de sidste 7 <lb/>
døgn kun Een ny Syg. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 28 November 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
