<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 12. mai 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p>	Derefter har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige <lb/>
Skrivelse af 6te og Hans Excellence Udenrigsministerens af samme Dag, <lb/>
som jeg, da jeg igaar var sengeliggende, lod fremlægge i det da holdte <lb/>
Statsraad ved Statsraad Vogt, som er enig med mig om, at den oftnævnte <lb/>
Fremmedes Virksomhed her kan medføre Ulemper, og at han burde bortvises.</p>
               <p>	Regjeringens Bemyndigelse hertil findes i Lagthingets af <lb/>
Odelsthinget bifaldte Redaction af den 3die Paragraph i Ansvarlighedsloven af <lb/>
1828 og <hi rend="underline">i de for denne Redaction anførte Motiver</hi>, som indført i de <lb/>
trykte Storthingsforhandlinger for 1828 pagina 457.</p>
               <p>	Ifølge heraf er Regjeringen berettiget til at bortfjerne <lb/>
mistænkelige Udlændinge: men til at benytte denne Ret, den jeg ogsaa anseer <lb/>
for en Pligt, der som en overordentlig Foranstaltning vilde foranledige <lb/>
Opsigt og Avisartikler, hører mere Mod end Alle have, og in specie  <lb/>
mangler Justits Departementets nærværende Chef dette Mod.</p>
               <p>	For at tilveiebringe dette Mod var det, at jeg ønskede en <lb/>
Meddelelse af Udenrigsministeren betræffende Harro Harring, som man kunde <lb/>
have paaberaabt i Beslutningen om dennes Bortviisning i en hemmelig <lb/>
Protocol. For Statsraad Vogt og mig er Meddelelsen, som den er,  <lb/>
tilstrækkelig; men ikke for Regjeringens øvrige Medlemmer, – fordi den <lb/>
som Enskild ikke kan paaberaabes, og jeg maa indrømme at dette  <lb/>
beklagelige Ord, anbragt paa Couverten, over og i Brevet, røber, at Hans  <lb/>
Excellence ikke vil have Meddelelsen paaraabt. I Mangel heraf formener <lb/>
Regjeringens Pluralitet, at her ikke haves tilstrækkelig Grund til at <lb/>
bortvise Harro Harring.</p>
               <p>	Jeg kan kun beklage dette, fordi jeg befrygter, at Personens <lb/>
Virksomhed her kan blive farligere for Samfundet end Thranes. De citerede <lb/>
af Lagthinget i 1828 anførte, af Odelsthinget bifaldte Motiver for  <lb/>
Regjeringens fri Raadighed over Udlændinge, er efter Statsraad Vogts og <lb/>
min Formening, aldeles anvendelige paa Harro Harring; men den er af <lb/>
ingen Nytte, naar Regjeringen er saa ængstelig for at benytte den, <lb/>
som det nu viser sig.</p>
               <p>	Morgenstjerne tiltraadte i gaar en kort Reise til det sydlige <lb/>
Tydskland, for at erfare Et og Andet og derefter i Kjøbenhavn at møde <lb/>
sin Frue, som har tilbragt Vinteren i Moscau. Jeg beklager hans  <lb/>
Fraværelse, fordi han er meest initieret i Dagens mangehaande Begivenheder <lb/>
her. Før Afreisen meddeelte han mig, at Harro Harring og en anden meget <lb/>
slet berygtet Person, ere lønnede Medredacteurer af et nyt Blad,  <lb/>
”Folkets Røst”, og at Førstnævnte i et Selskab skal have yttret: ”at det <lb/>
er en Urimelighed for et saa fattigt Land som Norge, at have en saa <lb/>
kostbar Institution som et Kongedømme, og at det gaar meget godt i <lb/>
Amerika, hvor Præsidenten kun har Løn som en norsk Statsraad”. – </p>
               <p>	Markus Thrane vil nu blive sat under justitiel Tiltale for 2de <lb/>
skammelige Artiklet i hans Blad og er det mig kjært, at Anledningen <lb/>
hertil er religiøs, ikke politisk.</p>
               <p>	Om jeg sandsynlig skulde blive nødsaget til at gjøre en kort <lb/>
Forretningstour til Fossum mellem den 24de og 30te denne Maaned, tør jeg dertil benytte den mig i Almindelighed givne naadige Tilladelse, <lb/>
hvorom nærmere underdanigst Indberetning forbeholdes. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12te Mai 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestet Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
