<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 19. mai 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 16de denne Maaned.</p>
               <p>	Det er mig særdeles tilfredsstillende at kunne underdanigst <lb/>
indberette, at dette Aars 17de Mai er hengaaet uden ringeste Forstyrrelse <lb/>
af den offentlige Rolighed. Studenterne havde en Sexa, hvortil de  <lb/>
havde udstedet en almindelig Indbydelse. Haandværkerne feirede Dagen i <lb/>
deres forskjellige Foreninger og overalt tilgik det stille og  <lb/>
anstændigt. Thrane havde efter min alvorlige Formaning anstrænget sig, for <lb/>
at afholde sit talrige Regimente fra Uorden og Fredsforstyrrelse. I  <lb/>
Gaderne saaes ikke et beskjænket Menneske; de havde sit daglige Udseende, <lb/>
undtagen at Folk om Eftermiddagen vare Søndagsklædte.</p>
               <p>	I de første Aar af mit Ophold her modsaaes den 17de Mai stedse <lb/>
med Uroe og Ængstelse af Byens fredelige Indvaanere og da Nutiden  <lb/>
endog er mere urolig og bevæget er det dobbelt vel, at der ikke  <lb/>
længere synes at være Anledning til denne Uroe.</p>
               <p>	Den 16de forespurgte Thrane, om jeg paa anden Pintsedag vilde <lb/>
modtage hans længe omtalte Petition til Deres Majestæt; men da jeg ikke <lb/>
vilde modtage den paa en Helligdag og heller ikke vilde levne flere  <lb/>
Dage til Forberedelser, bestemte jeg den 18de til Modtagelse, da Thrane, <lb/>
geleidet af 2de saakaldte Medbestyrere i al Stilhed leverede mig  <lb/>
Petitionen. Mærkeligt var det, at disse Medbestyrere ikke vare indfødte <lb/>
Norske, men den Ene, – en Skaaning, Kobberslagersvend Borgstrøm, den <lb/>
anden en dansk Steenhuggersvend Svendsen, – som dog begge have opholdt <lb/>
sig her i flere Aar.</p>
               <p>	Overbringerne gererede sig meget beskedne og jeg gav dem den <lb/>
Forsikkring: at Regjeringen vil tage Petitionen under nøie Overveielse og <lb/>
derefter med sin underdanigste Betænkning foredrage den for Deres  <lb/>
Majestæt; men bemærkede derhos, at da Petitionen angaaer mange Gjenstande, <lb/>
som sortere under forskjellige Administrationsgrene, vil dens Behandling  <lb/>
medtage lang Tid. Alle Regjerings Departementer, undtagen  <lb/>
RevisionsDepartementet, vil faae med den at bestille.</p>
               <p>	Da det turde være Deres Majestæt paafaldende, at Generalmajor <lb/>
Anker ikke af Regjeringens Pluralitet er indstillet til Commandant Posten <lb/>
i Frederikstad, tillader jeg mig til Oplysning underdanigst at vedlægge <lb/>
mit Votum under Sagens Circulation. Heraf vil naadigst erfares, at Anker <lb/>
oprindelig var indstillet af Arme-Departementet; men at dette senere <lb/>
har forandret Mening paa Grund af Professor Heibergs Yttring om  <lb/>
Generalens Øiensvaghed. Professoren har dog ikke erklæret, at General Anker <lb/>
nu er blind; men at han sandsynlig kan blive det. Denne Sandsynlighed <lb/>
kan dog ikke forandre min Anskuelse, da hans Syn for Tiden ikke gjør ham <lb/>
uskikket for Posten.</p>
               <p>	Jeg kan ikke beskrive min Bekymring, min Sorg over, at see mig <lb/>
berøvet den Lykke at opvarte Deres Majestæter den 19de Juny. Denne Sorg <lb/>
angriber mit Hjerte, min Sjæl, min Helbred ubeskrivelig. Jeg bør <lb/>
imidlertid finde mig i Guds Villie og beder underdanigst, at Deres Majestæt <lb/>
vil skjænke mig naadig Deeltagelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 19de Mai 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>Løvenskiold</signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 19. mai 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Copie</hi>.</head>
               <p>	Under denne Sags første Circulation var Generalmajor Anker <lb/>
indstillet til Commandantposten i Frederikstad saavel af Armee-Commandoen <lb/>
som af Arme-Departementet, og jeg tiltraadte denne Indstilling med <lb/>
fuld Tillid til disse Autoriteters sagkyndige Bedømmelse, delende deres <lb/>
Anskuelse, at General Anker maatte ansees for den meest qvalificerede <lb/>
blant Aspiranterne og at han efter en vedlagt Lægeattest ikke kunde <lb/>
ansees uskikket til det attraaede Embedes Bestyrelse.</p>
               <p>	Senere har Armee-Departementet fundet sig foranlediget til at <lb/>
frafalde sin oprindelige Indstilling paa Grund af en Conference med  <lb/>
Professor Heiberg, som paa Grund af ommeldte Lægeattest formener det  <lb/>
sandsynligt, at General Ankers Øine lide af den saa kaldte grønne Star, der <lb/>
ansees ulægelig og ledende til total Blindhed.</p>
               <p>	Paa Grund af denne Sandsynlighed om en Øiensvaghed<hi rend="underline">der kan lede til</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">fremtidig Blindhed</hi>, finder jeg mig ikke beføiet, ja ikke berettiget til <lb/>
at frafalde min oprindelige Anskuelse. Spørgsmaalet bør vel ikke være, <lb/>
om General Anker risquerer <hi rend="underline">at blive</hi>  blind, som Professor Heiberg  <lb/>
formener sandsynlig, men om hans Syn <hi rend="underline">for Tiden</hi>  gjør ham uskikket for det <lb/>
omhandlede Embede, hvilket den commanderende General, som kjender ham <lb/>
nøie, – ingenlunde antager. Selv har jeg i en lang Række af Aar kjendt <lb/>
General Anker som nærsynt; men ligesom denne Øiensvaghed, efter den <lb/>
commanderende Generals Vidnesbyrd, ikke har forhindret ham fra ' <lb/>
forsvarlig at udføre sin active Cavallerie Officiers Tjeneste, saaledes har <lb/>
jeg i denne lange Aarrække ikke bemærket nogen mærkelig Tiltagen af <lb/>
hans Nærsynthed, som, om den tiltager, dog i alle Fald tiltager saa <lb/>
langsomt, at man i en længere Fremtid tør haabe ham tjenstdygtig.</p>
               <p>	Jeg antager saaledes, at General Anker, uagtet han er nærsynt, <lb/>
forsvarlig vil kunne bestyre Commandant-posten i Frederikstad, hvortil <lb/>
jeg fremdeles anseer ham meest qvalificeret.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10 Mai 1850</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
