<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. oktober 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	I Forbindelse med min underdanigste Rapport med Posten idag <lb/>
tillader jeg mig at indberette Følgende:</p>
               <p>	Cholera CentralsCommissionen meddeelte i Svar paa Opfordringen <lb/>
til samme, at da nu end flere Sygdomstilfælde vare indtrufne og <lb/>
noget meer adspredte saa maatte den erklære, at den ondartede  <lb/>
Cholera er hersteds udbrudt.</p>
               <p>	I Statsraad idag har derpaa den Norske Regjering paa Deres <lb/>
Majestæts høie Vegne bestemt: <lb/>
                  <list>
                     <label>1o	</label>
                     <item>at alle fra Christiania ankommende Fartøier i alle Norske Steder <lb/>
og Havne udenfor Christiania Stift indtil videre blive at behandle <lb/>
som kommende fra af Cholerasmittet Sted; og</item>
                     <lb/>
                     <label>2o	</label>
                     <item>at al Quarantaine med Hensyn til Cholera indtil videre ophæves <lb/>
i alle Steder og Havne i Christiania Stift, dog saaledes, at Fartøier, <lb/>
der ankomme fra smittet Sted til noget Sted i dette Stift, hvor den <lb/>
ondartede Cholera endnu ikke har viist sig, undergives Quarantaine <lb/>
overeensstemmende med den Kongelige Resolution af 28de Junii 1849 <lb/>
forsaavidt de paa Afseilingsstedet eller under Reisen have havt eller <lb/>
ved Ankomsten have ombord Syge eller Døde, hvis Sygdom skjønnes at <lb/>
være eller at have været den ondartede Cholera.</item>
                     <lb/>
                     <label>3o	</label>
                     <item>Fartøier, der afgaae fra ikkesmittede Havne og Stæder i Christiania <lb/>
Stift til Havne og Steder i Riget udenfor dette Stift, ilægges ikke  <lb/>
Quarantaine, naar de medbringe Sundhedsattest fra den Havn eller det Sted,  <lb/>
de ere udgaaede fra, medmindre de have ombord Cholera-Syge eller Døde.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Disse Bestemmelser svare i Alt Væsentligt til hvad der blev <lb/>
besluttet i Aaret 1833, da Cholera var udbrudt i Drammen, og i Aaret <lb/>
1848 da den var udbrudt i Bergen.</p>
               <p>	Da der ikke afgaaer Post herfra førend paa Fredag blev det vedtaget, <lb/>
at Deres Majestæt om det saaledes Besluttede skulde ved Coureer <lb/>
underrettes.</p>
               <p>	Til Klokken 5 i Eftermiddag ere i Agers District ialt angrebne <lb/>
21 Personer, hvoraf 11 ere døde. I Christiania District er endnu ikke <lb/>
noget Sygdomstilfælde anmeldt.</p>
               <p>	Hans Excellence Statholderen formeente, at da de foregaaende <lb/>
Rapporter om denne Sag vare afgivne af mig, ogsaa nærværende rettest <lb/>
af mig afgives. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14 October 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>J. H. Vogt</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
