<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 15. desember 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 12te denne Maaned.</p>
               <p>	Den 13de om Morgenen meddeelte jeg General Bloch Indholden af <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 9de, i hvis Følge han endnu <lb/>
samme Dag udfærdigede Ordres om mulig behøvende militair Assistence <lb/>
til Corpschefen Oberst-lieutenant Stenersen ved Coureer, med hvilken <lb/>
jeg tillige herom underrettede Amtmand Manthey.</p>
               <p>	Høiesterets uvented milde Dom over Thrane har gjort et ubehageligt <lb/>
Indtryk i Publicum, hvorom jeg kun har hørt een Stemme. Jeg beklager <lb/>
denne Dom for Høiesteret som for Sagen. Med Ret eller Uret <lb/>
vil man tillægge Høiesteret mindre hæderlige Motiver for dens Mildhed, <lb/>
hvilket kan skade Rettens hidindtil uplettede Anseelse. Den store <lb/>
uvidende Masse af Thranes Tilhængere vil neppe fatte den egentlige <lb/>
Gjenstand for den mod ham anlagte Justits-Action; men snarere ansee <lb/>
den som en Forfølgelse for hans Agitation i Almindelighed, hvorfor <lb/>
den nu vil troe ham af Høiesteret frikjendt, hvilket vil bestyrke <lb/>
denne Masse i sin Vildfarelse, forøge dens Overmod og Kaadhed. Om <lb/>
Dommen for Øieblikket har befriet os fra Pøbel-Demonstrationer, tør <lb/>
den saaledes bidrage til deres Udbrud ved en anden Leilighed.</p>
               <p>	Thranes ivrige Bestræbelser, for at bevirke deeltagende <lb/>
Demonstrationer i Anledning af hans Frifindelse, blev frugtesløse, men  <lb/>
hans letvindige Agitation har tilveiebragt en Gjæring, Overmod og Kaadhed <lb/>
i Arbeidsclassen, som tidligt eller seent vil udbryde i Voldsomheder, <lb/>
der kun vil kunne undertrykkes ved Vaabenmagt.</p>
               <p>	Den talrige Arbeidsstok ved Hafslunds Saugbrug spiller for Øieblikket <lb/>
en modern parlamentarisk Farce. Den fordrer en Ministerforandring, <lb/>
det er, den fordrer Brugets mangeaarige hæderlige Forvalter <lb/>
bortfjernet, – og denne som Brugets Bogholder, hvem Posten er tilbuden, <lb/>
erklære at de ikke kunne styre de oprørske Arbeidere. Af lignende Grunde er Arbeidet standset ved andre  <lb/>
tilgrændsende store Saugbrug. Hafslund giver Preussen et farligt Exempel, hvoraf Hr von Vinske allerede synes smittet.</p>
               <p>	I dag er det den 16de Dag, at Forsynet har forskaanet os for Cholera Tilfælde, hvorfor Staden nu tør erklæres frie for Farsotten, hvorfor Biskoppen i dag 8 Dag, ved Vor Frelsers Kirkes forhaabentlige Gjenaabning for Guds Tjenesten, vil fremføre Menighedens Tak til det guddommelige Forsyn. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 15de December 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>Underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
