<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. februar 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Meddelelse af 11te har jeg havt den <lb/>
Ære at modtage med underdanigst Taknemmelighed og hjertelig Deeltagelse. <lb/>
I Anledning af den modtagne combinerede Statsraads Protocol betræffende <lb/>
Hans Kongelige Høihed Kronprindsens Forlovelse, vil den Norske <lb/>
Regjering ved Morgenposten anmode Statsraads Afdelingen i Stockholm <lb/>
om at fremføre dens underdanigste Lykønskning for Deres Majestæter, <lb/>
Hans Kongelige Høihed Kronprindsen, og det Kongelige Huses øvrige <lb/>
høie Medlemmer.</p>
               <p>	Saaledes forholdtes ved Deres Majestæts Egen høie Forlovelse 1823 <lb/>
og i Almindelighed er det formeentlig rigtigst at følge Antecedentser, <lb/>
naar der ikke er skjællig Grund til at fravige dem.</p>
               <p>	Jeg agter imorgen høitidelig at feire Hans Kongelige Høiheds høie <lb/>
Forlovelse ved en stor Middag hvori blandt Andre General Tolddirecteuren <lb/>
Baron Gyllenhaal vil deeltage.</p>
               <p>	Sognepræst til Sælbo, Tybrings, underdanigste Taksigelse for <lb/>
Deres Majestæts velgjørende Naadegave tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at vedlægge.</p>
               <p>	Jeg finder mig nu opfordret og forpligtet til underdanigst at <lb/>
omhandle Generaladjutant Embedets Besættelse.</p>
               <p>	I denne Henseende troer jeg at burde underdanigst tilbagekalde i <lb/>
Deres Majestæts naadige Erindring hvorledes denne Sag har været behandlet <lb/>
fra sin første Oprindelse.</p>
               <p>	Efterat Deres Majestæt under 29de Januar 1849 havde befalet, at <lb/>
Forslag til Embedets Besættelse skulde indgives saa betimelig, at <lb/>
Functionen kunde overtages <hi rend="underline">inden Marts Maaneds Udgang</hi>  samme Aar foreslog <lb/>
den commanderende General Oberstlieutenant Sørenssen, hvorhos Generalmajor <lb/>
Meydell havde meldt sig.</p>
               <p>	Regjeringen troede at burde give den sidstnævnte Fortrinet, men <lb/>
bemyndigede mig dog eenstemmig til at foreslaa Oberstlieutenant Mansbach, <lb/>
som den formeentlig meest qvalificerede; men som frabad sig at <lb/>
blive indstillet uden Deres Majestæts naadige Bifald. Om dette var <lb/>
bleven givet og Mansbach var bleven naadigst udnævnt, vilde man have <lb/>
undgaaet det nu daglige Skraal i Aviserne om Embedets Ikke-Besættelse, <lb/>
thi man kunde ikke have bebreidet Regjeringen, at den udnævnte  <lb/>
Generaladjutant var bleven syg.</p>
               <p>	I Mangel af Deres Majestæts naadige Bifald til Mansbachs <lb/>
Udnævnelse, indstillede Regjeringen Generalmajor Meydell, og saaledes er <lb/>
fremdeles Sagens officielle Stilling.</p>
               <p>	Efter de Deres Majestæt bekjente senere<hi rend="underline">forgjæves</hi>  Underhandlinger <lb/>
for at bringe Sagen til et ønskeligt Resultat, formeentes det klogest <lb/>
at udsætte Embedets Besættelse, i Paavente af mulige Eventualiteter <lb/>
som derpaa kunde faae Indflydelse. Jeg tænkte mig saaledes Mansbachs <lb/>
mulige Helbredelse, hvorved al Forlegenhed vilde være bleven hævet, <lb/>
eller en Forandring med Commandoen som kunde overdrages til General <lb/>
Bloch som Generaladjutant; men for disse Eventualiteters Indtræffen <lb/>
er der nu ingen Sandsynlighed og General Bloch vil under ingen  <lb/>
Omstændigheder modtage Generaladjutantsposten under General Wedel og heller <lb/>
ikke uden i Forbindelse med en Brigades Commando <hi rend="underline">og Løn</hi>, som ikke vil <lb/>
kunne forenes med constitutionelle Former. Bloch og Mansbach maa saaledes <lb/>
desværre sættes ud af Betragtnig, uden at nogen af dem har kunnet <lb/>
paavise Nogen for Embedet ønskelig Person.</p>
               <p>	Imidlertid bør Generaladjutants Embedets Besættelse formeentlig <lb/>
ikke længer udsættes. Denne Anskuelse har Deres Majestæt allerede <lb/>
udtalt i den Kongl. Resolution af 29de Januar 1849, hvis Iværksættelse <lb/>
nu, i det mindste med Skin af Grund, daglig fordres i offentlige Blade, <lb/>
i hvilke Commandoen er bleven fralagt al Skyld for Udsættelsen. <lb/>
At Regjeringens underdanigste Indstilling om Embedets Besættelse  <lb/>
forlængst er bleven Deres Majestæt underdanigst forelagt, er neppe  <lb/>
ubekjendt og Utilfredsheden over IkkeBesættelsen rammer saaledes Deres <lb/>
Majestæts høie Person, om det end ikke udtales; men Deres Majestæts Egen <lb/>
Allerhøieste Person; den Kongelige Majestæt, bør ikke være udsat for <lb/>
Daddel, og det er denne Betragtnig, som paalægger mig den Pligt at <lb/>
fremføre denne underdanigste Forestilling.</p>
               <p>	Deres Majestæt har saavidt jeg veed, kun Valget mellem <lb/>
Oberstlieutenant Sørenssen, Generalmajor Meydell og de yngre Officierer, <lb/>
Capitainerne Wergeland, Irgens og Ingenieurlieutenant Ræder. Med Hensyn <lb/>
paa de 3 sidstnævnte bør jeg med al Anerkjendelse af disse unge <lb/>
Mænds Dygtighed, underdanigst bemærke, at den udnævnende Generaladjutant <lb/>
i en neppe fjern Fremtid er bestemt til at overtage Armeens <lb/>
Overcommando; men det ligger i den menneskelige, i Særdeleshed i den <lb/>
militaire Natur, at det opvækker Uvillie, at blive undergivet en Yngres, <lb/>
en nylig Inferieurs Commando, og at denne Uvillie ved en af disses <lb/>
Udnævnelse vilde opvækkes i den Norske Armée, have ældre Officierer, <lb/>
blandt Andre General Bloch, erklæret mig, og det er denne Omstændighed, <lb/>
som forbyder mig at tilraade en saadan Udnævnelse.</p>
               <p>	Om end ikke General Meydell besidder alle de Egenskaber, som i denne <lb/>
Begivenhed maa ønskes saa kan det dog ikke nægtes, at han er i  <lb/>
Besiddelse af mere end almindelig militairisk Videnskabelighed, og at <lb/>
han under Commandoen af et af Armeens vigtigste Vaaben og Materiel, <lb/>
har viist practisk Dygtighed. Hans Stilling i Armeen bortfjerner derhos <lb/>
al Jalousie og kan ikke saare nogen Ømfindtlighed.</p>
               <p>	Med Hensyn paa alle Omstændigheder tillader jeg mig saaledes <lb/>
underdanigst at tilraade <hi rend="underline">den af Regjeringen indstillede</hi>  Generalmajor <lb/>
Meydells <hi rend="underline">snarlige</hi>  naadigste Udnævnelse til Generaladjutant; thi jeg veed <lb/>
intet bedre Forslag at gjøre! I alle Fald maa jeg ansee <hi rend="underline">En snarlig</hi>
                  <lb/>
naadigste Udnævnelse bedre end ingen.</p>
               <p>	Jeg har ikke undladt i denne Begivenhed at søge Oplysning og Raad, <lb/>
omendskjønt til liden Nytte!</p>
               <p>	Oberste Garben, med hvem jeg i disse Dage har confereret, har <lb/>
tilladt mig at yttre, at han aldeles deler mine her fremførte underdanigste <lb/>
Anskuelser og at om der desuagtet skulde blive Spørgsmaal om at <lb/>
vælge En af de yngre Officierer, vilde han sætte disse i saadan Orden: <lb/>
1o Ræder, 2o Wergeland og 3o Irgens.</p>
               <p>	I Forbindelse med denne Gjenstand tillader jeg mig at berøre en <lb/>
beslægtet, idet jeg vover at gjentage mit underdanigste Forslag om at <lb/>
Deres Majestæt naadigst vil udnævne Capitaine Wergeland og Lieutenant <lb/>
Ræder til tjenstgjørende Adjutanter. Denne Udnævnelse vilde visselig <lb/>
nu af Arméen og af Publicum blive modtaget med megen Sympathie. Om Deres <lb/>
Majestæt naadigst bifalder dette underdanige Forslag,vil Intet vindes <lb/>
ved at udsætte dets Iværksættelse, men den deraf forventende gode <lb/>
Effect kunde ved Udsættelse svækkes eller fortabes. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 Februar 1850</date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 21. februar 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Til <lb/>
Hans Excellence Statholder Løvenskjold<lb/>
    		Ridd. og Command. af H. M. Orden.</opener>
               <p>	Ved underdanigst at erkjende Modtagelsen af den, ved Deres Excell. <lb/>
fra Hans Majestæt Kongen til de Trængende i Selbo-Præstegjeld  <lb/>
naadigst skjænkede Gave af 100 Spdlr, skal jeg næst at bede, paa <lb/>
de Trængendes og min Menigheds Vegne, Hans Majestæt frembragt vor  <lb/>
underdanigste og hjerteligste Taksigelse, efter Deres Excellences Paalæg <lb/>
lige underdanig tillade mig at tilføie:</p>
               <p>	Almindelig Nød og Uformuenhed til at afhjælpe samme har i dette <lb/>
Præstegjeld været større end man i almindelighed kan f[ore]<note xml:id="ftn7" place="foot" n="7"> Et stykke av papiret er revet bort.</note>stille sig, <lb/>
        og med bogstavelig Sandhed kan jeg sige, her gjælder [det]<note xml:id="ftn8" place="foot" n="8"> Et stykke av papiret er revet bort.</note> om at redde <lb/>
        Mennesker fra at omkomme af Hunger, men [lovet]<note xml:id="ftn9" place="foot" n="9"> Et stykke av papiret er revet bort.</note> være Gud! fra fjærnt og <lb/>
nær have vi modtaget hæderlige Vidnesbyrd om at Herrens Bud: "elsker <lb/>
hverandre" end lever i Manges Hjerter, og med Glæde kan jeg berette at <lb/>
Øieblikkets Nød eller Fare ansees paa nogenlunde beroligende Maade <lb/>
at være afhjulpet, saa jeg tør antage at Hans Majestæts naadigste Gave <lb/>
maa kunne anvendes til Sædekorn, som dernæst maa være os det vigtigste.</p>
               <p>	Hvis man tør forvente at de Angellske Stiftelsers Leilændinger, <lb/>
Forpagtere og Husmænd, hvoraf her ere saare mange, kunne forhjælpes <lb/>
med Laan eller Gave af Stiftelsernes Midler – hvorom underdanig  <lb/>
Andragende er indgivet – da tør vi næst Guds Bistand! nære det Haab, at <lb/>
Fattigmands Ager ei heller dette Aar skal ligge utilsaaet.</p>
               <p>	Vi alle nedbede Herrens bedste Velsignelse og Varetægt over <lb/>
Hans Majestæt vor folkekjære Konge! <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Selbo-Præstegaard</placeName>
                     <date>den 11te Februar 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>Underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>H.H. <persName>Emil Tybring</persName>
                     <lb/>
    					Sognepræst.</signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
