<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 26. desember 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg iler med at nedlægge min underdanigste Taksigelse for Deres <lb/>
Majestæts naadige Meddelelse af det interessante for mig glædelige <lb/>
Resultat af de senere Aars politiske Gjæring i Sverige. Jeg lykønsker <lb/>
af ganske Hjerte Deres Majestæt, Sveriges Rige og Folk, til dette <lb/>
lykkelige Resultat, hvorved de saa ivrigen bedrevne Omstyrtelses <lb/>
Bestræbelser ere strandede paa det svenske Folks Klogskab, sunde <lb/>
Sands, og Agtelse for det Bestaaende hvorpaa det har givet Europas <lb/>
øvrige Nationer et lysende Exempel.</p>
               <p>	Sveriges Statsforfatning maa som alle Menneskeværk have sine <lb/>
Mangler; men den besidder de for et constitutionelt Monarchies <lb/>
Stabilitet uundværlige 3 Elementer, det Monarchiske, det aristocratiske, <lb/>
det democratiske; den har i sin Representation et selvskreven <lb/>
Element, der er uafhængig af Valg; dens Representation er baseret <lb/>
paa de 4 Borger Classer, som, om end ikke overalt anerkjendte, dog <lb/>
ere uudryddelige, fordi de ere de naturlige. Denne Statsforfatning <lb/>
kan i sine enkelte Dele tiltrænge Forbedring; men dens Hoved Elementer <lb/>
bør bibeholdes, – den bør ikke omstyrtes.</p>
               <p>	Efter Deres Majestæts naadige Befaling har jeg meddeelt den Norske <lb/>
Regjerings Medlemmer Indholden af Deres Majestæts naadige Skrivelse, <lb/>
som af Alle modtoges med Interesse, om end ikke med samme Glæde, <lb/>
som af mig. Tilfældet er her, som i Deres Majestæts nuværende <lb/>
svenske Statsraad, – Fødsel, Opdragelse, Naturen, kræve sin Ret og</p>
               <quote>"Naturam pellas Ex!"
    	"Hun kommer dog igjen den Hex!"</quote>
               <p>	Sidste Løverdag den 21de var jeg virkelig bange for, at en <lb/>
Prostitution kunde overgaae vor her studerende Ungdom, som var  <lb/>
sammenkaldt i Studentersamfundet, for at overveie et indkommet Forslag om <lb/>
at tilkjendegive Regjeringen Studenternes Mishag over Bergmester <lb/>
Sexes Afskedigelse. Directionen kunde ikke nægte Forslagets Behandling, <lb/>
men den vilde ikke deeltage deri og det fik kun en 20 Stemmer <lb/>
for sig, og fik saaledes efter varme Debatter et complet Nederlag. <lb/>
Man vil vide, at Forslaget er bag Coulisserne udgaaet fra 2de <lb/>
Universitetslærere, Lectorerne Monrad (nylig indstillet til Professor!) <lb/>
og Broch, – hvorefter man dobbelt bør paaskjønne den sunde <lb/>
Sands, hvormed unge Mennesker have tilbageviist dette dumme og grove <lb/>
Forslag.</p>
               <p>	I underdanigst vedlagte Blad vil Deres Majestæt finde en <lb/>
Proclamation af M. Thranes, saakaldte Central-Bestyrelse, hvori temmelig <lb/>
ufordulgt yttres, "at Ingen er forpligtet til at adlyde Love, i hvis <lb/>
Forfattelse han ikke selv har deeltaget, og at Revolution er tilladelig, <lb/>
om den Thraneske Petition skulde møde ligesaa lidet Gehør hos <lb/>
Storthinget, som hos Regjeringen.</p>
               <p>	Jeg vover at gjentage min underdanigste indstændige Bøn om Deres <lb/>
Majestæts høie personlige Nærværelse ved Storthingets Aabning.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge de efter Deres <lb/>
Majestæts naadigste Befaling indhentede Indberetninger om den ulykkelige <lb/>
Mand Thore Thoresøns – af Høle Sogn, Stavanger Amt, – ynkelige <lb/>
Mishandling af en Bjørn, hvorved han er bleven berøvet Synet for sin <lb/>
Livstid. Om Deres Majestæt vil have den Naade at forunde denne <lb/>
ulykkelige værdige Mand en Kongelig Naadegave, vover jeg underdanigst <lb/>
at foreslaae 50 à 100 speciedaler, beklagende ogsaa i denne Begivenhed, <lb/>
at vi savne de bequemme Rigsgjeldssedler, hvorved med Lidet kan <lb/>
udrettes meget. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 26 December 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
