<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 1. desember 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at lykønske Deres Majestæt til den <lb/>
værdige Maade, hvormed Deres Majestæt har aabnet denne Rigsdag, med <lb/>
det ivrige Ønske, at den maa fortgaae og fremfor Alt slutte paa en for <lb/>
Konge og Fædreneland tilfredsstillende Maade.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Meddelelsen gjennem Grev Lewenhaupt <lb/>
af visse norske Forholdes Behandling i det Stockholmske Morgenblad, <lb/>
som i denne og andre Begivenheder yttrer sig saa stemmende med mine <lb/>
Anskuelser at jeg vil bestille mig Bladet fra Stockholm.</p>
               <p>	Efter et Rygte skal en Arbeiderforening paa Hedemarken med Vold <lb/>
mod Retten og dens Administrators Mishandling have forhindret en <lb/>
Tvangsauctions Afholdelse. Nogen officiel Indberetning herom vides ikke <lb/>
indkommet; men jeg har den Tillid til Amtmand Manthey, at han vil vide <lb/>
at behandle en saadan Begivenhed med Conduite og Kraft.</p>
               <p>	Det samme haaber jeg vil skee her, under de Begivenheder, som <lb/>
kunne indtræffe, naar Høiesterets Dom er afsagt mod M. Thrane, som <lb/>
daglig kan ventes og hvorpaa jeg ikke har manglet at forberede vedkommende <lb/>
civile og militaire Embedsmænd.</p>
               <p>	I en Tid og under Omstændigheder som nærværende, er det høist <lb/>
magtpaaliggende at militaire Chefer have den fornødne Conduite og <lb/>
Kraft, og disse Egenskaber tiltroer jeg Oberstlieutenant Glad i mere <lb/>
end almindelig Grad.</p>
               <p>	Underdanigst vedlagte Rapporter vise i de 3 sidste Døgn: Angrebne <lb/>
af Cholera 2, død 1, Helbredede 2. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 1 December 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
