<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 31. oktober 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 28de forrige Maaned.</p>
               <p>	Underdanigst vedlagte Rapporter vise, at i de sidstløbne 4 Døgn <lb/>
9 Mennesker ere angrebne, 3 døde og 8 helbredede af Cholera. Mærkeligt <lb/>
er det, at i det sidste Døgn Ingen er angreben og Ingen død, uagtet <lb/>
vi have et ægte Choleraveir.</p>
               <p>	En fra Stockholm retourneret Coureer bragte mig i Overgaar Aftes <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 25de, hvis Indhold jeg, saa <lb/>
vidt den angaaer Regjeringen, meddeelte i Samlingen i Gaar.</p>
               <p>	Statsraad Petersens Upasselighed i de sidste 14 Dage har forsinket <lb/>
Indstillingen i Anledning af Arbeiderforeningens Petition, som <lb/>
vil afgaae med Morgenposten. Indstillingen gaaer kun ud paa en foreløbig <lb/>
Resolution, hvormed ønskes forbunden Deres Majestæts Misbilligelse <lb/>
af Thranes Agitation. Om Nødvendigheden af bedre seent end aldrig <lb/>
at sætte en Grændse derimod, har jeg oftere forgjæves yttret <lb/>
mig i Regjeringen, som jeg tilskriver den Omstændighed, at dens Medlemmer  <lb/>
skjænke de lignende ydre politiske Tildragelser liden Opmærksomhed.  <lb/>
Jeg tillader mig i denne som i enhver Begivenhed at yttre mig <lb/>
aldeles uforbeholden for Deres Majestæt. I Overgaar efter afholdt <lb/>
Statsraad, fandt jeg mig foranlediget til at lægge Statsraad Petersen <lb/>
Sagen alvorlig paa Hjertet og denne min Anmærkning er nu bleven <lb/>
kraftig understøttet ved Deres Majestæts senere naadige Skrivelse <lb/>
af 25de. Til Opfyldelse heraf vil Statsraad Petersen nu indhente <lb/>
Oplysning om, hvorledes et lignende Onde ad Lovgivningens Vei  <lb/>
bekjæmpes i Frankrige og andre Stater og derefter tage Sagen under <lb/>
Overveielse.<note xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
                     <p> Det er ønskeligt, at Hans Excellens UdenrigsMinisteren vil <lb/>
 indhente lignende Oplysninger, som ønskes mig tilstillede".</p>
                  </note>
               </p>
               <p>	Det er naturlig, at Thranes Lære villigen er bleven modtaget <lb/>
af den store Mængde og dette er allerede i den Grad Tilfældet, at <lb/>
denne Masse af Proletarier neppe vil kunne tilbageholdes fra voldsomme <lb/>
Udbrud ved første Leilighed som blandt Andet vil gives, om Høiesteret <lb/>
stadfæster TugthuusDommen over Thrane og denne skal exequeres.  <lb/>
Imidlertid drage Proletarierne i flere Egne omkring i Processioner, for at  <lb/>
udraabe pereat eller vivat, uden Tvivl i den Hensigt at organiseres og <lb/>bringes under Fahner med Inscription ”Hjælp Dig Selv, og Gud vil <lb/>hjælpe Dig”.</p>
               <p>	Statsraad Sylows Indstiling om et almindeligt Tillæg for de <lb/>
gevorbne Soldater og Under-Officierer er bleven længe behandlet i  <lb/>
Regjeringen, fordi den har mødt megen Opposition, deels fordi Nogle <lb/>
(Riddervold &amp; Stang) ansaae ethvert Tillæg unødvendigt deels fordi <lb/>
det foreslaaede vilde opløbe til 19,000 Speceidaler, en forøget Udgift <lb/>
som Statscassen ikke troes at kunne bære. Jeg vilde helst have <lb/>
kunnet tiltraadt Armee-Departementets Indstilling, fordi jeg  <lb/>
anseer det forestaaede Tillæg ønskeligt; men da det neppe vil være <lb/>
muligt at opnaae, har jeg, for derhos at afværge yderligere Dissents, <lb/>
forenet mig med Regjeringens øvrige Medlemmer om underdanigst at <lb/>
indstille et Tillæg af 2 Skilling pr Dag for gevorbne og nationale <lb/>
Menige i Exceerceertiden,og lige Lønninger for de andre gevorbne <lb/>
Underofficierer som ved Jægercorpset, hvilket vilde medføre en forøget <lb/>
Udgift af omtrent 7000 Speciedaler.</p>
               <p>	Under min Fraværelse er en Candidat Pedersen bleven indstillet <lb/>
til Adjunct ved Molde lærde Skole; men Amtmand Thesen har senere oplyst <lb/>
Omstændigheder, som gjøre det ønskeligt, at Deres Majestæt naadigst <lb/>
vil udnævne den under No 2 nævnte Candidat Sommerschild, hvorpaa <lb/>
Statsraad Riddervold har bedet Statsministeren at henlede Deres <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
               <p>	En Bekjendtgjørelse af QuarantaineCommissionen i Gothenborg, <lb/>
hvorved den svenske Grændse spærres for alle herfra kommende Reisende, <lb/>
har opvakt megen Bekymring og Utilfredshed, fordi vi, efterat  <lb/>
Dampskibsfarten nu er sluttet, derved udelukkes fra al Communication med <lb/>
Sverige og Udlandet. Den omnævnte Spærring vilde være mindre paafaldende, <lb/>
om man paa den anden Side af Grændsen endnu var fri for Cholera; men <lb/>
da Sygdommen der har grebet meget mere om sig, end i Norge, hvor  <lb/>
hidindtil kun meget enkelte Tilfælde have viist sig i Christiania, vil <lb/>
Sygdommen ikke blive indført eller forøget i Sverige ved herfra  <lb/>
kommende Reisende. Under de nuværende Forholde synes Faren for Smitte <lb/>
fra Sverige at være større for Norge end omvendt, medens dog al <lb/>
Quarantaine paa den norske Grændse er hævet. Jeg tillader mig <lb/>
underdanigst at udbede, at den paaankede Foranstaltning fra Gothenborg, <lb/>
hvor Sygdommen raser, medens den her neppe endnu er epidemisk, maa <lb/>
vorde naadigst tilbagekaldt. Efter at Forestaaende var skrevet,  <lb/>
modtager jeg et indstændigt Andragende fra Politiemesteren hersteds, om <lb/>
at den omklagede Spærring maa vorde hævet, for de mange svenske  <lb/>
Arbeidere, som, efter fuldendt Sommerarbeide, just nu ville søge deres <lb/>
Hjem, hvorfra de ved Spærringen ere afskaarne og derved befinde sig <lb/>
i stor Forlegenhed. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en <lb/>
anden Politiemester Morgenstjernes Skrivelse til mig.</p>
               <p>	Vi have i denne Uge 4 Statsraadssamlinger, som jeg ønsker maa <lb/>
medføre mere Nytte end Fornøielse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 31te October 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 31. oktober 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Christiania Politiekammer. <lb/>
                  <salute>Deres Excellence!</salute>
               </opener>
               <p>	Efterat det er bleven mig meddeelt at Hans Majestæt Kongen <lb/>
naadigst har behaget at udnævne mig til Politiemester hersteds,  <lb/>
tillader jeg mig at henstille til Deres Excellences mod mig stedse <lb/>
udviiste Godhed og Velvillie, ved given Anledning at fremføre for Hans <lb/>
Majestæt Udtrykket af min underdanigste Taknemmelighed for dette Hans <lb/>
Majestæts naadigste Beviis paa Sin høie Tillid. At vise mig denne <lb/>
Tillid værdig, skal være mine Bestræbelsers Maal, ligesom jeg i  <lb/>
min Konges naadigste Tilfredshed vil søge min bedste Løn. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 31te October. <lb/>
    1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder <lb/>
Ridder og Commendør m.m. <lb/>
    	  v. Løvenskiold</closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
