<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 5. desember 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts senere modtagne <lb/>
naadige Skrivelse af 28de forrige Maaned, som jeg saameget mere  <lb/>
paaskjønner, under de mangfoldige Deres Majestæt for Tiden paahvilende  <lb/>
Forretninger.</p>
               <p>	Amtmanden i Hedemarken har indberettet, "at Tomter Sogns Arbeider <lb/>
Forening, efter foregaaet Overlæg, har <hi rend="underline">forjaget</hi>  Auctionarius og <lb/>
Retsvidnerne fra et Huus, hvor en Tvangsauction skulde afholdes, og <lb/>
forfulgte dem saaledes, at Auctionsretten heller ikke kunde afholdes paa <lb/>
Nabogaarden; at denne Arbeiderforening har opfordret Foreningen i det <lb/>
tilgrændsende Stange Sogn til en lignende Fremfærd, som denne har <lb/>
vedtaget; – at Amtmanden har ladet Hovedmanden for disse Optøier <lb/>
arrestere og at Forhører nu i denne Anledning fremmes af vedkommende <lb/>
Sorenskriver.</p>
               <p>	Sidst i denne eller først i næste Uge vil Dommen mod M. Thrane <lb/>
blive afsagt i Høiesteret, som neppe vil afgaae uden Pøbel– <lb/>
Demonstrationer, hvorpaa jeg har henledet vedkommende civile og militaire <lb/>
Autoriteters Opmærksomhed. Saavidt var det ikke kommet, om Regjeringen <lb/>
havde havt Myndighed til at standse dette sociale Onde i sin <lb/>
Begyndelse! og dog har dens Standsning af en farligere Udlændings <lb/>
Virksomhed i samme Retning opvakt visse Folks Antipathie mod Regjeringen, <lb/>
Sympathie for den bortviiste Fremmede! Saa forkeerte ere Nutidens <lb/>
Begreber om hvad der tjener til Statens, til Borgersamfundets <lb/>
Tarv! Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Arbeiderforeningens <lb/>
Blad, hvori Deres Majestæts Resolution til dens indgivne Petition <lb/>
behandles eller mishandles.</p>
               <p>	Jeg glædes ved de gode Auspicier, hvorunder denne Rigsdag begynder <lb/>
og gjentager mit varme Ønske, at de maa udvikles til Deres Majestæts <lb/>
og Fædrelandets Tilfredsstillelse. Med Hensyn paa en Representations <lb/>
Forandring, maa jeg uforbeholden erklære mig enig med Bønderne: <lb/>
"Man veed, hvad man har; men ikke hvad man faaer". –Alle Nutidens <lb/>
Erfaringer have overbeviist mig om, Rigtigheden af en berømt  <lb/>
Statsretslærds Paastand: "at det er nødvendigt for at en Representativ <lb/>
Forfatning skal kunne bestaae, at Representationen, ved Siden af valgte <lb/>
Representanter, har et stabilt permanent af Valg uafhængigt Element." <lb/>
Valgene til vort næste Storthing give et slaaende Beviis paa, hvorledes <lb/>
Udygtige og Slette kunne blive valgte i Fleertal, og vor Grundlov <lb/>
har ikke etableret nogen Modvægt mod disse. Sverrige har et stabilt <lb/>
selvskreven Element i sin Representation, som kan tiltrænge Reformer, <lb/>
men som ikke bør opgives.</p>
               <p>	Stilningen i Tydskland er visselig høist bedrøvelig og kan og vil <lb/>
sandsynlig medføre nye Revolution, nyt Anarchie, store Ulykker, som <lb/>
Ene maa tilskrives Kongen af Preussens Politik. Jeg befrygter, at det <lb/>
er Forsynets Villie, at disse Ulykker end yderligere skulle tugte denne <lb/>
Generation, fordi det lod den hæderlige sindige Brandenburg døe og <lb/>
den illuminerede Radowitz leve!</p>
               <p>	I denne Uge have vi 4 Statsraads Sessioner.</p>
               <p>	I de sidste 4 Døgn er Ingen angreben og Ingen død af Cholera.</p>
               <p>	Saavidt skrevet modtog jeg til Underskrift en underdanigst <lb/>
Indstilling, hvorom vi i Statsraad i Gaar blev enige og hvorpaa jeg  <lb/>
tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige Opmærksomhed.</p>
               <p>	En vis Sexe, af Fødsel en Bondegut, optraadte allerede som <lb/>
Bergcandidat med fornærmelige Artikler i offentlige Blade mod Sølvværkets <lb/>
første Directeur Böbert, efter hvis ædelmodige Anbefaling han <lb/>
ikke destomindre for 4 Aar tilbage blev ansat som Bergmester ved  <lb/>
Kongsberg Sølvværk. Efterat Sexe i afvigte Sommer atter havde ladet en <lb/>
lignende Artikel indføre i Morgenbladet, begav Finants Departementets <lb/>
Chef, Statsraad Bretteville, sig til Kongsberg for at undersøge Forholdene <lb/>
og betydede Sexe, at saadant Avisskriverie af Underordnede mod Foresatte <lb/>
ikke kunde Taales. Ikke destomindre lod Sexe i afvigte Maaned <lb/>
indføre i Morgenbladet en Artikel, hvori han i en ondskabsfuld Tone <lb/>
fremførte ligesaa ærekrænkende som visselig ubeføiede Beskyldninger <lb/>
mod Sølvværkets Direction, der for Sin Dygtighed og Virksomhed fortjener <lb/>
almindelig Anerkjendelse. Efterat Sexe endog mod given Advarsel <lb/>
har sat sig i et saadant Oppositions og Insubordinations Forhold <lb/>
til Directionen, kan hans Samvirken med denne ikke længere være  <lb/>
passende eller gavnlig for Sølvværket, hvorfor Regjeringen eenstemmig <lb/>
udbeder Deres Majestæts naadige Bifald til at opsige Bergmester Sexe <lb/>
af hans heldigviis amovible Post, som jeg tillader mig underdanigst <lb/>
og indstændig at anbefale. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 5te December 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
