<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 3. november 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Den i min sidste underdanigste Rapport af 31te forrige Maaned <lb/>
omnævnte af Quarantainecommissionen i Gothenborg, som underdanigst <lb/>
vedlagte Meddelelse viser, besluttede Rigs Grændsens Spærring, har <lb/>
foranlediget den Norske Regjering til at indgaae med underdanigst <lb/>
Andragende om denne Beslutnings naadige Ophævelse og dernæst at  <lb/>
lade indtil videre eengang ugentlig Dampskibsfarten til Kjøbenhavn  <lb/>
vedvare, omendskjønt i denne sildige Aarstid forbunden med Fare og  <lb/>
større Udgift.</p>
               <p>	Den paaankede Beslutning maatte erkjendes beføiet, om <lb/>
Cholerasygdommen var i Norge og <hi rend="underline">ikke i Sverige</hi>; men nu da Sygdommen <lb/>
allerede er udbrudt i Sveriges til Norge grændsende Provindser, synes <lb/>
det Onde ikke at kunne forøges ved Reisende, kommende fra Norge, hvor <lb/>
Sygdommen til denne Tid kun har viist sig paa et enkelt Sted i en Gud <lb/>
være lovet! meget ringe Grad.</p>
               <p>	Under disse Omstændigheder synes den trufne Foranstaltning mindre <lb/>
nødvendig og herpaa vover jeg at begrunde mit Haab om dens naadige <lb/>
Ophævelse.</p>
               <p>	Hvad Quarantaine Commissionen i Gothenborg har besluttet med Hensyn <lb/>
paa de fra Norge kommende Postførere og Courerer, er mig ubekjendt; <lb/>
men jeg nærer det Haab, at de ikke vil lide Ophold eller standses, <lb/>
– eller dog at deres medhavende Brevskaber ville blive hurtig og sikkert <lb/>
befordrede. I denne i moralsk og physisk Henseende meget choleriske <lb/>
Tid, vil jeg kunne blive nødsaget til at sende Courerer, og om <lb/>
som jeg haaber, disse uden Hinder maa fortsætte Reisen til Stockholm, <lb/>
men ikke kunne indlades i Staden, udbeder jeg underdanigst Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling om til hvem udenfor Staden de medhavende <lb/>
Brevskaber maatte kunne afgives.</p>
               <p>	Marcus Thrane er i Gaar afreist herfra for at overvære en til i <lb/>
Dag tilstævnet Forsamling af flere Sognes Arbeiderforeninger i Næss <lb/>
i Rommerige. Han vilde have aabnet Forsamlingen med Oversættelsen <lb/>
af Louis Blancs Tale til en Arbeiderforsamling i Paris, men har efter <lb/>
Andres Raad frafaldt dette.</p>
               <p>	En Borgström, der som Medlem af den Deputation, som i sin Tid <lb/>
overleverede mig Thranes Petition, fremstillede sig som svensk <lb/>
Kobberslagersvend, har nu under Benævnelse "Pharmaceut" forenet sig med <lb/>
en ved Dom casseret Ritmester Paulsen om Udgivelsen af et Blad, kaldet <lb/>
17de Mai, hvis Tendents efter Programmet, skal være at modarbeide <lb/>
Thranes Agitation, men den samme Borgström vedbliver ikke desto mindre <lb/>
sit fortroelige Forhold med Thrane.</p>
               <p>	Underdanigst vedlagte Rapporter vise, i de sidst forløbne 3 <lb/>
Døgn 6 Angrebne, 5 Døde og 3 Helbredede af Cholerasygdommen, alle <lb/>
paa Grønland. I Aaret 1833 angrebes i Cholerasygdommens første 4  <lb/>
Uger i Christiania og Forstæder 541, døde 262 Mennesker. I samme <lb/>
Tidsrum nu ere 80 angrebne, 49 Døde. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <date>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 3 November 1850</date>.</date>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
