<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 14. november 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Med underdanigst Henhold til min sidste underdanigste Rapport af <lb/>
10de denne Maaned, tillader jeg mig at vedlægge en Rapport af <lb/>
Politiemesteren, Kammerherre Morgenstjerne som stadfæster min yttrede <lb/>
Formening, at Thranes Meddelelse om, at have været i Carlstad og der at  <lb/>
være nægtet Pas, er usandfærdig. For at kunne reise til Carlstad, <lb/>
maatte Thrane have begjært Pas her, som ikke er Tilfældet, og vedkommende <lb/>
Authoritet i Carlstad vil uden Tvivl kunne bevidne, at han heller <lb/>
ikke har begjært Pas der, hvilket formeentlig burde offentliggjøres i <lb/>
svenske og norske Blade, for at godtgjøre Usandheden af hans  <lb/>
dumdristige Meddelelse til Arbeiderforeningen i Stockholm.</p>
               <p>	Samme Rapport viser, at Thranes foranstaltede Mindefest for Robbert <lb/>
Blum à 30 Skilling pr Couvert, blev reduceret til en Festsouper à 12 <lb/>
Skilling, som mere passende for Festens Gjenstand og for Deeltagerne.</p>
               <p>	En anden underdanigst vedlagt Politie Rapport viser at opstaaet <lb/>
Schisma imellem Thrane og den første af hans stiftede Arbeiderforeninger, <lb/>
i Drammen, som minder mig om det gamle Ordsprog:"Naar Tyvene slaaes, <lb/>
faaer Bonden sin Koe igjen."</p>
               <p>	Med spændt Længsel imødesees Deres Majestæts naadige Beslutning <lb/>
i Anledning af den foranstaltede Grændse Spærring. Til de mangfoldige <lb/>
heraf flydende Ulemper, kommer ogsaa den Forlegenhed for det <lb/>
herværende Politie, som foranlediges ved de mange hertil strømmende <lb/>
svenske Haandværksgeseller, som ere udfattige Vagabonder, der sædvanlig <lb/>
transporteres over Grændsen og videre til deres Hjemsted. Da denne <lb/>
Vei ved Spærringen er afskaaren, maa disse elendige Mennesker her <lb/>
underholdes for offentlig Regning med liden Udsigt til Erstatning.</p>
               <p>	Med oprigtig Deeltagelse har jeg af offentlige Blade erfaret, at <lb/>
man omsider synes at være kommen paa Spor af de lübeckske Miasmer, <lb/>
der have bragt Cholera og med den saa megen Ulykke til Malmø og  <lb/>
Sverige. Sandhedens hele Opdagelse vil berigtige Anskuelserne, vise, at <lb/>
Quarantaine kun bliver unyttig, naar den eluderes og moderere den <lb/>
Triumf, som Modstanderne nu søge i hvad der er indtruffet i Sverige, <lb/>
trods strænge Quarantaine Foranstaltninger, men som neppe vilde være <lb/>
indtruffet, om disse var blevne samvittighedsfuldt overholdte.</p>
               <p>	Et moralsk Cholera Miasme har for seent forladt den europæiske <lb/>
Politik med Hr von Radowitz; men beklagelig, at endnu mange store og <lb/>
smaae ere levnede.</p>
               <p>	Underdanigst vedlagte Rapporter vise i de sidst forløbne 4 Dage, <lb/>
21 Angrebne, 13 Døde og 8 Helbredede, af Cholera. Jeg har ikke kunnet <lb/>
bemærke at Veierligets Beskaffenhed har nogen Indflydelse paa  <lb/>
Sygdommens Forøgelse eller Formindskelse. De fleste Sygdoms Tilfælde  <lb/>
foranlediges uden Tvivl ved Smitte og Sygdommens langsomme Udbredelse <lb/>
skyldes formeentlig det omhyggelig anordnede Lægetilsyn, hvorved  <lb/>
Sygdommen, saa snart dens første Symptomer vise sig, standses og dens <lb/>
videre Udvikling forebygges. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 14 November 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst </salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. november 1850</supplied>
               </head>
               <opener>CHRISTIANIA POLITIEKAMMER <lb/>
                  <salute>Deres Excellence!</salute>
               </opener>
               <p>	Som Deres Excellence bekjendt, have vore Blade optaget af det <lb/>
svenske Blad "Demokraten", Beretningen om at Markus Thrane skulde have <lb/>
været i Carlstad, hvorfra han skulde være retourneret, da han var <lb/>
bleven nægtet Pas til at fortsætte Reisen til Stockholm. Thrane har <lb/>
her hverken forlangt eller faaet Pas til nogen Reise. Da jeg er meget <lb/>
tilbøielig til at troe at det Hele er et Opspind af Thrane, og som han <lb/>
ikke troede skulde komme til offentlig Kundskab, saa vilde det ikke <lb/>
være uvigtigt om man fra vedkommende Auctoriteter kunde erholde oplyst <lb/>
om hvorvidt hans Meddelelse til den Stockholmske Forening, om hvad <lb/>
der med ham skal være passeret i Carlstad, medfører Sandhed eller ei.</p>
               <p>	Af en Tilstædeværende har jeg modtaget hosfølgende Beretning om <lb/>
hvad der passerede under det før underdanigen ommeldte Møde paa  <lb/>
Lillerommen i Næs. – Deres Excellence vil i disse Brudstykker af Thranes <lb/>
Tale finde at der er en Copie af eller maaskee rettere Originalen til <lb/>
alle de Taler, der holdes af hans Udsendinge saavel her i Stiftet som <lb/>
i Trondhjem.</p>
               <p>	Muursvend Bernhard Hansen, der har reist om i Smaalehnenes Amt, <lb/>
har havt liden Fremgang paa Frederikshald og har i Frederiksstad  <lb/>
strandet paa vedkommende Arbeidsherrers, navnlig Kjøbmand Gellertsens, <lb/>
Erklæring om ikke at ville beholde i sin Tjeneste de Arbeidere, der  <lb/>
optoges som Medlemmer af Foreningen. –</p>
               <p>	I Anledning af Robert Blums Dødsdag havde Thrane indbudet til <lb/>
Subscription til et Middagsselskab, men da Contingenten var sat til 30 sk. <lb/>
pro Persona, havde der kun tegnet sig 5 Deeltagere, hvorfor Festen blev <lb/>
forandret til et Aftensselskab à 12 Sk. pr Couvert. Dette Selskab  <lb/>
samledes igaar Aftes i Foreningens Locale i Grubegaden og bestod af 22 <lb/>
Personer, for det meeste Formænd i blandt hvilke flere vare Thranes <lb/>
Gjæster. Ved Bordet blev der, efterat Thrane havde givet en historisk <lb/>
Beretning om Blums Levnet og Dødsmaade, tømt et Mindebæger for <lb/>
ham. En Snedkersvend Nielsen proponerede "en Skaal" for alle Despoter <lb/>
og Tyranner hvilken Skaal blev drukket, efterat Thrane hvade gjort  <lb/>
opmærksom paa at Proponenten formodentlig meente "disses Undergang". <lb/>
Thrane drak endelig en Skaal for Arbeiderne i Barclays Porterbryggerie <lb/>
i London. Selskabet skildtes ad i al Stilhed kl.11. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 10de Novemb. <lb/>
    1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Høivelbaarne <lb/>
Hans Excellence, Ridder og <lb/>
Comendør af flere Ordener m.m.<lb/>
	  v. Løvenskiold </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. november 1850</supplied>
               </head>
               <opener>CHRISTIANIA POLITIKAMMER <lb/>
                  <salute>Deres Excellence!</salute>
               </opener>
               <p>	Jeg tillader mig herved underdanigen at anmelde for Deres Excellence <lb/>
at Drammens Arbeiderforening i meget skarpe og alvorlige Udtrykke <lb/>
har stilet en Skrivelse til Markus Thrane i hvilken den lægger ham <lb/>
det paa Hjertet, fremtidigen at afholde sig fra Angreb paa Religionen <lb/>
og Præsterne i Almindelighed, og at de med Hensyn til Biskop Arup, der <lb/>
er deres forhenværende saa elskede og agtede Sjælesørger, i Særdeleshed, <lb/>
frabede sig al Skjæmt og al uanstændig og upassende Tiltale <lb/>
i Arbeiderbladet, da man i modsat Fald var fuldt bestemt paa at skille <lb/>
sig fra Thrane og selv danne en af denne uafhængig Forening.</p>
               <p>	Denne Demonstration, der er en Følge af en med Tegninger ledsaget <lb/>
Opsats om Biskop Arup, er udgaaet fra Arbeiderne selv, men jeg har nogen <lb/>
Mistanke om at den er understøttet af Drammens-Adressens Redaktør <lb/>
Hr Tischendorff, der gjerne vil gjøre sig uafhængig af Thrane, for <lb/>
senere at afsætte ham og succedere ham. Tischendorff og hans Partie <lb/>
skulde saaledes intet have imod at Thrane kom paa Tugthuset. Han er <lb/>
en langt farligere Person end Thrane. Denne sidste afreiste strax efter <lb/>
Modtagelsen af den omhandlede Skrivelse, til Drammen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12te Novemb. <lb/>
1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <salute>underdanig</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>C. Morgenstierne</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
Hans Excellence <lb/>
Høivelbaarne Hr Statholder Løvenskiold <lb/>
Ridder og Comendør af flere <lb/>
    	Ordener. <lb/>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 14. november 1850</supplied>
               </head>
               <p>Ifølge Indbydelse fra Markus Thrane skulde alle store Næsses <lb/>
Arbeiderforeninger samles paa Lillehammer Søndag den 3die November <lb/>
kl. 3.</p>
               <p>	Disse Foreninger skulde efter Sigende holde henved 2000 Medlemmer; <lb/>
men der fremmødte kun omtrent 100, høist 150 Personer foruden en Deel <lb/>
Fruentimmer og Børn fra Nabogaardene. Det slette Veier havde Bidraget <lb/>
til at man havde drukket adskilligt Brændeviin, saa at der vare <lb/>
mange Berusede ved Thranes Ankomst, hvorfor hans Modtagelse ikke var <lb/>
som han nok havde ønsket den.</p>
               <p>	Man samlede nu ikke uden Møie de adsprædte Grupper, og fik dem <lb/>
ind i Huset hvor hr Thrane steeg op paa en Stoel og begyndte sit Foredrag <lb/>
der gik ud paa Følgende: at Gud, der er god vil at den Ene skal <lb/>
nyde Godt af Jordens Glæder ligesaavel som den Anden, da disse ikke <lb/>
kunne være en enkelt Klasse forbeholdte.</p>
               <p>	At vække Interesse for Landets Anliggender hos den hidtil saa <lb/>
sløve og ligegyldige Almuesmand er Arbeiderforeningernes Maal og  <lb/>
omendskjøndt det maa erkjendes at Foreningerne paa flere Steder kun gjøre <lb/>
smaa Fremskridt, kan man dog glæde sig med at Massen af Folket er <lb/>
gjennemtrængt af Bevidstheden af deres Gavnlighed.</p>
               <p>	Det er dumt af Regjeringen at den under nærværende Pengemangel <lb/>
lader det gediegne Sølv fremblinke udenpaa Bjerget, urørt for at  <lb/>
Sølvværket kan drives bergmandsmæssigt, det vil sige at man hellere vil <lb/>
have Papierpenge med høie Renter af Andre end tage de Sølvpenge man <lb/>
feler her paa Kistebunden. Embedsmændene ere for høit gagerede og <lb/>
pensionerede og Udgifterne til Armeen bør ogsaa indskrænkes. Man <lb/>
bør ikke tabe Modet om saa den hele Pagtestand slyngede sin Banstraale <lb/>
ind iblandt os, om saa Bladene med det store Morgenblad og dets Ræv <lb/>
i Spidsen tordner og lyner nok saa meget – vi ville vente, gaaer det <lb/>
ikke med dette Storthing, saa gaaer det maaskee paa et følgende – vi <lb/>
maa vente for at Oplysningen kan træde frem baade hos os og hos vore <lb/>
Lovgivere; paa en Revolution er det ikke at tænke, en saadan udgaaende <lb/>
fra Arbeiderne vilde kun bringe Ulykke over os og Andre. Russen vilde <lb/>
snart finde Veien hid, han har i hele Sommer krydset i Østersøen og <lb/>
heller ikke er det godt at vide hvad vor Nabo Svensken vilde gjøre ved <lb/>
sligt Tilfælde. Men vi have nu Forsikringen om at det vil blive bedre.  <lb/>
Vi bør søge at bringe det dertil at vore Foreninger udgjør noget <lb/>
Imponerende. Saaledes bar ogsaa vor Konge sig ad ifjor da han skulde <lb/>
mægle mellem de Danske og de Tydske, han lagde nemlig en Hær i Skaane. <lb/>
Hans Ord skulde vel være lige retfærdige og sande uden denne  <lb/>
Demonstration, men det har altid en forunderlig Magt naar man har Styrken <lb/>
bag sig. Og vi ere ikke de Eneste som arbeide frem i denne Retning, <lb/>
det er især Frankrig, Tyskland og Italien, som deeltage i denne, ja <lb/>
selv til det Indre af Rusland er Socialismen trængt og holder paa at <lb/>
underminere det Bestaaende. Men vore Tendentser ere ikke ligeartede <lb/>
med de franske, da de undertrykte Klasser i dette Land holde til <lb/>
Kommunismens Grundsætninger, hvilke ere uigjennemførlige under Forholde <lb/>
som vore; thi vi have intet Proletariat, vi maa søge vor numeriske <lb/>
Styrke hos en Arbeidsklasse, der ogsaa har Sit at tabe. Vi fordre <lb/>
kun forbedrede Kaar, fornuftig folkelig Lighed og forholdsviis Andeel <lb/>
i Statens Styrelse.</p>
               <p>	Herpaa spillede nogle Musikantere Nationalsangen og der skreges <lb/>
noget Hurrah, hvorpaa Hr Ihle, der var temmelig drukken, holdt en <lb/>
Tale hvori han takkede Thrane fordi han var kommen derop til dem;  <lb/>
derpaa spillede Musikken til hvilken der blev skraalet og sunget og Kl.6 <lb/>
var Alt forbi. Et Forslag af Thrane om at gaae om i Bygden blev hverken <lb/>
afslaaet eller modtaget; men man fulgte ham efter Hr Ihle lige til <lb/>
dennes Bolig, hvor en stor Deel blev siddende til langt paa Aftenen <lb/>
for at drikke yderligere. Thrane vendte derpaa tilbage til Byen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
