<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 2. juni 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>Min sidste underdanigste Rapport var af 23die forrige Maaned. <lb/>
Af Statsraad Krogs under min Fraværelse afgivne underdanigste <lb/>
Rapporter af 27de og 31te Mai vil Deres Majestæt naadigst have  <lb/>
erfaret, at den Norske Regjering, efter stærke og langvarige Fødselsveer, <lb/>
omsider accoucherede med Beslutningen om Harro Harrings Bortviisning, <lb/>
– at denne er iværksat og at den har foranlediget ubetydelige  <lb/>
Demonstrationer af herværende Tydskere og nogle Indfødte.</p>
               <p>	Denne Beslutning, der har foranlediget saa langvarige Discussioner <lb/>
i Regjeringen, er dog ikke af anden Beskaffenhed end lignende som  <lb/>
toto die afgives i det øvrige Europa af Politiemyndigheder. – At denne  <lb/>
Beslutning har Deres Majestæts naadige Bifald, er mig bekjendt og jeg vilde <lb/>
have taget den 3 Maaneder tidligere, om jeg havde raadet her alene.</p>
               <p>	Det har været mig mindre paafaldende, at her etablerede Fremmede <lb/>
have viist Sympathie for Harro Harring; men det har indigneret mig, at <lb/>
Indfødte i denne Begivenhed have viist Opposition mod deres egen  <lb/>
Regjering, mod Rigets grundlovmæssige Institutioner, for hvilke de ellers <lb/>
angive sig begeistrede. Blandt de Indfødte, som have stillet sig i  <lb/>
Spidsen for denne Opposition, ere 2de Candidater L. Gjerdrum, Søn af en  <lb/>
hæderlig og loyal Kongelig Embedsmand, – og H. Major, som af Regjeringen <lb/>
har faaet Understøttelse, for at dueliggjøre sig til sit Kald som  <lb/>
Sindsvage-Læge, hvorfor han nu nyder en extraordinær Løn, som han i  <lb/>
England visselig strax vilde tabe, efterat han har underskrevet en Protest <lb/>
mod en Regjerings Beslutning.</p>
               <p>	Iøvrigt har det ved denne Leilighed viist sig, at Massen, Pøbelen <lb/>
her, – <hi rend="underline">endnu ikke</hi>  er tilstrækkelig smittet af vor ulykkelige Tidsaand,	 <lb/>
thi denne Masse som i de benævnte Candidater havde sat i Bevægelse paa <lb/>
Bryggerne, – rørte sig heldigviis ikke, da hine efterat have paa  <lb/>
Dampskibets Dæk givet Harring et ømt Broderkys, gav Signal til Bevægelse.</p>
               <p>	Den herværende amerikanske Vice Consul, en dansk fød liden <lb/>
Boutique-Handler, som ogsaa har troet at burde protestere, er en ung Nar.</p>
               <p>	Ved min Tilbagekomst fra Fossum forefandt jeg 1o et Brev fra den <lb/>
danske Udenrigsminister, som efterat have meddeelt mig de forlangte  <lb/>
Oplysninger, betræffende den danske Undersaat Harro Harring, slutter  <lb/>
saaledes: ”Af det her i Korthed Sammendragne haaber jeg imidlertid, at Deres <lb/>
Excellence vil være istand til at danne Dem hans Characteristik. Han <lb/>
er en i høieste Grad overspændt theoretisk Politiker, uden nogensomhelst  <lb/>
Consequents, men dog med mer fremtrædende republicanske og  <lb/>
demokratiske Grundsætninger, og maa ansees som et farligt Menneske i <lb/>
ethvert Land.” – 2o et Udtog af en hemmelig Politie-Protocol i Carlsruhe <lb/>
hvoraf Copie underdanigst vedlægges.</p>
               <p>	Jeg har god Grund til at troe at Harring under sit Ophold her, har <lb/>
været i flittig Correspondance med L. Hjerta i Stockholm. Brevene ere <lb/>
gaaede gjennem anden Haand, hvorved man har været forhindret fra at <lb/>
controllere den.</p>
               <p>	Jeg holder mig overbeviist om, at alle fornuftige og velsindede <lb/>
Mennesker i Landet bifalde Harrings Bortviisning og jeg er glad ved, at <lb/>
vi ere af med ham.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
23de, som jeg havde den Glæde at modtage paa Fossum. Deres Majestæt <lb/>
lader mig viderfares Ret ved at tiltroe mig et smerteligt Savn, under <lb/>
min nødtvungne forandrede Reiseplan. Da jeg i Haab om at kunne være <lb/>
her betimelig tilbage, nu maa paaskynde min Reise, agter jeg at  <lb/>
afreise med Dampskibet Thorsdag den 6te til Kjøbenhavn og derfra den 8de <lb/>
med Dampskibet ”Obotrit” til Wismar. Jeg tør imidlertid forbeholde mig <lb/>
        at afgive en underdanigst Rapport før min Afreise. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2den Junii 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. juni 1850</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" rend="underline">Copie.</head>
               <head type="sub3" rend="center">Paul Casimir Harro Harring <lb/>
                        aus Ibenhof in Schleswig.</head>
               <p>Gelehrter und Maler. </p>
               <lb/>
               <p>1836. Wegen politischer Umtriebe aus der Schweitz ausgewiesen, wird als <lb/>
einer der gefährlichsten und unermüdlichsten politischen Wühler  <lb/>
bezeichnet; war Mitglied der geheimen Verbindung "das junge Deutsch <lb/>
land“ (bexiehungsweise: das junge Europa) genannt; führte den  <lb/>
Namen: Hopfer auch Johnes“, – und soll sich in jener Zeit in seiner <lb/>
Heimat freiwillig gestellt haben. Unter seinen Namen erschien zu <lb/>
London im Jahre 1835 im Drucke: <lb/>
"Die Möhwe, – deutsche Gedichte von Harro Harring <lb/>
politischen Inhalts."</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
