<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 5. juni 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 2den denne Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæts naadige Skrivelse af 30te forrige Maaned har jeg <lb/>
havt den Ære at modtage med underdanigst Taknemmelighed, som jeg hermed <lb/>
tillader mig underdanigst at bevidne.</p>
               <p>	Da jeg i morgen agter at tiltræde min lange Reise og saaledes i lang <lb/>
Tid ikke vil faae Anledning til at besvære Deres Majestæt, beder jeg <lb/>
mig naadigst tilladt at yttre mig om nogle Gjenstande, der ligge mig paa <lb/>
Hjerte og Samvittighed.</p>
               <p>	Een af disse Gjenstande, der nu afventer Deres Majestæts naadige <lb/>
Afgjørelse, er Regjeringens Indstilling om formindskede Visitatser af <lb/>
Biskopper og Provster, og i disses Sted Anordning af almindelige  <lb/>
Præstemøder. Denne Gjenstand ligger mig saa meget paa Hjertet, fordi jeg  <lb/>
holder mig overbeviist om, at Indstillingens Bifald vilde skade i religieus <lb/>
og politisk Henseende, en Anskuelse, som fra religieust Standpunct deles <lb/>
af 2de værdige Geistlige, biskop Arup og Pastor Fangen. Jeg vover  <lb/>
underdanigst at bede Deres Majestæt at tillade Hans Exellence Due at  <lb/>
foredrage hvad jeg om denne Gjenstand har meddeelt ham og tillader mig  <lb/>
underdanigst at tilraade, at Deres Majestæt, for at undgaae megen Advocatur <lb/>
her, naadigst vil afgjøre Sagen i Stockholm, uagtet jeg ikke veed, om de <lb/>
2de derværende Statsraads Medlemmer omfatte Sagen med den Varme, som <lb/>
den fortjener, eller om de i Begivenhed som denne have Kraft til at  <lb/>
modstaae Nutidens rivende Strøm. Statsraad Stang har ikke viist saadan Kraft,  <lb/>
thi han yttrede under Sagens Discussion: ”Jeg deler Statholderens <lb/>
Anskuelser; men jeg tør ikke opponere mod mange Præster”. – Mange af disse,  <lb/>
som dele mine Betænkeligheder, vil dog velsigne Deres Majestæt, om <lb/>
Indstillingen ikke bifaldes.</p>
               <p>	I Henseende til Brandvæsenets Fordeling imellem Agershuus <lb/>
Fæstnings Commandant og Byens Branddirecteur, samt om Generalstillæggene <lb/>
tør jeg underdanigst referere til mine afgivne Vota. Generalstillæggene, <lb/>
ere ikke en for Kongemagten ligegyldig Sag.</p>
               <p>	Jeg tillader mig betimelig underdanigst at henlede Deres <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed paa det til Høsten forestaaede Statsraads <lb/>
Ombytte til Stockholm, fordi jeg forudseer, at Mange ville bestræbe <lb/>
sig, for at faae Vogt did eller rettere at faae ham bort herfra under <lb/>
Storthinget, hvorimod jeg underdanigst udbeder, at Vogt og  <lb/>
Bretteville under Storthinget maa forblive her, – Vogt, fordi han i det  <lb/>
nuværende nye Statsraad er det monarchiske Princips, Kongemagtens  <lb/>
paalideligste Representant, – Bretteville, fordi han bedre end nogen anden <lb/>
vil forstaae at forskaffe Regjeringen nogen Indflydelse i Storthinget. <lb/>
Statsraaderne Krog og Sørenssen bør efter min underdanige Formening <lb/>
hernæst gaae til Stockholm, den førstnævnte, fordi hans Departement <lb/>
lettest kan overtages af en anden Statsraad, Vogt eller Bretteville,  <lb/>
– Sørenssen, fordi det er hans Tour, og fordi han hverken vil savnes <lb/>
i Justits Departementet eller i Regjeringen. Jeg beklager, at  <lb/>
Statsraadet i Sørenssen har gjort en lagt mindre Acquisition end jeg  <lb/>
havde ventet. Om Statsraad Petersen vil bruge sine Evner, er han meget <lb/>
dygtigere til at bestyre Justits-Departementet end Sørenssen.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at udbede, at Deres Majestæt <lb/>
vil have den Naade, at høre Hans Kongelige Høihed Prinds Oscars  <lb/>
sagkyndige Formening, forinden Deres Majestæt afgiver Resolution til  <lb/>
Marine-Departementets Indstilling om det søemilitaire Værftscorps  <lb/>
Ophævelse.</p>
               <p>	Disse uforbeholdne Yttringer laae mig paa Samvittigheden, <lb/>
forinden jeg tiltræder en lang Reise, og jeg beder Deres Majestæt at <lb/>
ville modtage dem med sædvanlig naadig Overbærelse.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at bemærke, at af de af Deres <lb/>
Majestæt til hemmelige Udgifter naadigst anviiste 400 Speciedaler <lb/>
har jeg ladet anvise Morgenstjerne 100 Spdl. og tilladt mig at stille <lb/>
resterende 300 Speciedaler til Statsraad Krogs Disposition under min <lb/>
Fraværelse.</p>
               <p>	Politiemester Fougstad har anmodet mig om min underdanigste <lb/>
Anbefaling til det nu her ledige Borgermester Embede. Jeg giver ham <lb/>
denne saa meget heller, fordi han i en Række af Aar har deeltaget i <lb/>
denne Byes Communalbestyrelse, besidder Borgerskabets Agtelse og  <lb/>
Velvillie og efter min underdanige Formening er vel skikket for Embedet.</p>
               <p>	Chefen for Dampskibet ”Christiania” hvormed Harro Harring blev <lb/>
sendt til Kjøbenhavn, har meldt mig, at Kjøbenhavns Politie ved  <lb/>
Ankomsten viiste sig utilbøielig til at modtage Angjeldende iland, i  <lb/>
alfald ikke uden som Arrestant; man benyttede derfor et paa Rheden til <lb/>
Afseiling færdig liggende Skib, bestemt til England, hvormed Harring <lb/>
betingede sig Overreise. Hvorved godtgjøres tilstrækkelig, at  <lb/>
Hensigten med hans Bortfjernelse herfra, ikke var den, at udlevere ham <lb/>
til nogensomhelst fremmed Magt, ligesom at heller ikke Dampskibet <lb/>
”Kamtschatka” var sendt fra Cronstad, for at afhente ham.</p>
               <p>	Dernæst beder jeg mig naadigst tilladt, underdanigst at <lb/>
anbefale 2de private Anliggender, det ene for en kjær Søn, det andet for <lb/>
en kjær Broder. Jeg tillader mig da underdanigst at anbefale Adams <lb/>
Skjæbne til Deres Majestæts naadige Erindring og Afgjørelse. – For <lb/>
min ældste Broder har Deres Majestæt naadigst tilladt mig at udbede <lb/>
en Kongelig Naade ved en passende Leilighed, som nu gives ved det  <lb/>
ledige Postmester-Embede i Skien som jeg underdanigst beder ham naadigst <lb/>
forundt. Dette lille Embede vil neppe give 500 Spdl. aarlig Netto <lb/>
Indtægt og jeg tør underdanigst forsikkre om min Broders Dygtighed <lb/>
og Værdighed, hvorom jeg derhos tillader mig at vedlægge et  <lb/>
anbefalende Vidnesbyrd af den gamle værdige Statsraad Aall. Min Broder <lb/>
vil ikke blive nævnt af Regjeringen, fordi han ikke har havt den  <lb/>
Lykke at være i offentlig Tjeneste; men han har i en mangeaarig  <lb/>
betydelig privat Virksomhed vunden almindelig Agtelse og Hengivenhed. Han  <lb/>
existerer nu Ene ved min Understøttelse, men denne bliver tung for <lb/>
mig at give, tung for han at modtage og han vil staae hjelpeløs, naar <lb/>
min Hjelp efter Naturens Bud snart maa bortfalde. Den Naade, som  <lb/>
Deres Majestæt vil forunde min trængende Broder, vil jeg med  <lb/>
underdanigst Taknemmelighed paaskjønne som forundt mig.</p>
               <p>	Jeg nedlægger nu min Pen med den Bøn til Gud, at Han vil <lb/>
holde Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt, det Kongelige Huus og <lb/>
Deres Majestæts Riger. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 5te Junii 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 5. juni 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Deres Majestæt <lb/>
                Norges og Sveriges Konge! <lb/>
                  <salute>Naadigste Konge!</salute>
               </opener>
               <p>	Bevæget ved en inderlig Medfølelse af en mangeaarig Vens og <lb/>
nær Slægtnings tunge Skjæbne og med den Overbeviisning, at Deres <lb/>
Majestæt har fundet Kongedømmets skjønneste Prærogativ i den Magt <lb/>
at kunne ophjelpe den lidende Menneskehed – har Undertegnede ikke <lb/>
kunnet modstaae denne Vens indtrængende Anmodning om: ved en  <lb/>
directe Henvendelse til Deres Majestæts Naade om et Middel til Opreisning <lb/>
som, han tør haabe, ikke vil geraade i Strid med de af Høistsamme <lb/>
adopterede Retfærdsprinciper.</p>
               <p>	Bestemt fra sin tidlige Ungdom til Besiddelse af et af Egnens <lb/>
bedst udstyrede Jernværker, lededes Forstjunker Nils v. Løvenskjolds <lb/>
Opdragelse i Faderhjemmet af duelige Lærere, – og under Opsigt af <lb/>
den almeenagtede oplyste Fader – fornemmelig med Hensyn til denne <lb/>
 Bestemmelse – i realistisk Retning:, indtil han i en modnere Alder <lb/>
sendtes til Kjøbenhavns Universitet, for der at studere <lb/>
Forstvidenskaben, og hvor han da efter udholdt Examen fik Karaktéren Forstjunker. <lb/>
Ved Faderens Død, faae Aar derefter, tiltraadte han Besiddelsen af <lb/>
bemældte Eiendom, men da betynget foruden en betydelig, ældre  <lb/>
Pantegjæld, med forøgede Forpligtelser til hans ungre Søskende.  <lb/>
Skrækket, imidlertid ved anvarsfulde Stilling, antog han villig sin  <lb/>
yngre Broders – daværende Premier Lieutenant, i Søe-etaten, nu  <lb/>
Kammerherre Fritz v. Løvenskjolds – Tilbud at træde i Interessentskab med <lb/>
ham i dette Foretagende, men ved denne Broders senere Udnævnelse til <lb/>
Postmester-embedet i Christiania, ophævedes ligesaa velvilligen  <lb/>
dette Forbund, omendskjønt Byrderne ved Eiendommens Drivt paa den Tid <lb/>
vist nok vare i Tiltagende. Saaledes stod han da nu eene i kamp med <lb/>
de snart paafølgende, for de norske Jernværker høist kritiske  <lb/>
Tidsomstændigheder – med forøgede Gjældsbyrder og Savn af den fornødne <lb/>
Drivtscapital. – Dog ved Arbeidsomhed, Orden og stræng  <lb/>
Indskrænkning af egne Fornødenheder, bestod han denne Kamp i henved 25 Aar, <lb/>
indtil han med svækket Credit, og forudseende en uafvendelig  <lb/>
Tilbagegang i hans finantsielle Anliggender, samt med Ængstelse for en <lb/>
talrig Arbeidsfloks tilstrækkelige Forsørgelse, ansaae det for Pligt <lb/>
at frembyde sit Boe til Creditorernes mulige Fyldestgjørelse. Vel <lb/>
bevirkede den almindelige Deeltagelse i hans Skjæbne og Agtelse for <lb/>
hans Karaktér ham Accord med Creditorerne, hvorved hans, efter vore <lb/>
strænge Love, truede personlige Frihed sikkredes, men som, efter <lb/>
at han som redelig Mand havde opgivet alt, Intet levnende til at  <lb/>
begynde en nye Virksomhed, og end ikke til hans egen og Families  <lb/>
tarveligste Underholdning; hvor for han i senere Aar har maattet søge <lb/>
velvillige Slægtningers Understøttelse. – </p>
               <p>	I denne saa uforskyldte lidende Stilling befinder sig nu <lb/>
Forstjunker Løvenskjold, endnu i sin Alders mandlige Kraft, og med Lyst <lb/>
og Evne til gavnlig Virksomhed, men uden nogen anden Udsigt til en <lb/>
bedre Fremtid, end ved Deres Majestæts Naade at erholde en  <lb/>
Ansættelse i Statens Tjeneste, de kunde yde ham og hans Familie en vel <lb/>
tarfelig, men dog uafhængig Forsørgelse. Med dette Haab vover han <lb/>
nu at fremkomme med underdanigst Ansøgning om at benaades med den <lb/>
for Tiden ledige Postmestertjeneste i Skien. Dette Embede, for  <lb/>
hvilket der nu, efter de offentlige Tidender, er bestemt en fast aarlig <lb/>
Gage af 600 Spdl. – og saaledes med Afdrag af den uundværlige  <lb/>
Kontorhjelp kuns vil kunne afgive en meget tarvelig Familie-Forsørgelse <lb/>
 – tør han troe, ikke vil fremkalde Medbeilere blant Statens ældre <lb/>
fortjente Embedsmænd, for hvilke han ærbødigen træder tilbage; <lb/>
men ved Siden af de mindre berettigede yngre Competenter tør han  <lb/>
haabe, at 25 Aars Anvendelse i en udstrakt almeengavnlig privat  <lb/>
Virkekreds, og under hvilken han ikke alene med Opofrelse af egen Velfærd <lb/>
samvittighedsfuld har underholdt, dennes store Arbeidsstok, men  <lb/>
ogsaa ydet væsentlige Bidrag til Statens Indtægter, vil komme i  <lb/>
naadigst Betragtning. Dog meest grunder han sit Haab om naadigst  <lb/>
Bønhørelse paa Deres Majestæts landsfaderlige Hensyn til hans her  <lb/>
fremstillede, og uden egen Brøde fremkaldte Forholde. – Men idet  <lb/>
Undertegnede her har tilladt sig en Intervention, der ikke finder nogen <lb/>
Berettigelse i hans Stilling i Samfundet, og desuden nu fordrister <lb/>
sig til underdanigst at anbefale til Deres Majestæts Naade et  <lb/>
Anliggende, paa hvilket hans Vens fremtidige borgerlige  <lb/>
Existence beroer, trænger ogsaa han til Deres Majestæts naadige Bedømmelse af <lb/>
et Skridt, som Deres Majestæt, til hans Smerte, maaskee vil finde <lb/>
ubeskedent. Om denne Naade ansøger han derfor med dyb Ærefrygt og <lb/>
troefast undersaatlig Hengivenhed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Ulefos ved Skien</placeName>
                     <lb/>
                     <date>26 Marts 1850</date>.</dateline>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Nils Aall</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
