<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 31. mai 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	I Forbindelse med min underdanigste Rapport af 27de denne Maaned, <lb/>
tillader jeg mig herved lige underdanigst at indberette, at der i det <lb/>
til samme Dag berammede extraordinaire Statsraad, i en paa Deres  <lb/>
Majestæts høie Vegne afgiven naadigst Resolution, efter Justits Departementets <lb/>
Indstilling, eenstemmig blev besluttet, at Harro Harring skulde forvises  <lb/>
Landet, og at denne Beslutning hvorom underdanigst Indberetning <lb/>
med Dagens Post fremkommer, ufortøvet ved Justits Departementets  <lb/>
Foranstaltning gjennem Politiet skulde bringes i Udøvelse.</p>
               <p>	Som Følge heraf blev bemeldte Harro Harring af Politiet Onsdag den <lb/>
29de om Morgenen bragt om bord i Dampskibet Nordcap for, under  <lb/>
Ledsagelse af Politiefuldmægtig Steen, at afsendes til Kjøbenhavn, hvorhen <lb/>
Dampskibet afgik den 30te klokken 7 om Morgenen.</p>
               <p>	For om muligt at forebygge utidige Meningsyttringer blandt hans <lb/>
neppe talrige Venner her, blev det derhos af Deres Majestæts Norske  <lb/>
Regjering vedtaget, at Indstillingen og den derpaa afgivne Resolution in <lb/>
extenso skulde indføres i Christiania-Posten, der Torsdagen den 30te <lb/>
udgaves, og da den allerede var færdig fra Pressen den foregaaende Dags <lb/>
Aften blev det foranstaltet, at Bladet udbragtes til Lyststedet  <lb/>
Klingenberg, hvor man vidste, at en Deel af Harrings Tilhængere vare samlede.</p>
               <p>	Den samme Dag som Harring blev ført om bord, indfandt sig hos <lb/>
Statsraad Sørenssen endeel her boende Tydskere, for at anholde om, at Afreisen <lb/>
maatte blive udsat eller Angjeldende ialfald directe maatte blive ført <lb/>
til England, hvilket af Departementets Chef blev afslaaet. Om  <lb/>
Eftermiddagen ved Samlingen paa Klingenberg, hvor det Rygte var almindeligt, at <lb/>
Harring fra Danmark skulde blive udleveret til Russland, hvilket vistnok <lb/>
bidrog til en ophidset Stemning blant endeel af de Tilstedeværende, <lb/>
der desuden manglede Bekjendtskab til Angjeldendes Virksomhed her i  <lb/>
Landet. Forsamlingen endtes med Beslutning om, at der til den Norske  <lb/>
Regjering skulde udfærdiges en saakaldet Protest, der fik 146 Underskrifter, <lb/>
for en stor Deel af Tydskere og tildeels ubekjendte Personer. Imellem <lb/>
9–10 Aften den 29de blev denne af en Person med talrigt Følge afgivet <lb/>
i min Bolig i Byen med Anmodning til mit Huusfolk om at Document  <lb/>
maatte blive mig overleveret ved min Ankomst paa følgende Dags Morgen, fra <lb/>
mit tæt ved Staden beliggende Landsted. Protesten er af mig uden  <lb/>
Ophold oversendt til Justits Departementet, som derefter vil have at  <lb/>
iagttage det Fornødne. Efterat have afgivet Skrivelsen, begav Følget sig <lb/>
til Bryggerne, og efterat have afsendt en Deputation for at sige Harring <lb/>
Farvel og, som det hedder, for at aflevere 50 Speciedaler, som af hans <lb/>
Velyndere var indsamlet paa Klingenberg, begav Forsamlingen sig et  <lb/>
Stykke op ad Gaden og skiltes ad ganske fredeligt, ligesom der ikke vides, <lb/>
at der under Demonstrationen er forefaldet den mindste Uorden. Klokken <lb/>
8 Aften indfandt Politiemesteren sig ombord, hvor efter Harrings  <lb/>
Forlangende Pas blev udfærdiget og viseret over Kjøbenhavn til England.</p>
               <p>	Da Dampskibet den paafølgende Morgen Klokken 7 afgik, var det en <lb/>
Mængde Mennesker ved Bryggen, men der viiste sig da ikke ringeste Tegn <lb/>
til Sympathie for den Angjeldende. Politiefuldmægtig Steen har erholdt <lb/>
Ordre til i Kjøbenhavn at give Harring fri i Land, og at forklare Sagens <lb/>
Omstændigheder for Deres Majestæts Minister der og for Politie  <lb/>
Directeur Bræstrup, samt ved Landstigningen at udbetale ham 30 Speciedaler.</p>
               <p>	Fra den herværende nordamerikanske Vice-Consul fremkom ligeledes <lb/>
en Protest mod Harrings Bortviisning paa Grund af, at denne i 1843 skal <lb/>
have erhvervet Borgerret i de nordamerikanske Fristater; Justits  <lb/>
Departementets Chef fandt imidlertid ingen Anledning til at indlade sig  <lb/>
herpaa.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at tilføie, at Hans Excellence <lb/>
Statholderen retournerede hertil fra Fossum igaar Aftes. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 31te Mai 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
