<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 17. januar 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 10de denne Maaned.</p>
               <p>	Med Henhold til min underdanigste Rapport af 20de forrige Maaned, <lb/>
vil jeg tillade mig underdanigst at meddele de "Tup-Steg" som <lb/>
Værnepligtssagen senere har gjort i Regjeringen.</p>
               <p>	Fra Begyndelsen vare Statsraaderne Vogt, Sibbern og jeg enige om: <lb/>
at Regjeringens underdanigste Indstilling, til Følge Deres Majestæts <lb/>
naadigste Resolution af 29 Januar 1848, for Tiden blot burde indeholde <lb/>
Principper til en Værnepligtslov, og at det naadigst maatte behage Deres <lb/>
Majestæt at bestemme, at de militaire Departementschefer, <hi rend="underline">i Forening</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">med en Comité af sagkyndige Militaire</hi>  skulde udarbeide et Lovforslag, <lb/>
baseret paa de af Deres Majestæt naadigst bifaldte Principper, – <lb/>
hvorimod Statsraad Stang vilde have tilkaldt Statsraadets overordentlige <lb/>
Medlemmer, for i Forening med dem, at udarbeide et Lovforslag i <lb/>
                  <hi rend="underline">Statsraadet</hi>. Denne Idée frafaldt Stang efter flere langvarige Conferenser, <lb/>
hvorimod vi høist ugjerne maatte frafalde den paatænkte militaire  <lb/>
Comité. Omsider enedes Statsraaderne Vogt, Sibbern, Stang og Sørenssen <lb/>
og jeg om de min underdanigste Rapport af 20 forrige Maaned vedlagte <lb/>
Principper, som den 15de December afgaves til de militaire <lb/>
Departementschefer.</p>
               <p>	Over disse afgav i Stataraad den 12te denne Maaned Statsraad <lb/>
Sylow sine Yttringer, hvori han i det væsentlige henholdt sig til sit <lb/>
første Forslag, hvorom Statsraad Stangs derved foranledigede vidtløftige <lb/>
Plaidure optog den hele Statsraads Session uden at føre til nogetsomhelst <lb/>
Resultat.</p>
               <p>	I Statsraad igaar afgav Statsraad Erichsen sit Votum, som atter <lb/>
foranledigede en lignende Plaidure af Stang, hvorunder han incredibile <lb/>
dictu frafaldt alt, hvorom han har været enig med os og kom tilbage <lb/>
til sin første Idée om at tilkalde overordentlige Medlemmer til <lb/>
Statsraadet. Vogt og jeg vedblive vor før underdanigst ommeldte Anskuelse, <lb/>
Sibbern er syg; for Sørenssen tør jeg aldrig indestaae.</p>
               <p>	Jeg ønskede at bringe Discussionen i Gaar til Afslutning: men <lb/>
Statsraad Stang forlangte den udsat til næste Statsraad i Overmorgen, <lb/>
da vi neppe ville komme længere, om det ikke maatte lykkes mig, omsider <lb/>
at bringe Sagen til Endskab.</p>
               <p>	Jeg beklager, at maatte trætte Deres Majestæt med denne <lb/>
kjedsommelige Redegjørelse; men Deres Majestæt bør kjende, hvorledes vore <lb/>
Sager behandles, og det er min ubehagelige Pligt ligesaa uforbeholden som <lb/>
confidentielt at gjøre Rede herfor.</p>
               <p>	At de af Statsraad Stang i denne som i flere Begivenheder <lb/>
foranledigede lidenskabelige Discussioner, hvorom man ikke kan gjøre sig <lb/>
et Begreb, uden at have bivaanet dem, for mig og hans øvrige Colleger ere <lb/>
ubeskrivelig ubehagelige og trættende kan jeg ikke dølge.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at henlede Deres Majestæts naadige <lb/>
Opmærksomhed paa en snart indkommende Sag, hvorom min Anskuelse er <lb/>
forskjellig fra Regjeringens øvrige Medlemmer.</p>
               <p>	Sognepræst Bøtger til Støren i Søndre Trondhjems Amt, ansøger om <lb/>
at faae sin Søn, der har den lovbefalede Qvalification, til Capellan, <lb/>
men denne mangler 1 1/2 Aar i den for geistlige Embedsmænd bestemte <lb/>
Alder 25 Aar, hvorfor Kirke Departementet, <hi rend="underline">for Følgernes Skyld</hi>, ikke tør <lb/>
anbefale det.</p>
               <p>	Vedkommende Biskop erkjender at den geistlige Embedsstyrelse i det <lb/>
vidtløftige Størens Kald kan tiltrænge den omansøgte Medhjelp, hvortil <lb/>
han anseer Candidat Bøtger vel qualificeret, og naar man seer hen til, <lb/>
at det er 15 Aar siden Kongen forundte en theologisk Candidat venia <lb/>
aetates, saa sees det, at Tilfældet ikke indtræffer ofte og at Følgerne <lb/>
ikke turde blive farlige.</p>
               <p>	Naar Regjeringen kan opfylde en værdig Faders naturlige og billige <lb/>
Ønske og derved tillige befordre det Offentliges Tarv, forekommer det <lb/>
mig tvært at nægte det, hvorved Regjeringen ikke vinder Hengivenhed, og <lb/>
fra denne Synspunct har jeg tilladt mig underdanigst at anbefale Pastor <lb/>
Bøtgers Andragende.</p>
               <p>	Da disse underdanigste Linier ville indløbe til Deres Majestæt paa <lb/>
Hans Kongelige Høiheds Prinds Oscars høie Fødselsdag, tillader jeg mig <lb/>
at fremsende min underdanigste Lykønskning til Dagen, som jeg, vil Gud! <lb/>
agter at feire ved en større Middag. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 17de Januar 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 17. januar 1850</supplied>
               </head>
               <opener>Allernaadigste Konge!</opener>
               <p>	Jeg iler med at bevidne min underdanigste Taknemmelighed for Deres <lb/>
Majestæts naadige Meddelelse af 10de denne Maaned, og denne Følelse <lb/>
deles af Regjeringens Medlemmer og General Wedel, hvem jeg, efter Deres <lb/>
Majestæts naadige Befaling har meddeelt den.</p>
               <p>	Jeg beder Gud, at den naadigst meddeelte lykkelige Begivenhed i <lb/>
en lang Fremtid maa medføre saa megen Tilfredshed og Held for Deres <lb/>
Majestæter, Hans Kongelige Høihed Kronprindsen, det Kongelige Huus og <lb/>
Deres Majestæts forenede Riger, som alle Omstændigheder love, og <lb/>
tegner mig med dette hjertelige Ønske <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <salute>Deres Majestæts <lb/>
			underdanigste og troe Tiener <lb/>
				  og Undersaat</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <lb/>
                     <date>den 17 Januar 1850</date>
                  </dateline>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
