<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. mai 1850</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 5te denne Maaned.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed Prinds Oscar ankom med Dampskibet ”Nordcap” <lb/>
Tirsdag den 7de Formiddag Klokken 12 ½ fra Horten, og landsteg i <lb/>
Palais Haven, hvor Hans Kongelige Høihed modtoges af Regjeringens  <lb/>
Medlemmer og de militaire og civile Authoriteter. En talrig Folkesamling <lb/>
bevidnede ved Landstigningen din Glæde over at see Hans Kongelige <lb/>
Høihed i Christiania.</p>
               <p>	Prindsen behagede at indtage Middagen hos mig i et Selskab af 60 <lb/>
Couverts og om Aftenen at besøge Theatret, hvor jeg havde arrangeret <lb/>
en ”urtima” Forestilling. Efter Theatret besøgte Hans Kongelige  <lb/>
Høihed General Wedels Familie.</p>
               <p>	Igaar Formiddag havde jeg den Ære at geleide Hans Kongelige <lb/>
Høihed til ”Oscarshall” og Ladegaardsøen, hvorefter en mindre Middag  <lb/>
indtoges hos Admiral Petersen. Aftenen tilbragtes i en stor Soirée hos  <lb/>
General Wedel, som ikke kunde give en tiltænkt Bal med Hensyn paa, at <lb/>
det var en hellig Aften før Christi Himmelfartsdag.</p>
               <p>	Idag Morges Klokken 6 opvartede jeg Hans Kongelige Høihed for at <lb/>
geleide Høistsamme til Embarkeringen Klokken 6 ½ og afgik ”Nordcap” <lb/>
Klokken 7 til Horten. Den gamle hæderlige Enroullerings Chef Rasch <lb/>
afhentede og tilbageførte Hans Kongelige Høihed fra og til Nordcap i <lb/>
sin med Lodser bemandede Slup.</p>
               <p>	Hans Kongelige Høihed befandt sig fuldkommen vel og paalagde mig <lb/>
at fremføre Sin underdanige Respect og hjertelige Hilsen til Sine Høie <lb/>
Forældre.</p>
               <p>	Jeg har saaledes havt den Lykke at leve de sidste 8 Dage for og med <lb/>
Hans Kongelige Høihed Prinds Oscar, i hvem jeg med sand Glæde har  <lb/>
gjenseet en ung Fyrste, der lover Sine Høie Forældre og de forenede Riger <lb/>
den høieste Tilfredsstillelse.</p>
               <p>	Efter denne behagelige Meddelelse tillader jeg mig at overgaae til <lb/>
en alvorligere Sags Behandling, hvorom Regjeringens underdanigste <lb/>
Indstilling vil afgaae med Morgenposten og hvori jeg høieligen beklager, at min Mening og Overbeviisning staar Ene mod alle mine Colleger.</p>
               <p>	Biskop von der Lippe har foreslaaet de nu befalede geistlige <lb/>
Visitatser formindskede og disse erstattede ved hyppige Præstesamlinger og jeg  <lb/>
feiler neppe, naar jeg antager, at den Omstændighed, at dette umodne  <lb/>
Forslag beklagelig kommer fra en Biskop, har havt en afgjørende Indflytelse <lb/>
paa Sagens Behandling i Kirke Departementet, i Regjeringen og paa den  <lb/>
Mening, som jeg formoder Statsraad Riddervold vil yttre.</p>
               <p>	Mine religieuse Grundsætninger forbyde mig at anbefale nogensomhelst <lb/>
Indskrænkning i de nu vel ordnede høist viktige geistlige Visitatser og <lb/>
mine politiske Anskuelser om den moderne Tidsaand hvoraf mange Præster <lb/>
hos os som i Schlesvig-Holstein ere smittede, – forbyde mig at anbefale <lb/>
hyppige Præstemøder, som en ny og permanent Institution, der uden Tvivl <lb/>
vilde forvolde Regjeringen mange Forlegenheder, religieuse og politiske <lb/>
Ulemper; de af Kongen af Preussen i sin Tid begunstigede geistlige  <lb/>
Synoder, have uden Tvivl givet den første Anledning til de religieuse og  <lb/>
politiske Bevægelser, der have rystet det preussiske Monarchie i sit  <lb/>
Inderste ”et vestigia me terrent.”</p>
               <p>	For ikke længer at trætte Deres Majestæt med mine underdanigste <lb/>
Bemærkninger har jeg bedet Hans Excellence Due at ville confidentielt <lb/>
foredrage disse for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Jeg tillader mig kun underdanigen at tilføie, at jeg under mine <lb/>
Conferencer om disse viktige Gjenstande med 2de oplyste og nidkjære  <lb/>
Geistlige, Biskop Arup og Pastor Fangen, er bleven stadfæstet i mine  <lb/>
Anskuelser, som de i det Væsentlige deele og som jeg haaber vil give dem nogen <lb/>
Vægt.</p>
               <p>	Ifølge Grev Lewenhaupts Skrivelse af 2den modseer jeg med Dagsposten <lb/>
Deres Majestæts nærmere naadige Bestemmelse betræffende Harro Harring <lb/>
og helst den attraaede confidentielle Meddelelse fra Hans Excellence  <lb/>
Udenrigsministeren, der kunde give Regjeringen Anledning til at bortvise  <lb/>
denne høist mistænkelige Person, hvilket vil være den eneste radicale Cuur <lb/>
mod hans Virksomhed her. Han fæster imidlertid mere og mere fast Fod her, <lb/>
udvider sin Omgangskreds, aabner en literair Virksomhed og lod nylig i <lb/>
Morgenbladet aftrykke en Extract af et Brev fra Mazzini, som viser  <lb/>
hans fortroelige Broderskab med den berygtede italienske Agitator.</p>
               <p>	Om Thranes Petition har jeg senere Intet hørt og det vil altid <lb/>
komme tidsnok. Imidlertid haaber jeg at der snart vil blive Anledning til <lb/>
at lade ham tiltale for Domstolene i Anledning af 2de Artikler i hans <lb/>
Blad mod Religionen og dens Tjenere her tillands.</p>
               <p>	Consul Egidius har ved at give mig en ganske interessant Meddelelse <lb/>
om Hans Kongelige Høihed Kronprindsens Modtagelse i Amsterdam, med  <lb/>
Bekymring berørt sit feilslagne Haab om at faae sin Søn adjungeret som  <lb/>
Vice-Consul. Jeg mener at dette som meget anbefalet af General Mansbach, blev <lb/>
Sønnen loved, da han forrige Aar blev hidsendt under Kronprindsens Ophold <lb/>
i Haag.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9 Mai 1850</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
