{"text": "Ljungblommor", "collectionId": "199", "type": "title", "children": [{"date": "", "text": "Ljungblommor I (1845)", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Ljungblommor", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18284"}, {"date": "", "text": "I.", "type": "subtitle", "url": "", "collapsed": true, "children": [{"date": "", "text": "S\u00e5ngen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18285"}, {"date": "", "text": "Kantele", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18286"}, {"date": "", "text": "Grafven i Karttula", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18287"}, {"date": "", "text": "Vid den sofvande flickans bild", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18288"}, {"date": "", "text": "Hafvets Flicka", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18289"}, {"date": "", "text": "P\u00e5 kullen om v\u00e5ren", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18290"}, {"date": "", "text": "En liten tid", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18291"}, {"date": "", "text": "Vid Elfmynningen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18292"}, {"date": "", "text": "L\u00e4rkr\u00f6ster i Maj", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18293"}, {"date": "", "text": "P\u00e5 Hoppets Dag", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18294"}, {"date": "", "text": "Ynglingens val", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18295"}, {"date": "", "text": "Jag \u00e4lskar ej verlden", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18296"}, {"date": "", "text": "Dr\u00f6m lifvet bort", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18297"}, {"date": "", "text": "Julpsalm", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18298"}, {"date": "", "text": "Aminas s\u00e5ng till Maria", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18299"}, {"date": "", "text": "Vintervisa", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18300"}, {"date": "", "text": "Fotsp\u00e5ret i klippan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18301"}, {"date": "", "text": "Tiden och dess Moder", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18302"}, {"date": "", "text": "Blomman om Julaftonen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18303"}, {"date": "", "text": "Baldomero Espartero", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18304"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "II.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "De tvenne f\u00e5glarna i dalen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18305"}, {"date": "", "text": "Farkosten p\u00e5 v\u00e5gen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18306"}, {"date": "", "text": "F\u00e5gelens visa", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18307"}, {"date": "", "text": "Hvem \u00e4r din lefnads ljus?", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18308"}, {"date": "", "text": "Tvenne blommor", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18309"}, {"date": "", "text": "Hans Handske", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18310"}, {"date": "", "text": "Den flydda", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18311"}, {"date": "", "text": "Den f\u00f6rsta sn\u00f6n", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18312"}, {"date": "", "text": "Eden", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18313"}, {"date": "", "text": "Sj\u00f6mannen vid rodret", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18314"}, {"date": "", "text": "Ut till hafs!", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18315"}, {"date": "", "text": "Till Emma", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18316"}, {"date": "", "text": "Hvarf\u00f6r gret du?", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18317"}, {"date": "", "text": "L\u00f6jen och t\u00e5rar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18318"}, {"date": "", "text": "K\u00e4rlekens Dualism", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18319"}, {"date": "", "text": "I natten", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18320"}, {"date": "", "text": "Irrskenet p\u00e5 heden", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18321"}, {"date": "", "text": "Du \u00e4r min ro", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18322"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "III.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "L\u00e5t opp!", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18323"}, {"date": "", "text": "Krigsropet 1840", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18324"}, {"date": "", "text": "Thronen utan like", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18325"}, {"date": "", "text": "Napoleons \u00e5terkomst i December 1840", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18326"}, {"date": "", "text": "Ottomaniska Porten", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18327"}, {"date": "", "text": "Helsingfors", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18328"}, {"date": "", "text": "Stockholm", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18329"}, {"date": "", "text": "Friedrich R\u00fcckert", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18330"}, {"date": "", "text": "Emanuel Svedenborg", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18331"}, {"date": "", "text": "L\u00f6nnrot, Castr\u00e9n", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18332"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "IV.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "K\u00e4rlekens Parabol", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18333"}, {"date": "", "text": "Seglaren p\u00e5 verldshafvet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18334"}, {"date": "", "text": "V\u00e5gen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18335"}, {"date": "", "text": "T\u00e5rarnas makt", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18336"}, {"date": "", "text": "Menniskoanden", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18337"}, {"date": "", "text": "Necken", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18338"}, {"date": "", "text": "Ynglingen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18339"}, {"date": "", "text": "Flickan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18340"}, {"date": "", "text": "Engelen och skyn", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18341"}, {"date": "", "text": "Octoberstjernan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18342"}, {"date": "", "text": "Qvinnans starkhet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18343"}, {"date": "", "text": "\u00c5rhundradets Natt", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18344"}], "itemId": ""}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "Ljungblommor II (1850)", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Dr\u00f6m och Verklighet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18345"}, {"date": "", "text": "I.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Vetandets t\u00f6rst", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18346"}, {"date": "", "text": "Det of\u00f6rg\u00e4ngliga", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18347"}, {"date": "", "text": "Sj\u00e4lens frid", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18348"}, {"date": "", "text": "Stjernhvalfvet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18349"}, {"date": "", "text": "V\u00e5lnaden p\u00e5 egen graf", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18350"}, {"date": "", "text": "En sommarnatt i skogen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18351"}, {"date": "", "text": "H\u00f6st-taflor", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18352"}, {"date": "", "text": "H\u00f6jden och djupet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18353"}, {"date": "", "text": "Vid Tjugu \u00e5r", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18354"}, {"date": "", "text": "Vid pianot", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18355"}, {"date": "", "text": "Hon g\u00e5r f\u00f6rbi", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18356"}, {"date": "", "text": "Waldemars hemlighet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18357"}, {"date": "", "text": "D\u00e5 vill jag ej mera s\u00f6rja", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18358"}, {"date": "", "text": "Ander\u00f6ster p\u00e5 hafvets strand", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18359"}, {"date": "", "text": "En verld i spillror", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18360"}, {"date": "", "text": "Den sexton\u00e5rigas tankar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18361"}, {"date": "", "text": "S\u00e4llheten", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18362"}, {"date": "", "text": "De tjugufyra \u00e5ren", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18363"}, {"date": "", "text": "Den resande studenten", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18364"}, {"date": "", "text": "\u00c5skv\u00e4dret", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18365"}, {"date": "", "text": "Maskraden", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18366"}, {"date": "", "text": "Orions b\u00e4lte", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18367"}, {"date": "", "text": "Asparnas k\u00e4rlek", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18368"}, {"date": "", "text": "Skridsko\u00e5karen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18369"}, {"date": "", "text": "\u00d6demarkens jul", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18370"}, {"date": "", "text": "Respolska", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18371"}, {"date": "", "text": "Metaren", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18372"}, {"date": "", "text": "Augustiqv\u00e4llen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18373"}, {"date": "", "text": "P\u00e5 balen och p\u00e5 bergen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18374"}, {"date": "", "text": "Den fordna flickan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18375"}, {"date": "", "text": "Selmas tankar i v\u00e5ren", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18376"}, {"date": "", "text": "F\u00f6rsakelsen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18377"}, {"date": "", "text": "Tv\u00e5 englar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18378"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "II.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "\u00c5bo domkyrka", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18379"}, {"date": "", "text": "Napoleons graf", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18380"}, {"date": "", "text": "Landet t\u00f6rstar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18381"}, {"date": "", "text": "Morgonstormen i v\u00e5ren", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18382"}, {"date": "", "text": "Den bl\u00e5a randen p\u00e5 hafvet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18383"}, {"date": "", "text": "Lofs\u00e5ng i hunger\u00e5ret 1847", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18384"}, {"date": "", "text": "V\u00e5ren 1848", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18385"}, {"date": "", "text": "Finlands Namn", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18386"}, {"date": "", "text": "F\u00f6rsta Maj", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18387"}, {"date": "", "text": "1 Januari 1850", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18388"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "III.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Stoftets f\u00f6rtviflan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18389"}, {"date": "", "text": "Skuggan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18390"}, {"date": "", "text": "Villande v\u00e4gar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18391"}, {"date": "", "text": "Led mig!", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18392"}, {"date": "", "text": "I lif och d\u00f6d", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18393"}, {"date": "", "text": "D\u00e4monen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18394"}, {"date": "", "text": "S\u00f6rj icke f\u00f6r morgondagen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18395"}, {"date": "", "text": "Lotta Lennings Vaggvisa", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18396"}, {"date": "", "text": "Nattvardsbarnen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18397"}, {"date": "", "text": "Guds \u00f6ga vakar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18398"}, {"date": "", "text": "Folkmelodier", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18399"}], "itemId": ""}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "Ljungblommor III (1854)", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Blommor i v\u00e5gens brus", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18400"}, {"date": "", "text": "I.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Folkvisan i konsertsalen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18401"}, {"date": "", "text": "Blommorna p\u00e5 torget", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18402"}, {"date": "", "text": "Den ringa g\u00e5fvan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18403"}, {"date": "", "text": "Romantiskt \u00e4fventyr", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18404"}, {"date": "", "text": "Fingerr\u00e4kningen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18405"}, {"date": "", "text": "Selmas sparb\u00f6ssa", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18406"}, {"date": "", "text": "Den eviga sommaren", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18407"}, {"date": "", "text": "F\u00f6rsta Maj", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18408"}, {"date": "", "text": "I Esplanaderna", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18409"}, {"date": "", "text": "Kung Carls jagt", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18410"}, {"date": "", "text": "Naturens sk\u00f6nhet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18411"}, {"date": "", "text": "Miranda", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18412"}, {"date": "", "text": "Od\u00f6dliga kyssar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18413"}, {"date": "", "text": "Andesyn", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18414"}, {"date": "", "text": "M\u00e5nkartan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18415"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "II.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Sylvias visor", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "1. Sylvia presenterar sig sjelf och bjuder sorgerna rymma", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18416"}, {"date": "", "text": "2. En liten flickas klagan f\u00f6r Sylvia i skogen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18417"}, {"date": "", "text": "3. Sylvia har sett Sicilien och Egypten och finner dock Finland s\u00e5 sk\u00f6nt", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18418"}, {"date": "", "text": "4. Bj\u00f6rken ber\u00e4ttar hvad som kan h\u00e4nda i m\u00e5nskenet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18419"}, {"date": "", "text": "5. Sommarvindarna sjunga f\u00f6r blommorna p\u00e5 fordna slagf\u00e4lt", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18420"}, {"date": "", "text": "6. Sunnanvinden ber\u00e4ttar om d\u00f6dens sk\u00f6rdar i s\u00f6dra Finland", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18421"}, {"date": "", "text": "7. Sk\u00f6rdefolket dansar om qv\u00e4llen p\u00e5 \u00e4ngen", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18422"}, {"date": "", "text": "8. Fiskaren sjunger i sin b\u00e5t om qv\u00e4llen p\u00e5 hafvet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18423"}, {"date": "", "text": "9. Sylvias helsning fr\u00e5n Sicilien", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18424"}, {"date": "", "text": "10. V\u00e5ren och Sylvia komma tillbaka", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18425"}, {"date": "", "text": "11. Under h\u00e4ggarnas doft", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18426"}, {"date": "", "text": "12. Fridsb\u00f6ner i aftonens lugn", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18427"}], "itemId": ""}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "III.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Sanct Henrik", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18428"}, {"date": "", "text": "Simson och Salomo", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18429"}, {"date": "", "text": "Ny\u00e5ret 1854", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18430"}, {"date": "", "text": "Studentvisa", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18431"}, {"date": "", "text": "V\u00e5r enda arfvelott", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18432"}, {"date": "", "text": "H\u00f6stens vanmakt", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18433"}, {"date": "", "text": "Johan Jacob Nervander", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18434"}, {"date": "", "text": "Mathias Alexander Castr\u00e9n", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18435"}, {"date": "", "text": "Georg August Wallin", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18436"}, {"date": "", "text": "Gustaf III", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18437"}, {"date": "", "text": "Prins Gustaf", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18438"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "IV.", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Vintergatan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18439"}, {"date": "", "text": "En liten pilt", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18440"}, {"date": "", "text": "Jordens l\u00e4ngtan", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18441"}, {"date": "", "text": "Det r\u00e4tta hemmet", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18442"}, {"date": "", "text": "Det eviga ljuset", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18443"}], "itemId": ""}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "Ur S\u00e5nger I (1860)", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "Johan Jacob Tengstr\u00f6m", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18444"}, {"date": "", "text": "Adolf Iwar Arwidsson", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18445"}, {"date": "", "text": "Jacob Gabriel Leistenius", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18446"}, {"date": "", "text": "Finlands \u00f6de", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18447"}, {"date": "", "text": "Islossningen i Ule\u00e5 elf", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18448"}, {"date": "", "text": "Kometen 1858", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18449"}, {"date": "", "text": "Sn\u00f6flingorna", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18450"}, {"date": "", "text": "Sylvias visor", "type": "subtitle", "url": "", "children": [{"date": "", "text": "2. Under R\u00f6nn och Syr\u00e9n", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18451"}, {"date": "", "text": "9. F\u00e5gelperspektiv", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18452"}], "itemId": ""}, {"date": "", "text": "Beethovens L\u00e4ngtans-Vals", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18453"}, {"date": "", "text": "Ny Sj\u00f6mansvisa", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18454"}, {"date": "", "text": "Biografi \u00f6fver en ros", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18455"}, {"date": "", "text": "Ynglingens dr\u00f6mmar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18456"}, {"date": "", "text": "Den 14 Mars 1851", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18457"}, {"date": "", "text": "Tv\u00e5 konungar", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18458"}, {"date": "", "text": "Bengt Erland Fogelberg", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18459"}, {"date": "", "text": "Stockholm", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18460"}, {"date": "", "text": "Saima kanal", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18461"}, {"date": "", "text": "Helsning till den finska n\u00f6dens v\u00e4lg\u00f6rare utom Finland", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18462"}, {"date": "", "text": "Veteranerne", "type": "est", "url": "", "itemId": "199_18463"}], "itemId": ""}]}