<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. mars 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p>	Som enhver Regjeringshandling i vor Tid medfører ubehagelige <lb/>
Vanskeligheder, saa er dette ogsaa Tilfældet ved den underdanigste <lb/>
Indstilling, som det paaligger Regjeringen at fremsætte for Deres <lb/>
Majestæt om Gjenbesættelsen af den efter Generalmajor Spørch ledige <lb/>
tjenstgjørende Generaladjutants Post.</p>
               <p>	Til dette Embede har den commanderende General udelukkende indstillet <lb/>
Oberstlieutenant Sørenssen og derhos i en vedlagt <hi rend="underline">officiel</hi>  Skrivelse <lb/>
meddeelt, at Deres Majestæt paa hans underdanige Forespørgsel,  <lb/>
Intet har indvendt mod hans paatænkte Valg, samt at ogsaa Generalmajor <lb/>
Meydell har meldt sig til Embedet, hvoraf følger, at Regjeringen <lb/>
ikke <hi rend="underline">kan</hi>  undlade ogsaa at tage Hensyn paa ham. Som Broder til  <lb/>
Oberstlieutenant Sørenssen og paa sin Frues Vegne nær beslægtet til <lb/>
Generalmajor Meydell, har Statsraaderne Sørenssen og Sylow ikke kunnet <lb/>
deeltage i Sagens Behandling, som derfor blev overdraget til Marine <lb/>
Departementets Chef.</p>
               <p>	Under den første fortroelige Discussion imellem Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer, yttredes, med fuld Anerkjendelse af Sørenssens hæderlige <lb/>
Characteer og Dygtighed i hans nærværende Embede, dog mere end Tvivl <lb/>
om hans tilstrækkelige Kundskaber og Dygtighed for Generaladjutants- <lb/>
Posten, Egenskaber, som man tiltroer Meydell; men mod hvem andre  <lb/>
Betænkeligheder yttredes. Ved disse Anskuelser foranledigedes man til at  <lb/>
tænke paa Andre og yttredes da den Formening, at Oberst Mansbach besidder <lb/>
den Dygtighed, som man ikke tiltroer Sørenssen, og den militaire Takt <lb/>
og de ønskelige militaire og politiske Grundsætninger, som man troer at <lb/>
savne hos Meydell, hvilket foranledigede Statsraad Erichsen til at spørge <lb/>
Mansbach, som hændelsesviis er i Byen, om han har noget imod at blive <lb/>
nævnt eller indstillet til denne Befordring. Mansbach frabad sig denne <lb/>
Gunst paa Grund af følgende Anskuelse, hvilken han ogsaa meddeelte mig. <lb/>
Han yttrede nemlig, at General-adjutants Posten er et Tillids Embede, <lb/>
som ifølge Instrux af 25de October 1828 medfører et personligt Forhold <lb/>
til Kongen, hvortil det vilde være ubeskedent og upassende at melde sig, <lb/>
– uden at være forvisset om, Deres Majestæts naadige Bifald, og at  <lb/>
erfare det modsatte, efterat være indstillet, vilde krænke ham. Jeg  <lb/>
respecterer denne Mansbachs delicate Anskuelse og vilde i hans Sted handle <lb/>
derefter.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen, som nu ansaae sig reduceret til Meydell og <lb/>
Sørenssen, fremlagde i næste fortroelige Møde, sin Indstilling for den <lb/>
første paa de Grunde, som ere anførte i underdanigst vedlagte Extract, <lb/>
og som for ham og Regjeringens øvrige Medlemmer, med Hensyn paa militaire <lb/>
Qualificationer, synes bindende. Jeg forudseer derfor, at denne  <lb/>
Indstilling vil blive tiltraadt af Regjeringens øvrige Medlemmer, og selv <lb/>
jeg, som ikke ønsker at stemme for Meydell, vilde ikke <hi rend="underline">i Protocollen</hi>
                  <lb/>
kunne motivere denne min Anskuelse, som jeg kan tillade mig underdanigst <lb/>
at fremføre for Deres Majestæt.</p>
               <p>	Foruden Dygtighed anseer jeg en paalidelig Characteer, gode militaire <lb/>
og politiske Grundsætninger, militair Takt og strænge Disciplins <lb/>
Grundsætninger for væsentlig nødvendige Egenskaber hos Generaladjutanten, <lb/>
som jeg ikke kan tiltroe Meydell og som jeg derhos befrygter, vilde <lb/>
i det nye Forhold blive ubehagelig for Deres Majestæt, utaalelig for <lb/>
den commanderende General. Jeg antager, at Deres Majestæt deler denne <lb/>
Anskuelse og at det derfor vilde være Deres Majestæt ubehagelig at  <lb/>
modtage den for ham paatænkte Indstilling, som efter Omstændighederne ikke <lb/>
vilde kunne undgaaes.</p>
               <p>	Deres Majestæt vil neppe udnævne Meydell; men den hæderlige <lb/>
Sørenssens Udnævnelse vilde, (jeg yttrer det høist ugjerne) efter Alt <lb/>
hvad jeg har kunnet erfare, opvække Utilfredshed i og udenfor Armeen, <lb/>
fordi man ikke tiltroer ham den fornødne Dygtighed.</p>
               <p>	I denne Sagens Stilling bleve vi enige om, at udsætte den paatænkte <lb/>
Indstilling indtil vi have erfaret Deres Majestæts naadige Anskuelse <lb/>
om Mansbach.</p>
               <p>	Vi formene, at de for Embedet ønskelige Egenskaber ere mere forenede <lb/>
hos ham end hos nogen anden, og at han, under hans mangeaarige militaire <lb/>
Stilling som Commando Expeditionens Chef i Stockholm, maa have  <lb/>
erhvervet fortrinlig Qualification og Adgang til denne Ansættelse. Jeg <lb/>
vover at tillægge det Haab, at han ved mange Lidelser maa være helbredet <lb/>
for en høi Grad af Ømfindtlighed, som i en tidligere Tid gjorde <lb/>
ham mindre behagelig.</p>
               <p>	Fra de angivne Synspunkte ønske vi underdanigst at indstille Oberst <lb/>
Mansbach, om Indstillingen <hi rend="underline">kan vinde Deres Majestæts naadige</hi>  Bifald, i <lb/>
Mangel af hvilket han Intet bør erfare om denne underdanigste Forespørgsel, <lb/>
                  <hi rend="underline">hvorom han er aldeles uvidende</hi>.</p>
               <p>	Jeg tillader mig saaledes underdanigst at bede mig naadigst meddeelt <lb/>
Deres Majestæts naadige Bestemmelse: om Regjeringens underdanigste  <lb/>
Indstilling om Oberst Mansbachs Udnævnelse til tjenstgjørende  <lb/>
Generaladjutant maa ventes naadigst bifaldt. I modsat Fald forbyder den Takt, <lb/>
(Granlagenhet), som han ved det til ham fremsatte Spørgsmaal har viist, <lb/>
ved denne Leilighed at nævne ham, for ikke at udsætte ham for et officielt <lb/>
Afslag.</p>
               <p>	Jeg har saa meget mindre Betænkelighed mod at fremsætte dette <lb/>
underdanigste Spørgsmaal, som vi ikke med den commanderende General antage <lb/>
Deres Majestæts naadige Svar til hans Forespørgsel betræffende <lb/>
Oberstlieutenant Sørensen, som en Beslutning, der egnede sig til officiel <lb/>
Meddelelse; men alene som et naadigt Tilkjendegivende til ham om at Deres <lb/>
Majestæt Intet havde imod, at han indstillede Sørenssen, uden derved at <lb/>
ville afskjære ham eller Regjeringen Adgang til underdanigst at foreslaa <lb/>
nogen Anden.</p>
               <p>	Jeg anseer mig forpligtet til uden Forbeholdenhed at fremstille <lb/>
Sagens Stilling for Deres Majestæt, forinden den behandles officielt, saa <lb/>
meget mere som den offentlige Opmærksomhed er spændt paa Regjeringens <lb/>
Indstilling og Deres Majestæts naadige Beslutning. Saa gjerne som jeg <lb/>
vilde have omhandlet Sagen confidentielt med General Wedel, kan jeg nu <lb/>
ikke bequemme mig dertil, fordi han aldrig har omtalt den for mig.</p>
               <p>	Af Hr Greve Wrangels mig naadigst tilsendte Skrivelse slutter jeg, <lb/>
at den ham givne Erindring vil gjøre en god Virkning. I Anledning af de <lb/>
af ham anførte ham ikke tilregnelige Omstændigheder hvorved den svensk- <lb/>
norske Postbefordring til Altona og Hamburg forsinkes, tillader jeg mig <lb/>
i underdanigst vedlagte Note at paapege Foranstaltninger, hvorpaa den <lb/>
virksomme svenske Overpostdirecteurs Opmærksomhed turde naadigst  <lb/>
henledes.</p>
               <p>	Ifølge den sidste Indberetning om Cholera i Bergen var Totalantallet <lb/>
af de angrebne indtil den 2den Marts 946, hvoraf 564 døde.</p>
               <p>	I Stavanger var anmeldt ialt 23 angrebne, hvoraf 9 Døde.</p>
               <p>	Denne underdanigste Rapport er allerede bleven saa lang, at jeg ikke <lb/>
tør tillade mig, at besvære Deres Majestæt med mere i Dag. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8 Marts 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
                  <address>
                     <addrLine>Til</addrLine>
                     <lb/>
                     <addrLine> Hans Majestæt Kongen</addrLine>
                  </address>
                  <lb/>
                  <salute>underdanigst.</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="postscript">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">Underdanigst Postscriptum!</head>
               <p>	Efterat ovenstaaende underdanigste Rapport var sluttet, modtog <lb/>
jeg Deres Majestæts naadige Skrivelse af 5te denne Maaned, hvorfor <lb/>
jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9de Marts 1849</date>.</dateline>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Extract</hi>.</head>
               <p>Generalmajor Meydell har meldt sig som Aspirant til denne Post. <lb/>
Allerede derved maatte Departementet fra sit Standpunkt ansee sig  <lb/>
forpligtet til ved Sagens underdanigste Foredrag at tage behørig Hensyn til <lb/>
ham og til hvad der taler til hans Fordeel, og kunde, selv om det ikke <lb/>
nærede de i det foregaaende underdanigst fremsatte Anskuelser og om disse <lb/>
Forholde kunde dele Armeecommandoens Mening, dog ikke undlade at anstille <lb/>
en Sammenligning mellem ham og den af den høistbefalende i underdanigst <lb/>
Forslag bragte Oberstlieutenant og Chef for Krigsskolen, Sørenssen.</p>
               <p>	Departementet griber med Glæde Anledningen til i fuldeste Maade <lb/>
at udtale dets Anerkjendelse af den sidstnævnte Officiers sjeldne <lb/>
Dygtighed som Chef for den Kongl. Norske Krigsskole, og af den udmærkede <lb/>
Omhue og Kyndighed, med hvilken han bestyrer denne for Armeens Fremtids <lb/>
Vel og Hæder saa overordentlig vigtige Læreanstalt; og man nærer med <lb/>
Hensyn dertil heller ingen Tvivl om, at han jo fuldkommen svarer til og <lb/>
er værdig til de ham af Armeecommandoen givne særdeles hædrende  <lb/>
Vidnesbyrd, paa hvilke den nævnte Autoritet begrunder sin underdanigste <lb/>
Formening om hans fortrinlige Qvalification til Generaladjutantsposten; <lb/>
men Departementet holder sig dog, uagtet dette, fuldkommen overbeviist <lb/>
om, at Oberstlieutenanten er, og tillige sikkerligen inden Armeen i <lb/>
Almindelighed ansees, – mindre qualificeret til og mindre skikket for  <lb/>
denne Post end Generalmajor Meydell, og det uden at Sidstnævntes  <lb/>
Anciennetet, Alder og høiere Stilling i Armeen tages i Betragtning.</p>
               <p>	Generalmajor Meydell har nemlig saavel ved litterair Virksomhed, <lb/>
som under Embedsforholdene lagt for Dagen, at han besidder militaire <lb/>
Talenter samt en grundig og omfattende Indsigt i Krigsvæsenets forskjellige <lb/>
Grene og det især i de Retninger, der ere de væsentligste for Chefen <lb/>
for en Armees Generalstab; han har derhos i sin nærværende Stilling <lb/>
som Chef for Artillerie Brigaden og som den, der udfører en  <lb/>
Generalfeldttøimesters Functioner godtgjort, at han er i Besiddelse af en <lb/>
høi Grad af administrativ Dygtighed og practisk Erfaring, hvilken denne hans <lb/>
Stilling har givet ham den rigeste Anledning til at erhverve og forøge.</p>
               <p>	I disse Henseender og i det Hele taget i alle de Egenskaber, der <lb/>
maa ansees som væsentlige for den til hvem den for Armeens Vel og de <lb/>
militaire Institutioners Udvikling overeensstemmende med Tidens Krav <lb/>
saa høist vigtige Generaladjutantspost skulde anfortroes, staaer <lb/>
Generalmajor Meydell efter Departementets bestemte Formening ikke alene  <lb/>
over hans Concurrent ved nærværende Leilighed, men man tør tilføie det, – <lb/>
over enhver anden af den Norske Armees Officierer, som ved Besættelsen <lb/>
af Posten kunde være kommen i Betragtning, og flere end de 2de <lb/>
Omhandlede havde meldt sig eller vare bragte i Forslag.</p>
               <p>	Det er følgelig Departementets Pligt, underdanigst at indstille, <lb/>
at Generalmajor Meydell som den ubetinget meest Qvalificerede, naadigst <lb/>
maa vorde udnævnt til Generaladjutant for den Norske Armee og Chef for <lb/>
sammes Generalstab. <lb/>
               </p>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
               </head>
               <opener>Stormægtigste Naadigste Konge!</opener>
               <p>	Det er en Trang for mit Hjerte, den jeg underdanigst beder Deres <lb/>
Majestæt naadigst tillade mig at tilfredsstille at fremsende min <lb/>
hjerteligste underdanigste Lykønskning til Hendes Majestæt Dronningens <lb/>
nær forestaaende Fødselsdag.</p>
               <p>	Mange ville feire Dagen med mig, ved en Bal, som jeg til Dagens <lb/>
Feiring agter at give, desværre under Savn af den høie Person, for <lb/>
Hvem jeg ønsker at kunne nedlægge min dybe Hyldning, Forsikkringen <lb/>
om min undersaatlige Veneration og hjertelige Hengivenhed.</p>
               <p>	Mine Ønsker forener jeg i min varme Bøn til det algode Forsyn, <lb/>
at det vil holde Sin beskyttende Haand over Hendes Majestæt Dronningen, <lb/>
til Held og Glæde for Deres Majestæt, det Kongelige Huus og</p>
               <closer>
                  <salute>Deres Majestæts<lb/>
    			allerunderdanigste Tiener <lb/>
		        og troe Undersaat </salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
                  <lb/>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <lb/>
                     <date>den	Marts 1849</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 8. mars 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2" rend="center">
                  <hi rend="underline">Anciennetets Liste</hi>.</head>
               <table rend="frame" xml:id="Table1">
                  <row>
                     <cell>No</cell>
                     <cell>Navn</cell>
                     <cell>
                        <p>General <lb/>
major</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>General <lb/>
Adjutant</p>
                     </cell>
                     <cell>Oberst</cell>
                     <cell>
                        <p>Oberst <lb/>
lieute- <lb/>
nant</p>
                     </cell>
                     <cell>Major</cell>
                     <cell>
                        <p>Rit- <lb/>
mester <lb/>
eller <lb/>
Capi-taine</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>Premi-er <lb/>
Lieut-en.</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>Second <lb/>
Lieuten.</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>Kom-men <lb/>
i  <lb/>
Tjen- <lb/>
esten</p>
                     </cell>
                     <cell>Født</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>
                        <p rend="underline">Jacob Gerhard Meydell <lb/>
Chef for Artilleri-brigaden siden 26. Jan. 1839 CSO</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>19. mai <lb/>
1847</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>26. Jan. <lb/>
1843</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>26. Jan. <lb/>
1839</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>18 Juni <lb/>
1831</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>1 Jan. <lb/>
1827</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>1813 <lb/>
Batte-rie <lb/>
Chef <lb/>
1818</p>
                     </cell>
                     <cell>1808</cell>
                     <cell>
                        <p>2. Decbr <lb/>
1802</p>
                     </cell>
                     <cell>
                        <p>som Cadet <lb/>
1800</p>
                     </cell>
                     <cell>1786</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>2</cell>
                     <cell>
                        <hi rend="underline">Johan Mansbach </hi>Chef for Laurvigske Nationale Musq. Corps siden 4 Oct 1844. R.S.O </cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell>26. Jan. 1843</cell>
                     <cell>11. Okt. 1825</cell>
                     <cell>4 Juli 1822</cell>
                     <cell>7 Septbr 1818</cell>
                     <cell>1812</cell>
                     <cell>1 Jan. 1811</cell>
                     <cell>som Cadet 1806.</cell>
                     <cell>1794</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>3</cell>
                     <cell>
                        <p rend="underline">Fredrik Moltke Sørensen <lb/>
Chef for Krigs-skolen siden 7 Febr. 1839. R.S.O.</p>
                     </cell>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell/>
                     <cell>26 Jan. 1843.</cell>
                     <cell>7 Febr. 1839</cell>
                     <cell>7 Jan. 1829</cell>
                     <cell>10 Juni 1826</cell>
                     <cell>1 Jan. 1818</cell>
                     <cell>som Cadet 1815</cell>
                     <cell>1799</cell>
                  </row>
               </table>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
