<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 9. desember 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 23die forrige Maaned <lb/>
har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts naadige Skrivelse af <lb/>
29de November, hvorfor jeg nedlægger min underdanigste Taksigelse.</p>
               <p>	De naadigst givne politiske Meddelelser havde for mig en stor <lb/>
Interesse. De europæiske Anliggender ere geraadede i en ulykkelig  <lb/>
Confussion, som ved ukloge Forholdsregler daglig forøges. De nu i de  <lb/>
største tydske Stater styrende Statsmænd synes at mangle Evner til at  <lb/>
hæve Confussionen, – de forøge den Tvertimod ved ukloge Forholdsregler, <lb/>
som jeg befrygter vil foranledige store Ulykker og mange Lidelser.</p>
               <p>	I vort Statsraad igaar behandledes blandt Andet Gjenbesættelsen <lb/>
af de 2de vacante Corpschefs-Poster i Cavallerie-Brigaden, hvortil <lb/>
Commandoen og Armee Departementet har indstillet Brigadens 2de Majorer <lb/>
Schjellerup og Seyersted, som er tiltraadt af Regjeringens Medlemmer, <lb/>
med Undtagelse af Statsraad Vogt og mig, som have stemt for Capitaine <lb/>
Vagtmesteren ved Agershuus Fæstning, Oberstlieutenant Glad. Jeg har <lb/>
i denne Begivenhed været i megen Tvivl om, hvad der er det Rette og <lb/>
det er først efter at have consuleret Mænd af Faget, at jeg har givet <lb/>
Glad min Stemme. Det er af dobbelt Vigtighed, at Chefsposten for det <lb/>
agershusiske ridende Jægercorps besættes med en særdeles dygtig Mand, <lb/>
efterat denne Post i en Række af Aar har været beklædt af en Mand, <lb/>
som selv ikke hyldede militair Disciplin og Aand og end mindre vilde <lb/>
give sine Underordnede disse nødvendige Egenskaber. I denne Post maa <lb/>
man ønske en Mand med de fornødne Egenskaber for en tilkommende Commandant <lb/>
for Agershuus Fæstning og Chef for Cavallerie Brigaden, Egenskaber, <lb/>
som Glad formeentlig har i høiere Grad end nogen af de Indstillede. Hertil <lb/>
kommer, at Glad i en Række af Aar har tjent i Cavallerie Brigaden <lb/>
og derunder har været anseet for en udmærket Esquadronschef og jeg <lb/>
kjender ingen gyldig Grund for at udelukke en Fæstnings Officier fra <lb/>
en militair Befordring, hvortil han utvivlsom maa ansees særdeles dygtig. <lb/>
Disse Grunde for min Stemmegivning undergives Deres Majestæts naadige og <lb/>
sagkyndige Bedømmelse.</p>
               <p>	Ved denne Leilighed vil jeg tillade mig underdanigst at berøre en <lb/>
anden militair Gjenstand, uagtet disse ikke henhøre til min Ressort, <lb/>
undtagen forsaavidt at Deres Majestæt naadigst har tilladt mig dertil at <lb/>
henregne Alt hvad der kan ansees gavnlig for Deres Majestæts Tjeneste.</p>
               <p>	Fra denne Synspunkt vover jeg underdanigst at foreslaae Deres <lb/>
Majestæts 2de vacante Adjutants Poster naadigst tildeelte Artillerie <lb/>
Capitain Storm-Wergeland og Ingenieur Lieutenant G. Ræder, som vilde <lb/>
paaskiønnes som en Kongl. Anerkjendelse af disse yngre Officierers  <lb/>
udmærkede Talenter.</p>
               <p>	Vi savne her fremdeles Snee og behagelig og gavnlig Vinter. Det lange <lb/>
Døgns Mørke afbrydes kun ved nogle Timers mindre Mørke. Bjørnen, som <lb/>
sover i denne Aarets lange ubehagelige Tid, er den klogeste og lykkeligste <lb/>
Normand.</p>
               <p>	En af vore for sit Talent vel bekjendte Malere Eckersberg, har viist <lb/>
mig et vakkert Malerie af Moe-Fossen, som han har forfærdiget efter Grev <lb/>
Ehrensvärds Bestilling, som er et tro Portrait af Naturen. Beklagelig har <lb/>
dog Vandmassen været noget mindre end da Deres Majestæt saae Fossen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 9de December 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
