<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 21. juli 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Den Enkegrevinde Wedels betænkelige Helbredstilstand, som jeg i <lb/>
min sidste underdanigste Rapport af 17de ommeldte, endte paa den  <lb/>
sørgeligste Maade med hendes dødelige Afgang den 19de denne Maaned Klokken <lb/>
9 Formiddag i hendes Alders 59 1/2 Aar.</p>
               <p>	Onsdag den 14de Eftermiddag, gjorde hun mig et venligt Besøg. <lb/>
Hun klagede over at fryse, som jeg ansaa for en naturlig Følge af den <lb/>
kolde vinterlige Temperatur og Intet lod ahne nogen Sygdom. Strax ved <lb/>
Hjemkomsten lagde hun sig til Sængs, som hun aldrig mere forlod. Den <lb/>
samme Sygdom, nemlig en voldsom Hjerne Inflammation, som forvoldte <lb/>
hendes kjære Datter Carolines Død, – sluttede hendes Liv.</p>
               <p>	Den 16de indfandt sig paa Bogstad hendes Børn og Børnebørn fra <lb/>
Jarlsberg samt Frue Ørtenblad, fød Sødermark fra Wärmeland, som hun <lb/>
havde indbuden, for at see alle de Sine samlede, forinden hun i næste <lb/>
Maaned vilde have tiltraadt en Badereise til Loka; men hun kjendte dem <lb/>
neppe mere.</p>
               <p>	Den Naade, hvormed Deres Majestæter i en lang Række af Aar have <lb/>
hædret vor salige Afdøde, tillader mig underdanigst at meddele disse <lb/>
sørgelige Detailler, og jeg veed, at Deres Majestæter ville skjænke <lb/>
hende en naadig, – ja Hendes Majestæt Dronningen, en kjærlig Erindring.</p>
               <p>	Grevinde Wedel har forladt denne Verden, beklaget og savnet af <lb/>
Mange, ømt begrædt af os, hendes Nærmeste.</p>
               <p>	Efter 52 Aars Bekjændtskab, var hun een af mine kjæreste Veninder, <lb/>
og jeg føler atter med dyb Smerte Alderdommens tunge Lod, at tabe <lb/>
den ene kjære Ven efter den anden. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 21de Junii 1849</date>. </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
