<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 2. februar 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 25de forrige Maaned.</p>
               <p>	De seneste Indberetninger fra Bergen vise destoværre, at Cholera <lb/>
var i Tiltagende i Byen og at den griber mere og mere om sig i de <lb/>
nærliggende Landsogne.</p>
               <p>	I de 4 sidste Døgn fra 22de til 25de Januar angrebes i Byen 16, <lb/>
31, 31, 36, tilsammen 114 Personer. De Dødes Antal i disse 4 Dage er <lb/>
ikke opgivet, men i det Hele er opgivet fra Sygdommens Udbrud den 10de <lb/>
December til 25de Januar angrebne 502, Døde 286 Personer. De Syges <lb/>
Tilstand i Landsognene er høist beklagelig. Almuen er betaget af Skræk <lb/>
og flygter fra Huus og Hjem, naar Sygdoms Tilfælde vise sig, overladende <lb/>
de Syge og Døde til sin egen Skjæbne. Kun ved Tvang kan Øvrigheden <lb/>
bevirke de Syge pleiede, de Døde begravede. Saa megen disponibel <lb/>
Lægehjelp, som mulig er sendt til Landsognene, men den er under de <lb/>
locale Forholde neppe tilstrækkelig.</p>
               <p>	Major Heyerdahl, som var ansat ved Intendanturen for de i afvigte <lb/>
Sommer i Skaane forsamlede Troppers Forpleining, har henledet Regjeringens <lb/>
Opmærksomhed paa det svenske Feldcommissariats Embedsmænds for <lb/>
de norske Troppers Forpleining anvendte Omhue og deres derved forøgede <lb/>
Arbeide.</p>
               <p>	Vi tillade os i denne Anledning underdanigst at indstille: at det <lb/>
naadigst maa behage Deres Majestæt at tilkjendegive General Intendanten <lb/>
Oberstlieutenant Søderberg naadigst Tilfredshed og naadigst at tillade, <lb/>
at af de til Troppesamlingen i Skaane bevilgede NSpd. 260,000., maa <lb/>
tilstilles ham 500 Speciedl., for af ham i et passende Forhold at vorde <lb/>
tildeelt de ham i Egenskab af General Intendant for Feldtcommissariatet <lb/>
underordnede Embedsmænd, for deres forøgede Arbeide ved de norske <lb/>
Troppers Forpleining. Da det ikke ansees passende at tilbyde Oberstlieutenant <lb/>
Søderberg nogen Godtgjørelse i Penge tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at fremføre den Norske Regjerings underdanigste Ønske, at Deres Majestæt <lb/>
naadigst vil forunde ham St. Olafs Ordenens Ridder Kors.</p>
               <p>	Skifteforvalteren for Modums Blaafarveværk's Opbuds-Boe, har <lb/>
indberettet, at Værkets Virksomhed, i Mangel af Hjelp, øieblikkelig maa <lb/>
standse, hvorved dets 300 Arbeidere med Familier, en 2000 Mennesker, vilde <lb/>
blive pludselig brødløse. For at afværge en saa stor Ulykke, har  <lb/>
Regjeringen, efter Amtmand Bloms indstændige Anmodning, besluttet, af <lb/>
Statscassen successive at forstrække 8750 Speciedaler mod Sikkerhed i <lb/>
deponerede Producter, for derved at vedligeholde Værkets Drift indtil <lb/>
anstundende 14de April, til hvilken Tid Arbeiderne beklageligviis ere <lb/>
opsagte, Jeg smigrer mig med, at denne Beslutning maa vinde Deres <lb/>
Majestæts naadige Bifald.</p>
               <p>	For den i min sidste underdanigst ommeldte Anvendelse af Deres <lb/>
Majestæts Naadegave den 26de Januar tillader jeg mig at vedlægge  <lb/>
vedkommende Bestyrelses underdanigste Taksigelse.</p>
               <p>	Efterat det sidste Storthing har nægtet at bevilge de manglende af <lb/>
Deres Majestæt foreslaaede Penge til Kroningens Fuldbyrdelse, befinder <lb/>
Regjeringen sig i den piinlige Nødvendighed at indstille: "at Kroningen <lb/>
maa udsættes indtil de fornødne Midler vorde bevilgede. Denne Nægtelse <lb/>
characteriserer sidste Storthings Pluralitet, men den krænker og piner <lb/>
min og mange Normænds Nationalfølelse. Kroningen vilde uden betydelig <lb/>
Udgift forlængst have været iværksat, om ikke Grundloven uheldigviis <lb/>
bød, at den skal iværksættes i Trondhjem. Grundlovens Bud om Kongens <lb/>
Kroning betyder imidlertid Intet, naar Storthinget kan nægte at bevilge <lb/>
de dertil fornødne Midler. At saadan Nægtelse kunde indtræffe, tænkte <lb/>
Ingen paa Eidsvold sig mulig 1814; men nu er denne Skandal indtruffen.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at anmelde, at de med Norge <lb/>
corresponderende i Hamborg og Altona høielig beklage sig over, at de dertil <lb/>
ankommende Norske Breve udleveres flere Timer senere af det svenske <lb/>
Postcontoir end de med den <hi rend="underline">samme Post</hi>  ankommende Breve af det danske <lb/>
Postcontoir. Jeg vover underdanigst at anbefale denne Ulempe til naadigst <lb/>
Rettelse, og vilde det være mig kjært derom at kunne give de Klagende <lb/>
Meddelelse.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for de just nu ved Grev Lewenhaupt modtagne <lb/>
høist interessante Depecher fra Paris. Give Gud at denne Keiserlige <lb/>
President havde arvet sin store Farbroders Talent og Dygtighed, da vilde <lb/>
jeg ansee Frankrige og Europa reddet!</p>
               <p>	Mange ere de Bebreidelser og Beskyldninger, som i vor Tid gjøres <lb/>
Adelen, hvoriblandt een, som nylig fremførtes paa Rigsdagen i Kremsier <lb/>
og modtoges med megen Applaus, især har frapperet mig. Taleren paastod <lb/>
nemlig, at det var Adelen, i Jerusalem (Pharisæerne) som korsfæstede <lb/>
vor guddommelige Frelser, og derfor (raison de plus!) bør Europas Adel <lb/>
nu tilintetgjøres.</p>
               <p>	Af den i dette Øieblik modtagne sidste Indberetning fra Bergen, der <lb/>
gaaer til den 29de Januar Klokken 7 Morgen, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at hidsætte Følgende:</p>
               <p>	Totalantallet fra Sygdommens Udbrud, den 10de December indtil <lb/>
29de Januar opgives til:</p>
               <table>
                  <row>
                     <cell>		  Syge</cell>
                     <cell> 588,</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>		  Døde</cell>
                     <cell> 347</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>		  Helbredede</cell>
                     <cell> 90.</cell>
                  </row>
               </table>
               <p>	Sygdommens Intensitet synes i de sidste Dage at have tabt sig; i <lb/>
det sidste Døgn fra 28de til 29de Januar vare kun to (2) ny Tilfælde <lb/>
anmeldte. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2 Februar 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. februar 1849</supplied>
               </head>
               <opener>Til  <lb/>
Hans Excellence Statholder Løvenskiold.</opener>
               <p>	I det undertegnede Administration erkjender Modtagelse af den af <lb/>
Hans Majestæt Kongen til de Huusarme i Christiania skjænkede Gave <lb/>
100 Spdr med Tilføjende, at 30 Børn derfor ere fuldstændigen idag  <lb/>
beklædede, at 30 trængende Familier ere understøttede med 28 Favne Brænde, <lb/>
og at Lemmerne paa højstsalig Kong Carl Johans Stiftelse have erholdt <lb/>
4 Spdr, beder Administrationen i de trængende Huusarmes Navn den  <lb/>
underdanigste og erkjendtligste Tak frembaaret til Hans Majestæt for denne <lb/>
betydelige Gave. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName> i Understøttelsesselskabet for Huusarme <date>den 26de Januari 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
                  <signed>Christense Stenersen	Hanna Lorch	Henriette Wegner <lb/>
Constance Spørck	Emilie Blich	Hedvig Mariboe	  Thina Staib <lb/>
A.H.Thangen	Peter Schreiner	D.N. Barth</signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. februar 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">P. M</hi>.</head>
               <p>	Jag är ej riktigt säker på nu gällande föreskrifter i afseende <lb/>
på Choleran i Preussen, England och Frankrike, emedan förändringar i <lb/>
de äldre författningarna nyligen blifvit vidtagna.</p>
               <p>	Hvad jeg med säkerhet vet, är <lb/>
                  <list>
                     <label>1o</label>
                     <item>  Att ingen spärrning eller karantänsåtgärd äger rum<hi rend="underline">inrikes orter</hi>
                        <lb/>
emellan hvarken i <hi rend="underline">Preussen</hi>  eller <hi rend="underline">England</hi>.</item>
                     <lb/>
                     <label>2o</label>
                     <item>  Att karantän emot utländske kolera smittade orter kan anses i <lb/>
det närmaste uphäfven både uti England och Frankrike, då der icke <lb/>
stadgas mer än <hi rend="underline">3 a 5 dygns</hi>  karantän, <hi rend="underline">resetiden inberäknad</hi>.</item>
                     <lb/>
                     <label>3o</label>
                     <item>  Att the general<hi rend="underline">Board of health</hi>  i London nyligen, uti afgifvet <lb/>
officielt utlåtande, på anförda skäl tillstyrkt uphäfvande af alla <lb/>
karantänsanstalter emot koleran: hvilket yttrande jag kan meddela, <lb/>
om det intresserar.</item>
                     <lb/>
                  </list>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Skeppsbron</placeName>
                     <date>22 Januari 1849</date>.</dateline>
                  <signed>
                     <persName>C.D. Skogman</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
