<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 18. mars 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 15de denne Maaned.</p>
               <p>	Paa Grund af Deres Majestæts mig vel bekjendte ved Erfaring <lb/>
stadfæstede Anskuelse om Nytten og Nødvendigheden af  <lb/>
Quarantaineforanstaltninger, var jeg saa forvisset om Deres Majestæts <lb/>
naadige Bifald til de af Marine Departementet dertil sigtende fremsatte <lb/>
Forslag, at Statsraad Erichsen kun oppebiede Deres Majestæts naadige <lb/>
Beslutning, for at begive sig til Horten, for at føie de nødvendige <lb/>
Foranstaltninger til sammes Iværksættelse. I denne Forventning bestyrkedes <lb/>
jeg ved et Brev fra Statsministeren af den 5te, hvori ingensomhelst <lb/>
Betænkelighed mod det Foreslaaede yttredes, hvorimod jeg af et senere <lb/>
af 8de og medfølgende Protocol erfarede den i Stockholm opkastede  <lb/>
juridiske Betænkelighed.</p>
               <p>	I denne som i en hver anden Begivenhed anseer jeg mig<hi rend="underline">forpligtet</hi>
                  <lb/>
til at yttre mig aldeles uforbeholdent for Deres Majestæt under den <lb/>
Forudsætning at det er alene for Deres Majestæt, og fra denne Synspunkt <lb/>
bør jeg ikke tilbageholde den Formening, at Nogen i Stockholm har <lb/>
foranlediget Betænkelighederne for ved et juridisk Maneuvre at forhindre <lb/>
en Foranstaltning, som han ikke ynder.</p>
               <p>	2de Betænkeligheder ere opkastede: 1o at Statsraadets Pluralitet <lb/>
ikke har afgivet Betænkning om det subsidiaire Forslag; 2o at dette <lb/>
ansees stridende mod Quarantaine Lovens 14de §. Dertil tillader jeg <lb/>
mig underdanigst at bemærke at naar et alternativt Forslag fremstilles <lb/>
for Deres Majestæt, bør de Statsraader, som erklære sig for det Ene, <lb/>
ikke destomindre tænke sig Muligheden af at Deres Majestæt vil bifalde <lb/>
det andet, og følgelig være forpligtede til ogsaa at yttre sig over dette. <lb/>
I Mangel heraf, som in casu, maatte man i Stockholm have været beføiet  <lb/>
til at ansee deres Taushed som Bifald, om man ikke, ved at fordre <lb/>
ny Betænkning havde tilsigtet at foranledige Vanskeligheder og derved <lb/>
at forhindre det subsidiaire Forslags Antagelse.</p>
               <p>	I Anledning af Deres Majestæts naadige Befaling til den norske <lb/>
Regjering om at afgive Betænkning om det Kongelige Marine-Departements <lb/>
subsidiaire Forslag i underdanigst Indstilling af 28de Febr. sidstl. <lb/>
betræffende Quarantaine Foranstaltninger for Kystfarten, kan ansees <lb/>
stemmende med de i Lov af 12te Juli f. A. givne Bestemmelser om  <lb/>
Quarantainevæsenet, tillader jeg mig underdanigst at yttre Følgende:</p>
               <p>	Benævnte Lov giver i dens 13 første §er Quarantaine Forskrifter <lb/>
mod den orientaliske Pest. Først i dens 14de § omhandles den ondartede <lb/>
Choleraepidemie og gives deri Forskrifter mod den sammes Smitte, som kan <lb/>
føres til Riget ved Fartøier, der komme fra noget smittet Sted i Europa <lb/>
paa denne Side af Cap Finistærræ, d. e. <hi rend="underline">fra Steder udenfor Riget</hi>. Derimod <lb/>
giver Loven ingensomhelst Forskrift mod den ondartede Choleraepidemies <lb/>
Udbrydelse ved Smitte, fra det ene Sted i Riget til det andet, uagtet <lb/>
det maa erkjendes, at denne Smitte ved den lettere og hyppigere <lb/>
commenication snarere kan indtræffe, naar Sygdommen allerede er i Landet <lb/>
og at Ulykken for det endnu usmittede Sted, bliver lige stor, om det <lb/>
modtager Smitten fra et inden eller fra et udenrigsk Sted.</p>
               <p>	Naar dette erkjendes, kan det ikke antages, at Lovgiveren har villet <lb/>
vise mindre Omhue for at afværge den lettere og lige farlige Smitte fra <lb/>
det ene Sted i Riget til det andet, som fra udenrigs Sted, hvorimod jeg <lb/>
antager, at han med velberaad Hu har undladt at give Forskrifter for  <lb/>
dette Tilfælde med Hensyn paa den Foranderlighed, som de paa Grund af <lb/>
uforudseelige afvexlende Omstændigheder og locale Forholde kan kræve og at <lb/>
han derfor har villet overlade til Kongen at give Forskrifter mod Smittens <lb/>
Udbredelse indenrigs.</p>
               <p>	Loven viser Lovgiverens Anskuelse om at Choleraepidemien kan <lb/>
forplantes ved Smitte, thi i modsat Fald behøvedes ingen Forskrifter  <lb/>
derimod, og at han derfor anseer Forskrifter mod Smittens Udbredelse  <lb/>
hensigtsmæssige. Deslige Forskrifter har Loven givet mod den Smitte, som kan <lb/>
komme fra udenrigsk Sted, men ikke mod den som, naar Sygdommen er i Landet, <lb/>
lettere og oftere kan komme fra indenrigsk Sted. Jeg antager saaledes, <lb/>
at Lovgiveren med velberaad Hu har undladt at give Forskrifter for <lb/>
dette Tilfælde, at det følgelig ligger i Sagens Natur, at Kongen maa <lb/>
kunne give dem og at Lovgiveren har villet antyde denne Mening ved <lb/>
Udtrykkene i 14de § in fine.</p>
               <p>	Som et hensigtsmæssigt Middel mod Smittens Udbredelse ved Kystfarten <lb/>
har det Kongl. Marine Departement underdanigst foreslaaet: Oprettelse <lb/>
af Quarantaine Stationer ved Grændsepunkterne af den allerede smittede <lb/>
Kyststrækning, hvor alle derfra kommende Fartøier skulle undergives <lb/>
Observationsquarantaine, forinden det tillades dem at fortsætte <lb/>
Reisen videre langs Kysten.</p>
               <p>	Jeg anseer dette Forslag ikke alene hensigtsmæssigt, med dets <lb/>
Iværksættelse uundgaaelig nødvendig, for at afværge Smittens videre <lb/>
Udbredelse til Rigets hele øvrige endnu usmittede Kyststrækning og <lb/>
jeg formaaer ikke at indsee, at den foreslaaede dertil sigtende  <lb/>
Foranstaltning skulde være stridende mod den Adgang, som Loven af 12te <lb/>
Juli 1848 i 14de § giver de <hi rend="underline">fra udenrigske Steder</hi>  kommende Skibsførere til <lb/>
at udholde Observationsquarantaine paa ethvert Sted, hvor der er oprettet <lb/>
Quarantaine Commission medens Loven ingen Bestemmelse i denne Henseende <lb/>
har givet for Fartøier, kommende fra indenrigsk smittet Sted, <lb/>
fordi den formeentlig har villet overlade til Kongen, for disse at give <lb/>
de fornødne Forskrifter, som Omstændigheder, som de nærværende maatte <lb/>
kræve. Man er ikke beføiet til at anvende paa Fartøier, kommende fra <lb/>
indenrigsk Sted, Forskrifter, som udtrykkelig allene ere givne for <lb/>
Fartøier, kommende fra udenrigsk Sted. Lovens Forskrift for de fra  <lb/>
udenrigske Steder kommende Fartøier kan være hensigtssvarende for disse, <lb/>
men den vilde paa de af Marine Departementet anførte Grunde aldeles <lb/>
ikke være det for Fartøier i Kystfarten.</p>
               <p>	Fra de anførte Synspuncte tillader jeg mig underdanigst at indstille, <lb/>
at det naadigst maa behage Deres Majestæt at bifalde Marine Departementets <lb/>
subsidiaire Forslag i dets underdanigste Indstilling af 28de Febr. <lb/>
sidstl. og naadigst at bemyndige den Norske Regjering til paa Deres <lb/>
Majestæts høie Vegne, ved en provisorisk Anordning at paabyde de hermed <lb/>
overeensstemmende nødvendige Forskrifter og øvrige Foranstaltninger, <lb/>
som maatte ansees hensigtsmæssige og nødvendige i Anledning af det nu <lb/>
indtrufne Tilfælde, at Choleraepidemien er udbrudt i en Deel af Riget.</p>
               <p>	Betræffende dettes Lovmedholdighed tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at referere til mit vedlagte Votum, hvori jeg har søgt at bevise, at den <lb/>
foreslaaede Foranstaltning for Kystfarten ikke strider mod Quarantainelovens <lb/>
14de § , fordi dennes Forskrifter alene ere givne for Fartøier, <lb/>
der komme fra <hi rend="underline">udenrigske</hi>  Steder. Denne min juridiske Anskuelse, som <lb/>
Statsraad Erichsen oprindelig har deelt, er tiltraadt af Statsraaderne <lb/>
Vogt og Sibbern, hvorimod de øvrige 4 Statsraader dele Stangs Mening, <lb/>
som mindre forundrer mig, naar det betænkes, at denne har taget juridisk <lb/>
Embeds Examen 35 Aar senere end jeg. Iøvrigt ere, med Undtagelse <lb/>
af Erichsen og jeg, alle enige om, underdanigst at indstille, at Deres <lb/>
Majestæt ikke vil bifalde det subsidiaire Forslag, hvoraf vil følge, <lb/>
at Alt vil blive in statu quo, det er, at vi aldeles mangle Quarantaine <lb/>
Foreskrifter for Smittens Udbredelse inden Riget, da Lovens Forskrifter <lb/>
ikkun gjælder Smitte fra udenrigsk Sted.</p>
               <p>	Denne Mangel kan kun afhjelpes ved en provisorisk Anordning, hvortil <lb/>
Omstændighederne give Anledning og Grundlovens 17de § Hjemmel, ligesom <lb/>
det formenes, at den vil kunne redigeres paa Deres Majestæts høie <lb/>
Vegne, hensigtsmæssigere her end i Stockholm.</p>
               <p>	Jeg har nu tilladt mig at udtale mig efter Pligt og Samvittighed <lb/>
om denne vigtige Gjenstand, og jeg kan i Sandhed sige: "dixi et liberavi <lb/>
animam meam". –</p>
               <p>	Derefter bør jeg ikke tillade mig udenfor min officielle Stemme, <lb/>
underdanigst at tilraade Deres Majestæt at bifalde det Ene eller det <lb/>
Andet Forslag; jeg kan jo mulig mistage mig, men Pligt mod Deres Majestæt <lb/>
og mod Fædrelandet byder mig indstændigst at bede, underdanigst <lb/>
at raade, at Deres Majestæt ikke vil bifalde det principale Forslag <lb/>
om nu at ophæve al Quarantaine i det hele Rige. Redactionen af Deres <lb/>
Majestæts seneste naadige Resolution har levnet Antagonisterne Haab <lb/>
herom, fordi Afslaget ikke er bestemt; men kun yttrer Betænkelighed, <lb/>
som man ved Ihærdighed haaber at kunne overvinde.</p>
               <p>	Jeg vil underdanigst tillade mig at nævne en Episode i denne <lb/>
Begivenhed. Amtmanden i Finmarken, Harris, for hvis Characteer jeg ikke <lb/>
har synderlig Agtelse, men hvis Dygtighed jeg erkjender, har indberettet, <lb/>
at han, befrygtende, at Cholera kan udbryde blandt den fiskende <lb/>
Almue i Lofoten, som derfra kan bringe Sygdommen til Hjemstederne, og <lb/>
da Tid og Omstændigheder ikke tillade ham at oppebie Forholdsordres, <lb/>
har anordnet Quarantaine- og Lægetilsyn paa de Puncte, som Fiskerne <lb/>
paa Hjemreisen maa passere og at han personlig har begivet sig til disse <lb/>
langt bortfjernede Steder for at anordne det Fornødne. Denne Amtmand har <lb/>
saaledes propria auctoritate iværksat, hvad Regjeringen finder saa <lb/>
betænkeligt at tilraade. Hans Foranstaltning mødte ikke Bifald hos <lb/>
Regjeringen, og jeg bevirkede med Møie, at den maatte ignoreres, medens jeg <lb/>
mener, at Amtmand Harris' Færd i denne Begivenhed, characteriserer den <lb/>
dygtige Embedsmand.</p>
               <p>	Siden mit underdanigste sidste have vi ikke modtaget Posten, som <lb/>
kunde bringe Efterretning om Choleraepidemien. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>då 18de Marts 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
