<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 12. april 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 1ste denne Maaned.</p>
               <p>	Cholera Epidemien er fremdeles i Aftagende saavel i Bergens Bye <lb/>
som i Landdistricterne. I Byen angrebes fra 24de til 31te Marts 5, <lb/>
døde 3; fra 31te Marts til 6te April angrebes 2, døde 1. Idethele <lb/>
vare til 5te April i Byen angrebne 1042, døde 615. Fra Landdistricterne <lb/>
ere Anmeldelserne mindre nøiagtige og paalidelige. Takke maa vi Gud, <lb/>
om Landeplagen denne Gang maa standse med de Offere, som den hidindtil <lb/>
har krævet.</p>
               <p>	De moralske Landeplager berede i vor Tid Nationerne, Menneskeheden, <lb/>
end større Ulykker! Til disse maa visselig henregnes den Agitation i <lb/>
Samfundets laveste Classer, som i det forbigangne Aar har forvoldt saa <lb/>
store Omvæltninger og dermed forbundne Ulykker. Denne for Samfundene <lb/>
saa farlige Agitation kan neppe afværges af vore moderne constitutionelle <lb/>
Styrelser, hvis Hænder ere saa bundne, at de ikke tør slukke <lb/>
Ilden i sin Begyndelse, men maa udsætte enhver virksom Foranstaltning, <lb/>
indtil den er udbrudt i lys Lue, da det er for seent. En Agitator kan <lb/>
berede og forvolde store Ulykker, <hi rend="underline">uden at yttre sig lovstridig</hi>, og først <lb/>
derefter, naar Ulykken er gjort, kan den constitutionelle Styrelse  <lb/>
standse hans Virksomhed. Følgerne tør maaskee efter mange og store Ulykker <lb/>
bringe Nationerne til den Erfaring, at deres Fred og Velvære er mere <lb/>
udsat for Fare under de mere end mindre bindende Regjeringsformer og <lb/>
lede dem til blandt denne Verdens altid ufuldkomne Former, at vælge de <lb/>
mindst ufuldkomne. Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge en om  <lb/>
denne Gjenstand i "Christiania posten" skreven Artikel mærket x. De  <lb/>
forskjellige Classers indbyrdes Forfølgelser ere i dette Land fremskredne <lb/>
med Hurtighed. Først conspirerede Embedsmændene mod den uskyldige Rest <lb/>
af Adel og fik den tilintetgjort; derefter Bønderne mod Embedsmændene, <lb/>
og nu bestræber man sig for at opvigle Huusmændene (Torparne) mod <lb/>
Bønderne, den øvrige Arbeidsclasse mod det hele Samfund.</p>
               <p>	Medens jeg i Anledning af den sidste Høiesterets Assessors Udnævnelse <lb/>
i Underdanighed bøier mig for det Kongelige Prærogativ, tør det <lb/>
være mig tilladt at beklage, at Stangs Plaidure har havt mere  <lb/>
Indflydelse end min, Dues og Krogs; men end mere beklager jeg, at denne  <lb/>
Udnævnelse foranlediger Utilfredshed i Høiesteret, som jeg gjerne vil <lb/>
holde i god Forstaaelse med Kongemagten for saa billig Priis, som i <lb/>
denne Begivenhed tilbød sig.</p>
               <p>	Efter 8 Dages Ophold paa Horten kom Statsraad Erichsen tilbage <lb/>
igaar. Den 10de gik en ny Corvet "Ørnen" paa 16 Kanoner af Stabelen <lb/>
og den 24de vil Kjølen blive lagt til Fregatten "Désideria" paa 38 <lb/>
Canoner af meget svært Caliber. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 12te April 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
