<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 25. mars 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
               <p>	Tilfølge Deres Majestæts naadigste Befaling af 15de har jeg havt <lb/>
confidentielle Conferencer med Regjeringens Medlemmer betræffende et <lb/>
underdanigst Forslag til Udnævnelse af den tjenstgjørende Generaladjutant <lb/>
for Armeen, hvorved man, da den commanderende General ikkun har bragt Een, <lb/>
nemlig Oberstlieutenant Sørenssen i Forslag, besluttede at affordre ham <lb/>
Opgave over de flere Mænd, som han uden specielt Hensyn til indehavende <lb/>
militair Grad, kunde ansee qualificerede for Posten.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen tilskrev den commanderende General herom som <lb/>
vedlagte Copie viser, hvortil Generalen svarede, "At han i Et og Alt henholdt <lb/>
sig til sit første Forslag, at han ikke vilde foreslaae nogen Brigade Chef  <lb/>
eller nogen Anden, der ikke havde den militaire Høiskoleexamen, uagtet  <lb/>
han mundtlig erkjendte, at andre kunde være lige dygtige og han vedlagte  <lb/>
derhos vedfølgende Liste over 8 andre formeentlig qualificerede Officierer  <lb/>
(hvoraf han dog ikke vilde foreslaae Nogen) hvorved der med Tillæg af  <lb/>
Generalmajor Meydell og Oberstlieutenant Sørenssen, efterat Deres Majestæt  <lb/>
har forkastet Oberst Mansbach, er nævnt 10 Candidater.</p>
               <p>	Paa Grund af de i min underdanigste Rapport af 8de denne Maaned <lb/>
anførte Omstændigheder, formoder jeg, at Statsraad Erichsen, i Sagens <lb/>
nærværende Stilling, vil finde sig beføiet til at indstille som No 1 <lb/>
Meydell No 2 Sørenssen, og No 3 Een af de øvrige nævnte Candidater.</p>
               <p>	Da Statsraad Erichsen nu skal skrive sin Indstilling, hvorefter denne <lb/>
skal circulere blandt Regjeringens Medlemmer, forinden den vil kunne <lb/>
forelægges Deres Majestæt, vil Regjeringen anmode den commanderende  <lb/>
General om at vedblive Embedets Bestyrelse indtil Deres Majestæts naadigste <lb/>
Udnævnelse er skeet.</p>
               <p>	Jeg deler Deres Majestæts Anskuelse, at den blivende General Adjutant <lb/>
ikke vil kunne opfylde det Mangfoldige, som af ham ventes og fordres, <lb/>
samt at man ved Valget ikke bør indskrænke sig til de høiere Grader; men <lb/>
ligesom jeg maatte finde det krænkende for disse, ja for Armeen, om man <lb/>
ikke i de høiere Grader skulde kunne finde en duelig Generaladjutant, saa <lb/>
maa jeg ogsaa ansee dette meest passende og ønskeligt. Fra denne Synspunct <lb/>
vilde jeg heller stemme for en dygtig Generallieutenant end for en <lb/>
dygtig Lieutenant, og en saadan haves visselig i Bloch, om hvis Dygtighed <lb/>
formeentlig Alle ere enige og hvis militaire Stilling er saa ophøiet, <lb/>
at hans Udnævnelse maatte bringe alle smaa og store Jalousier til Taushed. <lb/>
Neppe tør jeg haabe, at General Bloch vilde ombytte sin iværende <lb/>
Stilling med Generaladjutant Posten, men om Deres Majestæt naadigst maatte <lb/>
bifalde Ideen, var det værdt at lade ham ved den commanderende General <lb/>
tilspørge, hvori han under alle Omstændigheder maatte paaskjønne et <lb/>
dyrebart Beviis paa Deres Majestæts naadige Tillid.</p>
               <p>	I Anledning af Deres Majestæts Yttring om Oberste Mansbachs <lb/>
oeconomiske Stilling, tillader jeg mig underdanigst at bemærke, at jeg under <lb/>
de 8 Aar, som jeg har tilbragt her, aldrig har erfaret ham at være i  <lb/>
nogen Forlegenhed, og at en saadan neppe vil kunne indtræffe, saalænge <lb/>
han som hidindtil punctlig opfylder de med hans Creditorer omforenede <lb/>
Gjældsafdrag, hvorefter der rigtignok af hans ikke store Gage som Corpschef <lb/>
bliver saare lidet tilbage for hans personlige Fornødenheder. Jeg <lb/>
skjønner saaledes ikke at hans oeconomiske Omstændigheder bør være til <lb/>
Hinder for hans Befordring, hvorved han snarere og lettere vilde kunne <lb/>
betale sin resterende Gjeld og efter en lang Tjenestetid kunne opnaae en <lb/>
noget behageligere Livsstilling.</p>
               <p>	Cholera Epidemien i Bergens Bye er fremdeles i stærkt Aftagende; i <lb/>
de 3 sidste Døgn vare kun 5 angrebne. Det hele Antal af Angrebne siden <lb/>
Sygdommens Udbrud, den 10. December f. A. til 19 Marts d. A. udgjør <lb/>
imidlertid 1001, hvoraf 593 døde og 379 Helbredede. Paa de øvrige Steder <lb/>
langs Kysten, hvor Epidemien er udbrudt, synes den ikke at fremtræde <lb/>
meget voldsomt, og endnu er den ikke naaet længere frem end til Egersund. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 25 Marts 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 25. mars 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Afskrivt</hi>.</head>
               <opener>Til <lb/>
   	Armee-Commandandoen!</opener>
               <p>	Under 20de Februar sidstleden har den ærede Armee-Commando oversendt <lb/>
underdanigst Indstilling angaaende Udnævnelsen af en tjenstgjørende <lb/>
General-Adjutant for den norske Armee og Chef for Sammes Generalstab, <lb/>
og tillige i en med bemeldte Indstilling følgende Skrivelse underrettet <lb/>
Departementet om, at en af Armeens Brigadechefer, Generalmajor <lb/>
Meydell havde meldt sig, for at blive taget i Betragtning ved Postens <lb/>
Besættelse, men at Commandoen, af Aarsager som antydes, ikke troede at <lb/>
burde bringe nogen Brigadechef i Forslag.</p>
               <p>	Ved Spørgsmaalet om Besættelsen af en for den norske Armees Udvikling <lb/>
og Administration saa vigtig Post, er det for Departementet af særdeles <lb/>
Vigtighed, fra den sagkyndige Authoritet der staaer i Spidsen for <lb/>
Armeen, at erholde saadan veiledende Oplysning, som kan sætte Departementet <lb/>
og senere den norske Regjering istand til at kunne bedømme Forholdene <lb/>
med muligste Klarhed, naar underdanigst Indstilling skal afgives. <lb/>
Oplysning af denne Art finder Departementet ikke i ønskelig Grad i den <lb/>
ærede Armee-Commandoes Indstilling, idet deri blot er nævnt een Officier, <lb/>
nemlig den som af Commandoen indstilles til Posten. Departementet <lb/>
erfarer saaledes vistnok af Indstillingspunktet, det Resultat hvortil <lb/>
den ærede Commando er kommet, ved Dens Afveining af de Qvalificationer <lb/>
til Posten, som – i større eller mindre Grad – besiddes af de Officierer <lb/>
der forudsættes at være tagne i Betragtning, iblandt hvilke dog Armeens <lb/>
Brigadechefer sees at være udelukkede, men Departementet savner, <lb/>
paa Grund af Indstillingens foranførte Beskaffenhed, al Veiledning fra <lb/>
den høieste militaire Authoritet, om de Officierer inden Armeen der, <lb/>
foruden den Indstillede kunde komme i Betragtning, en Veiledning som ved <lb/>
den omhandlede Embedsbesættelse maa antages at være af mere end almindelig <lb/>
Vigtighed, saafremt ikke Departementets Chef og Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer skulle sættes i den Nødvendighed, enten uden videre Oplysning <lb/>
at tage Commandoens Indstilling til Følge, eller at gaae udenfor <lb/>
Samme, naar underdanigst Indstilling skal gjøres til Hans Majestæt. <lb/>
Departementet finder det derfor at være Pligt, tjenstligst at anmode <lb/>
den ærede Armee-Commando om, at meddele Departementet Oplysning om <lb/>
hvorvidt der, foruden den af Commandoen Indstillede, maatte, hvilket <lb/>
ikke bør omtvivles, findes flere eller andre Officierer inden Armeen, <lb/>
der i større eller mindre, men altid i tilstrækkelig Grad, besidde saavel <lb/>
de Kundskaber, som de militaire Egenskaber der udfordres for at gjøre <lb/>
dem skikkede til at komme i Betragtning til General-Adjutants Embedet, <lb/>
og i saa Fald, hvilke disse Officierer ere. Ligesom disse Oplysninger <lb/>
fra den sagkyndige Authoritet ville være af megen Værdie for Regjeringen, <lb/>
i Opfyldelsen af de Samme ved Afgivelsen af dens underdanigste Indstilling <lb/>
paahvilende constitutionelle Pligter, saaledes vilde formeentlig <lb/>
ogsaa Nævnelsen af flere duelige Mænd have Interesse for Hans Majestæt <lb/>
Kongen, naar Indstillingen om Embedets Besættelse underdanigst <lb/>
forelægges Høistsamme. –</p>
               <p>	Departementet skal endelig tillade sig den Bemærkning, at ligesom <lb/>
man ingenlunde kan dele den af Armee-Commandoen i Skrivelse af 20de  <lb/>
Februar sidstleden yttrede Anskuelse, om at Armeens Brigadechefer ikke bør <lb/>
komme i Betragtning ved Forslag til Besættelsen af General-Adjutants <lb/>
Posten, – idet man tværtimod maa formene at naar alle øvrige Qvalificationer <lb/>
vare lige, maatte den nævnte høie militaire Stilling snarere <lb/>
være et Argument for end imod Vedkommende – saaledes troer man paa den <lb/>
anden Side ikke heller at en lavere Charge inden Armeen bør udelukke  <lb/>
ellers dygtige Mænd fra ved denne Leilighed at komme i Betragtning. Ved <lb/>
Besættelsen af en for Armeen saa vigtig Embedspost, som den her omhandlede, <lb/>
er det anerkjendt og udmærket Dygtighed som søges, og disse Egenskabers <lb/>
Besidders indehavende Charge bør formeentlig ikke komme i nogen <lb/>
væsentlig Betragtning ved Opgivendet af de dygtige Mænd, som Departementet <lb/>
i dets underdanigste Indstilling ønsker at fæste Hans Majestæts <lb/>
naadigste Opmærksomhed ved. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22den Marts 1849</date>.</dateline>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <p>	Opgave fra Armee-Commandoen paa Officierer, som foruden den af <lb/>
Commandoen til General-Adjutants-Embedet Indstillede, ansees af bemeldte <lb/>
Commando "at være i Besiddelse af saadanne Kundskaber og øvrige  <lb/>
Qvalificationer, uden hvilke en General-Adjutant vanskelig vil kunne <lb/>
forsvare sin Post."</p>
               <table>
                  <row>
                     <cell>Oberstlieutenant Meyn, Felttøimester,</cell>
                     <cell> Officier fra ...................</cell>
                     <cell>1807. </cell>
                  </row>
                  <lb/>
                  <row>
                     <cell>Capitain Broch af Ingenieurbrigaden,</cell>
                     <cell>  	" 	" .................</cell>
                     <cell>1810.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>"  Schou	do</cell>
                     <cell> 		" 	" .................</cell>
                     <cell>1810</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>"  C.P. Schrøder af 2den Agershusiske Brigade,<lb/>
          (har høiere militair Examen)</cell>
                     <cell> 			" .................</cell>
                     <cell>1813.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Major Heyerdahl af Artillerie-Brigaden</cell>
                     <cell> 		" .................</cell>
                     <cell>1814</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Capitaine Tønder, af Ingenieur-Brigaden</cell>
                     <cell> 		" .................</cell>
                     <cell>1815.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>"  C. Fasting, af Bergenske Inf. Brigade, <lb/>
    	      (har høiere militair Examen)</cell>
                     <cell> 			" .................</cell>
                     <cell>1820.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>"  Irgens, af Ingenieur-Brigaden</cell>
                     <cell> 		" .................</cell>
                     <cell>1830.</cell>
                  </row>
               </table>
               <p rend="center">-------------</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
