<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 21. januar 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 14de denne Maaned.</p>
               <p>	Denne Dag foranlediger mig til at fremsende mine hjertelige <lb/>
underdanigste Ønsker for Hans Kongelige Høihed Prinds Oscar, som jeg vil <lb/>
gjentage ved en større Middag, hvormed jeg vil feire Hans Kongelige  <lb/>
Høiheds høie Fødselsdag.</p>
               <p>	Fra 7de til 14de Januar angrebes af Cholera i Bergen's Bye 82 <lb/>
Personer, døde 61, helbrededes 11. Fra 10de December til 14de Januar <lb/>
Klokken 12 Middag, altsaa i 5 Uger, angives angrebne 261, døde 165, <lb/>
helbredede 27. I de første 5 Uger 1833, da Cholera herjede Christiania, <lb/>
den Gang med en omtrentlig lige Folkemængde, som nu Bergen, angrebes <lb/>
1094 Personer, døde 561. Efter den 5te Uge aftog Sygdommen i Christiania <lb/>
stærkt, indtil den efter 12 Ugers Forløb sluttede med i det Hele <lb/>
1430 Angrebne og 817 døde.</p>
               <p>	En af de i Bergen tjenstgjørende unge Læger, Exam. med. Baade, <lb/>
angrebes den 4de Januar og døde den 12te.</p>
               <p>	I Fjelds Sogn vedbliver Sygdommen at gribe om sig, dog ikke i <lb/>
nogen høi Grad.</p>
               <p>	Et af Norges største Industrie-Værksteder, Modums Blaafarveværk, <lb/>
tilhørende en Hr. von Grøditzberg i Berlin og hanseatisk Generalconsul <lb/>
hersteds Wegner, har beklageligviis maattet standse sin Virksomhed, af <lb/>
Mangel paa Product Afsætning. Dette Værk beskjæftigede engang 1300 <lb/>
Arbeidere, nu 300, som med Familier pludselig blive brødløse.</p>
               <p>	Den samme sørgelige Skjæbne truer vore Saugbrug, om deres Producters <lb/>
Export til Frankrige ogsaa i dette Aar skulde vedvare at være <lb/>
standset, som vil dependere af, hvorledes de politiske Forholde der <lb/>
ville gestalte sig. De seneste Handelsbreve fra Frankrige yttre i denne <lb/>
Henseende Forhaabninger, som overgaae mine Forventninger. Gud lade dem <lb/>
gaae i Opfyldelse.</p>
               <p>	I Februar Maaned forrige Aar ødelagde en raa Menneskemasse de <lb/>
ærværdige gamle Træer ved Boulevards; nu ere 1000 af Arbeidere beskjæftigede <lb/>
med at gjenplante nye, som dog vil behøve lang Tid, forinden de <lb/>
kunne opnaae de gamle Trærs Størrelse og Storhed! Saaledes vil en  <lb/>
tilkommende Generation bestræbe sig for at gjenoprette gamle ærværdige <lb/>
Institutioner, som den nærværende i sin Begrebsforvirrelse har ødelagt.</p>
               <p>	Jeg beder Deres Majestæt naadigst undskylde min – Mandens i <lb/>
Landsorten (thi saaledes maa vel Christiania ansees i politisk Henseende), <lb/>
– Længsel efter at erfare noget sikkrere om den nærværende politiske <lb/>
Stilling i Frankrige end de offentlige Blade indeholde. Jeg vover derfor <lb/>
underdanigst at udbede, at Deres Majestæt naadigst vil lade mig <lb/>
meddele vor gamle Veteran, G. Løwenhjelm's Anskuelse herom.</p>
               <p>	I Særdeleshed vilde det interessere mig at see Hans Excellences <lb/>
Rapport om Nyaars Couren hos Republikkens keiserlige President.</p>
               <p>	Efterat Foranstaaende var skrevet, havde jeg den Ære at modtage <lb/>
Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de med vedfulgte for mig høist <lb/>
interessante Documenter, for hvis naadige Meddelelse jeg underdanigst <lb/>
takker. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 21 Januar 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst			</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
