<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 17. juni 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 7de denne Maaned.</p>
               <p>	Deres Majestæts sidste naadige Skrivelse af samme Dato giver mig <lb/>
Haab om den Lykke at see Deres Majestæt og den Høikongelige Familie her <lb/>
under Sommerens Løb, hvorom jeg under de nuværende usikkre Omstændigheder <lb/>
aldrig har villet tillade mig at spørge. Naar disse ville tillade <lb/>
at tage en endelig Bestemmelse tør jeg modsee naadigst Meddelelse om <lb/>
den for Reisen bestemte Tid og Route.</p>
               <p>	Jeg har meddeelt Statsraad Riddervold Deres Majestæts naadige <lb/>
Beslutning betræffende hans senere forestaaende Reise til Stockholm, som <lb/>
han nu anseer for en afgjort Sag, hvorpaa han vil være forberedet.  <lb/>
Jeg ønskede kun Sagen afgjort nu, for at skaane Deres Majestæt for den <lb/>
Ubehagelighed mundtlig at nægte Statsraad Riddervold hans Ønskes  <lb/>
Opfyldelse, som jeg derfor foretrak at paabyrde mig selv.</p>
               <p>	Saasnart jeg havde modtaget Deres Majestæts naadige Befaling <lb/>
betræffende Quarantainetiden, foranledigede jeg den uden Ophold taget <lb/>
under Behandling. Det første Skridt var at indhente Centralcomiteens <lb/>
Betænkning, hvis Anskuelse om Unødvendigheden af al Quarantaine er Deres <lb/>
Majestæt bekjendt, hvormed den er mere skikket til at befordre end til <lb/>
at afværge Epidemien.</p>
               <p>	Imidlertid er dens Anskuelse ikke uden Indflydelse paa den norske <lb/>
Regjering, hvis Indstilling, efter Sagens Behandling i Statsraad i Gaar, <lb/>
vil afgaae med Morgenposten, gaaende ud paa at forlænge Quarantainetiden <lb/>
til 8 Dage for de Fartøier, der have havt eller have Cholera syge eller <lb/>
Døde ombord, hvorimod den foreslaaes at skulle vedblive kun 5 Dage for <lb/>
de Skibe, som komme fra Cholera smittede Steder, hvis Antal desværre <lb/>
daglig forøges. Det sidste synes inconsequent, hvorfor jeg bebreider mig <lb/>
at jeg ikke stemte derimod og derfor tillader mig underdanigst at  <lb/>
tilraade, at Deres Majestæt ifølge Sin grundlovmæssige Ret (§ 30)  <lb/>
naadigst vil bestemme Quarantainen til 8 Dage, ogsaa for de Fartøier, som <lb/>
ere i sidstnævnte Tilfælde.</p>
               <p>	Kammerherre Hesselberg, som i Morgen begiver sig til Horten, bad <lb/>
mig i Gaar underdanigst forsikkre Deres Majestæt, at han vil anvende <lb/>
muligst Anstrængelse, for at kunne snarest mulig gaae til Søes med den ham <lb/>
naadigst betroede Fregat Freia, som kun venter paa Mandskab, til hvis <lb/>
Udskrivning strax blev givet Ordres, saa snart Deres Majestæts naadige <lb/>
Befaling var modtaget.</p>
               <p>	Det preussiske Kystfyr ved Greifsvald er befalet slukket, som uden <lb/>
Tvivl vil blive Tilfældet med alle Fyre ved de østersøiske tydske Havne. <lb/>
Preussens ubeføiede Indblanding i det holsteenske Oprør har bragt Ulykker <lb/>
over det selv og Andre! den var lige saa uklog som den bekjendte Toast i <lb/>
Cøln: "Kein Preussen, kein Österreich, nur ein einiges Deutschland"! – <lb/>
En behagelig Poesie; men i Prosa viser Eenheden og Enigheden sig ikke <lb/>
vakker.</p>
               <p>	Idag afsløres paa vor Frelsers Kirkegaard i Christiania Wergelands <lb/>
jødiske Monument, til hvis Overværelse efter Indbydelse af  <lb/>
Studentersamfundet 5 notable Stockholms Jøder have faaet Kongeligt Leidebrev.</p>
               <p>	Commandanten paa Kongsvinger, Oberste Anker, som nylig besøgte mig <lb/>
ved god Helbred, er pludselig ved Døden afgaaet. Det er godt at have deslige <lb/>
Poster for gamle vel tjente Militaire, og formoder jeg, at Generalmajor <lb/>
Anker, hvis svækkede Syn vanskeliggjør ham den aktive Tjeneste, <lb/>
underdanigst vil ansøge Deres Majestæt om denne, hvortil jeg tillader  <lb/>
mig underdanigst at anbefale ham.</p>
               <p>	Min Søn Adam med Hustrue og 5 Børn er efter 29 Dages Seilads og efter <lb/>
mere end 3 Aars Fraværelse, lykkelig ankommet fra New York til Helsingøer. <lb/>
Skibet seilede Nord om Skotland og var under svære Storme 2de <lb/>
Gange nær Undergang. Give Gud at Adam ved Deres Majestæts Naade maa erholde <lb/>
en Ansættelse i Europa og derved undgaae oftere at seile over Atlanter <lb/>
Havet! Jeg venter mig den Glæde at modtage ham med Dampskibet fra <lb/>
Kjøbenhavn i Overmorgen den 19de, som just indtræffer paa hans 45de <lb/>
Fødselsdag.</p>
               <p>	Min Søn Ernst, som har besøgt mig nogle Dage, reiste med sidste <lb/>
Dampskib til Kjøbenhavn for derfra at hente sin Hustrue, som er der, for <lb/>
at consulere Lægen, for hendes under sidste Vinter ret mislige Helbred. <lb/>
Imidlertid er det nu 2 1/2 siden jeg havde den Glæde at besøge mit <lb/>
kjære Fossum.</p>
               <p>	I morgen Middag agter jeg her med et lidet Selskab, men med et <lb/>
oprigtigt Hjerte, at feire Hans Kongelige Høihed, Prinds Gustav's  <lb/>
Fødselsdag, hvortil jeg tillader mig at fremsende min underdanigste og  <lb/>
hjerteligste Lykønskning.</p>
               <p>	Vi have i den senere Tid fremdeles kun havt en grøn Vinter, og <lb/>
trænge høielig til Regn og Varme.</p>
               <p>	Efter Hjemkomsten fra et Besøg hos mig sidste Onsdag Eftermiddag, <lb/>
følte Grevinde Wedel sig ildebefindende. Lægen erklærede den følgende <lb/>
Dag hendes Sygdom for en Brystinflammation, som senere er gaaet over til  <lb/>
en Hjerne Inflammation, og hendes Tilstand er idag desværre meget <lb/>
betænkelig. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 17de Junii 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
