<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 2. mars 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 23de forrige Maaned.</p>
               <p>	Den sidste Indberetning fra Bergen af 27de Februar anmelder i de <lb/>
næst foregaaende 4 Døgn angrebne af Cholera 49 Personer, i det Hele <lb/>
angrebne 902, døde 537. Den fra Fiskerierne hjemkommende Almue medbringer <lb/>
Sygdommen til Landsbygderne, hvor den mere og mere udbreder sig. I <lb/>
en liden Havn Tananger udbrød Cholera, hvorefter de der forsamlede 3000 <lb/>
Fiskere efterladende Baade og Fartøier, flygtede over Land hjem, hver <lb/>
til sin Bygd. Til Stavanger ankom nylig en Fisker og besøgte en der <lb/>
boende Slagter, som strax angrebes af Cholera og døde efter faae Timers <lb/>
Forløb. Sygdommen maa saaledes ogsaa ansees udbrudt i den folkerige <lb/>
Bye Stavanger, hvorhen flere Læger afsendtes herfra i Gaar.</p>
               <p>	Under den daglige Erfaring om hvor let og hastig Sygdommen forplantes <lb/>
ved Smitte, om den Jammer, Elendighed og Ødelæggelse den medfører, <lb/>
var det mig dobbelt uventet at høre Statsraad Erichsen foredrage i <lb/>
Statsraadet igaar et Andragende fra den herværende Central Commission om <lb/>
at ophæve alle Quarantaine Foranstaltninger i hele Riget medens  <lb/>
Omstændighederne formeentlig opfordre til al mulig Anstrængelse, for at  <lb/>
redde hvad endnu reddes kan.</p>
               <p>	I Central Commissionen raader Lægen, Professor Holst, en ellers <lb/>
forstandig Mand; men som behærskes af den fixe Idée, at Cholera mindst <lb/>
foranlediges ved Smitte, og at alle Foranstaltninger mod dens Udbredelse <lb/>
ere unyttige og spildte.</p>
               <p>	End mere forbausedes jeg over, at Statsraad Erichsen har ladet sig <lb/>
forlede til principaliter at indstille til Deres Majestæt's naadige <lb/>
Bifald, at al Quarantaine maa ophæves og – at de 6 øvrige Statsraader <lb/>
tiltræde denne Indstilling. Jeg kan ikke hjelpe det! I mit stille Sind <lb/>
tænkte jeg paa en Flok Faar, som følger Et, der springer over Gjerdet. <lb/>
Jeg er nysgjerrig efter at erfare, om nogen af de norske Statsraader i <lb/>
Stockholm vil springe med. Det vilde stride mod min Overbeviisning og <lb/>
Samvittighed at tiltræde denne Indstilling, hvorimod jeg, som underdanigst <lb/>
vedlagte Votum viser, stemmer for dens subsidiaire Deel, nemlig <lb/>
at der ved Grændsepunkterne af det nærværende Cholera District, Stat <lb/>
og Lindesnæs, skal etableres Quarantaine Indretninger under Commando <lb/>
af Søofficierer, hvor alle fra Districtet kommende Fartøier skulle  <lb/>
undergives Quarantaine, forinden de maa begive sig til andre Havne i Riget.</p>
               <p>	Et af Central Commissionens Argumenter, som gjorde meest Indtryk <lb/>
paa Statsraadet, var dens Fortælling om, at saasnart Cholera havde viist <lb/>
sig i Rusland, Preussen, England, skal al Quarantaine i disse Lande være <lb/>
ophævet. Paa min Anskuelse vilde saadant ikke have Indflydelse, men <lb/>
jeg udbeder underdanigst Oplysning om, hvor vidt det anførte forholder <lb/>
sig rigtig?</p>
               <p>	Jeg kan indrømme, at Ophævelse af al Quarantaine og dermed <lb/>
forbundne Udgifter og Gene for Skibsfart og Handel kunde være populair, <lb/>
hvor Sygdommen for Tiden <hi rend="underline">ikke er</hi>, <hi rend="underline">ikke kjendes</hi>; men Populariteten vilde <lb/>
visselig snart ophøre, naar og hvor den som Følge heraf indfandt sig. <lb/>
Da skulde Regjeringen med Ret faae Bebreidelser!</p>
               <p>	Efterat jeg i den senere Tid har havt Anledning til at see Georg <lb/>
Feins Haandskrift, i Breve til hans herværende Venner, holder jeg mig <lb/>
overbeviist om, at han og Ingen Anden har skrevet det her den 3die <lb/>
December forrige Aar fundne Brev, hvorimod jeg ikke har kunnet opdage <lb/>
Adressaten. Iøvrigt har jeg om ham erfaret Følgende: Han er fød i Brunsvig <lb/>
hvor han har en Broder, der er Kammerraad. Han har opholdt sig her <lb/>
som Sprogmester fra 1840 til Foraaret 1844 og stiftede her et politisk <lb/>
Selskab "Germania" kaldet. I 1844 og 1845 deeltog han som Freischärler <lb/>
i Urolighederne i Schweitz, blev tagen til Fange i Luzern og derfra <lb/>
udleveret til Wien, hvor han, efterat de flere Hjemsteder, han havde <lb/>
opgivet (inclusive Norge), ikke vilde reclamere ham, blev løsladt af <lb/>
Fængselet under Betingelse at opholde sig i 3 Aar fra 1846 i Amerika. Der <lb/>
fandt han sig ikke tilfreds i den store Republik og yttrer i et Brev <lb/>
megen Uvillie mod "Pengearistocratiet" som han beskriver værre end <lb/>
Adelsaristocratiet. Da 1848 de europæiske Omstændigheder blev saa gunstige <lb/>
for hans Agitator Metier, vendte han, mod givet Løfte, tilbage til Europa <lb/>
og fungerede efter Aviserne som Præsident i den demokratiske Klub i <lb/>
Berlin, hvorfra han i sidste December Maaned begav sig til Basel.</p>
               <p>	Siden 1847 har jeg ikke kunnet opdage noget hertil fra ham hidkommet <lb/>
Brev. I sit sidste meddeler han at ville komme her tilbage i Foraaret <lb/>
1849. Ved Afreisen herfra efterlod han under Venners Tilsyn en  <lb/>
Bogsamling, en Deel Huusgeraad, og 3000 Spdl. i Penge. Den Ømhed, som i  <lb/>
Brevet af 3die December yttres for Prindsesse Elisabeth i Darmstadt, <lb/>
kan have sin Oprindelse fra den Beskyttelse, som hun forundte en for <lb/>
formeentlig politisk Forbrydelse forfulgt Præst Weidig, med hvem Fein stod <lb/>
i nøie Forbindelse. Fein er maaskee nu ude paa nye Eventyr im Badischen <lb/>
Oberlande. Det geraader ikke de tydske Functionairer til Ære, at de med <lb/>
den herfra modtagne Veiledning, ikke have kunnet opdage noget i Anledning <lb/>
af det her fundne Brev.</p>
               <p>	Jeg takker Deres Majestæt underdanigst for den mig ved Greve Lewenhaupt <lb/>
naadigst meddeelte piquante lille Stump af Parises lange Chronique <lb/>
scandaleuse og modseer med Længsel de mig naadigst tilsagte Handlinger <lb/>
om de dansk-tydske Forholde.</p>
               <p>	Beklageligviis udgjør flere europæiske Landes nyeste Historie en <lb/>
fortsat Chronique scandaleuse!</p>
               <p>	I min næste underdanigste Rapport tør jeg forbeholde mig Meddelelse <lb/>
om en nu her stiftet demokratisk Forening.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge Høiesterets Dom over <lb/>
Deeltagerne i de Gade Uordener der fandt Sted her i Marts Maaned forrige <lb/>
Aar.</p>
               <p>	Efterat dette var skrevet, havde jeg den Lykke at modtage Deres <lb/>
Majestæts naadige Skrivelse af 26de forrige Maaned med interessante  <lb/>
politiske Handlinger, hvorfor jeg underdanigst takker.</p>
               <p>	Je fais mes voeux pour l'empire, pour le repos de la France, de <lb/>
l'Europe, de l'humanité."</p>
               <p>	Saare tilfredsstillende for mig, som her staaer alene mod det <lb/>
extravagante Quarantaine Forslag var det paa Forhaand at erfare Deres <lb/>
Majestæts Anskuelser, som forhaabentlig ville blive stadfæstede ved den <lb/>
afgivende naadigste Resolution.</p>
               <p>	Den i dette Øieblik modtagne Post fra Bergen meddeler, at i de 3 <lb/>
Døgn fra 23 til 26 Februar vare ialt angrebne 19, hvoraf 10 vare indførte <lb/>
fra Landdistrictet, – følgelig i 3 Døgn kun 9 for Bergens Bye! <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 2 Marts 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til  <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 2. mars 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Votum</hi>.</head>
               <p>	Jeg Statholder Løvenskiold kan ikke tiltræde denne Marine <lb/>
Departementets principale Indstilling. Erfaring har altfor ofte og senest <lb/>
inden vort eget Lands Grændser viist, at Cholera Sygdommen let og hastig <lb/>
forplantes ved Smitte, hvorfor de endnu fra Landsplagen befriede <lb/>
Rigets Egne, ere saa meget mere udsatte jo nærmere Sygdommen findes, – <lb/>
medens Ulykken for disse vilde blive lige stor, om Smitten bragtes dem <lb/>
fra inden eller udenrigsk Sted.</p>
               <p>	Naar en smitsom Sygdom er udbrudt i et Huus vil en fornuftig og <lb/>
samvittighedsfuld Huusbestyrelse søge at afværge alt Samqvem udenfor <lb/>
Sygepleien, imellem Husets syge og endnu friske Beboere. Saaledes bør <lb/>
Statsstyrelsen anvende alle mulige Midler, for at afværge Samqvem <lb/>
imellem de Egne, hvor Sygdommen allerede hersker og de endnu usmittede, <lb/>
og kun derved vil den opfylde den den paahvilende Pligt at iværksætte <lb/>
hvad der staaer i menneskelig Magt mod Landeplagens Udbredelse over det <lb/>
ganske Land. Som foreskrivende dertil sigtende Midler, stemmer jeg <lb/>
underd. for Indstillingens subsidiaire Deel.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
