<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 20. desember 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 9de denne Maaned.</p>
               <p>	Sidste Post bragte mig Grev E. Lewenhaupts efter Deres Majestæts <lb/>
naadige Befaling skrevne Brev af 13de, med Udtog af Baron Lagerheims <lb/>
Depeche af 3die, hvorfor jeg underdanigst takker. Jeg deler visselig <lb/>
Deres Majestæts Mening, at det holsteenske Statholderskabs og dets <lb/>
Agenters Forsikringer ikke fortjene synderlig Tillid.</p>
               <p>	Uagtet en Gjenstand, som længe har været omtalt og omskrevet i <lb/>
Deres Majestæts norske Statsraad, ikke for Tiden vil blive Deres  <lb/>
Majestæt foredraget, troer jeg dog, da den neppe for stedse er begravet, <lb/>
derom at burde gjøre underdanigst Indberetning.</p>
               <p>	Da Regjeringen i sin Tid føelte Nødvendigheden af et nyt Regjerings <lb/>
Departement for det Indre; men Storthinget nægtede Bevilgning til en ny <lb/>
Statsraadsgage, opstod der i Statsraadet Spørgsmaal om, at tilveiebringe <lb/>
denne, ved Revisions Departementets Ophævelse, hvilket man dog efter <lb/>
omhyggelige Overveielser fandt utilraadelig. Ikke destomindre kom <lb/>
Statsraad Vogt i forrige Aar tilbage til denne Idée og fremlagde et Forslag, <lb/>
som gik ud paa at ophæve Revisions Departementet og ved den derved  <lb/>
besparede Statsraads Gage at lønne en ny Chef for et nyt Departement for <lb/>
Post- og Communicationsvæsenet som nu henhører under Indre Departementet. <lb/>
Forslaget om Revisions Departementets Ophævelse, <hi rend="underline">som Alle Statsraader</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">1842 og 1845 havde fraraadet</hi>, fandt nu med Undtagelse af mig, Alles Bifald, <lb/>
hvorimod Anskuelserne om Forretningenes nye Organisation og Bestyrelse <lb/>
ikke kunde forenes, og herpaa strandede det hele Forslag, efterat <lb/>
Statsraad Stang i 2 Timer havde plaideret for sin Anskuelse.</p>
               <p>	Jeg tillader mig underdanigst at vedlægge mit under Sagens Circulation <lb/>
afgivne Votum under Bilag A, som derom vil give Deres Majestæt <lb/>
fuld Oplysning.</p>
               <p>	For Statsraad Krog har denne Sags Behandling naturligviis været <lb/>
krænkende, medens han fra første Øieblik erklærede sig villig til at <lb/>
fratræde sit Embede, naar Deres Majestæt maatte befale, hvilket jeg <lb/>
saameget mere vilde have beklaget, fordi jeg ugjerne vilde savne ham og <lb/>
fordi han efter min Formening er den Eneste blandt Regjeringens nærværende <lb/>
Medlemmer, der er vel skikket til at præsidere i Statsraadet, naar det <lb/>
behøves.</p>
               <p>	Jeg er saaledes glad ved, at Spørgsmaalet for Tiden bortfalder.</p>
               <p>	Jeg vil nu tillade mig<hi rend="underline">aldeles confidentielt</hi>  underdanigst at  <lb/>
indberette, hvorledes Værnepligtssagen er bleven behandlet siden jeg under <lb/>
28de October underdanigst indberettede, at den foreløbige Behandling var <lb/>
overdraget til Statsraad Stang.</p>
               <p>	Denne meddeelte efter lang Tids Forløb Statsraaderne Vogt, Sibbern <lb/>
og mig en Critique over de militaire Departementschefers Forslag, som han <lb/>
i Forening med Statsraad Sørenssen og Præsten Castberg havde udarbeidet <lb/>
og som sluttede med den Indstilling at Deres Majestæt vilde tillade at <lb/>
indkalde i Statsraadet sagkyndige Mænd, for i Forening med dem, at  <lb/>
udarbeide et nyt Forslag til en Værnepligtslov. Denne Idée bifaldtes ikke <lb/>
af Vogt, Sibbern og mig, som formene, at Statsraadet, som med Undtagelse <lb/>
af de militaire Departementschefer, mangler Sagkundskab, bør indskrænke <lb/>
sig til at foreslaae Principper, hvilket er stemmende med Deres Majestæts <lb/>
naadige Resolution, og at, naar disse af Deres Majestæt ere bifaldte, <lb/>
det bør overlades til de militaire Departementschefer, i Forening med <lb/>
sagkyndige Militaire, at udarbeide et Lovforslag, baseret paa de af Deres <lb/>
Majestæt naadigst bifaldte Principper. Om disse Principper, som underdanigst <lb/>
vedlægges under Bilag B, enedes man omsider efter mange vidtløftige  <lb/>
og stridige Conferencer,og de afgaves den 15de denne Maaned til de <lb/>
militaire Departements Chefers Overveielse.</p>
               <p>	Jeg tør ikke haabe, at alle Meninger ville blive enige; men naar Sagen <lb/>
er bleven moden til Indstilling, forbeholder jeg mig underdanigst at <lb/>
yttre mig nærmere om denne vigtige Gjenstand.</p>
               <p>	Sagens saare langsomme Behandling er, confidentielt sagt, en <lb/>
uundgaaelig Følge af Statsraad Stangs Stridbarhed og uendelige <lb/>
Vidtløftighed, Egenskaber, som jeg daglig beklager, – ved Siden af en  <lb/>
ualmindelig Dygtighed.</p>
               <p>	Jo mere jeg tænker over Besættelsen af Chefsposten for det <lb/>
agershusiske ridende Jægercorps desto mere stadfæstes jeg i min underdanigst <lb/>
yttrede Anskuelse. Jeg bør heller ikke glemme den Raskhed og Conduite, <lb/>
hvormed Oberstlieutenant Glad væsentlig bidrog til forrige Aar at slutte <lb/>
Gadeuordenerne her, ved at indespærre den oprørske Mængde med et Compagnie <lb/>
Musqueterer i Kirkegaden.</p>
               <p>	Min Søn Adam besøger mig for Tiden, for hos herværende Læger at <lb/>
søge Raad for en Øiensvaghed som han under sit Ophold i Amerika har <lb/>
paadraget sig. Medens jeg taknemmelig paaskjønner den ham naadigst forundte <lb/>
Permission, støtter jeg mit kjære Haab om at maatte beholde ham i Europa, <lb/>
paa Deres Majestæts naadige Løfte om at ville have ham i naadig Erindring, <lb/>
hvortil jeg tillader mig underdanigst at anbefale ham.</p>
               <p>	Siden igaar have vi, Gud skee Tak! faaet et tyndt Sneedække for <lb/>
Slædekjørsel. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 20 December 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. desember 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Bilag Litr A</hi>.</head>
               <p>	2de Forslag ere i denne Begivenhed fremsatte: <lb/>
                  <list>
                     <label>1o 	</label>
                     <item>
                        <hi rend="underline">Hr Statsraad Vogt</hi>  foreslaaer Revisions Departementet ophævet, alle <lb/>
derunder nu sorterende Regnskabers Revision og Decision henlagt under <lb/>
    vedkommende Departementer, og at der skal oprettes et nyt Departement <lb/>
    for Post og Communicationsvæsenet, til hvis Chef den ved Revisions <lb/>
Departementets Ophævelse besparede Statsraads Gage skal overgaae.</item>
                     <lb/>
                     <label>2o 	</label>
                     <item>
                        <hi rend="underline">Hr Statsraad Stang</hi>  foreslaaer Revisions Departementet ophævet og at <lb/>
de derved besparede Statsraads og Expeditions Secretairs Gager skulle <lb/>
        anvendes  a. til Lønning for en Revisionschef, hvem den almindelige <lb/>
        Regnskabs Revision og Decision skal tillægges; og  b. til Lønning for <lb/>
en Overpostdirecteur, hvem Bestyrelsen af Postvæsenet skal underlægges.</item>
                  </list>
               </p>
               <p>	Jeg kan ikke tiltræde noget af disse Forslag, forsaavidt de tilsigte <lb/>
Revisions Departementets Ophævelse, fordi de staae i aabenbar Strid mod de <lb/>
i Regjeringens Indstillinger af 1842 og 1845 yttrede Anskuelser om, "at den <lb/>
Bestyrelsen fraskillelige Revision og Decision af Regnskaberne  <lb/>
hensigtsmæssigst er samlet hos et Revisions Departement med en Statsraad <lb/>
som Chef og at dets Ophævelse derfor ansaaes utilraadelig. Denne Anskuelse <lb/>
deelte jeg den Gang og den er hos mig uforandret, fordi senere Intet er  <lb/>
indtruffen, der kunde foranledige eller retfærdiggjøre en Meningsvexel.</p>
               <p>	Formaalet for Revisions Departementets Oprettelse: Regnskabs <lb/>
Revisionens ordentlige og punktlige Bestyrelse, Eenhed i Decisionsvæsenet,  <lb/>
er opnaaet, men ligesom denne ønskelige Eenhed maa ophøre med <lb/>
Regnskabsdecisionens Henlæggelse under de forskjellige Departementer, <lb/>
saaledes forudseer jeg, at Regnskabsrevisionens ordentlige og punktlige  <lb/>
Gang som ikke kan controlleres, i alle Fald ikke vil blive controlleret, <lb/>
dermed snart vilde ophøre. Jeg deler derhos den Mening, at det i Princip er <lb/>
urigtigt, at tillægge det samme Departement Anviisning og Decisionsmyndighed.</p>
               <p>	De her paapegede Ulemper af at henlægge Revisions og Decisionsvæsenet <lb/>
under de forskjellige Departementer, vilde vel for en stor Deel bortfalde <lb/>
ved efter Hr Statsraad Stangs Forslag at lade samme forblive samlet <lb/>
under en egen Chef, der ikke var Statsraad; men jeg deler de herimod <lb/>
tidligere anførte og nu af Statsraad Vogt yttrede Betænkeligheder. Paa de af <lb/>
den sidstnævnte anførte Grunde maatte jeg derhos beklage en Formindskelse <lb/>
af Statsraadernes Antal.</p>
               <p>	Postbestyrelsens Fraskillelse fra Indre Departementet og Henlæggelse <lb/>
under en egen Chef, anseer jeg saare hensigtsmæssig og ønskelig, men jeg <lb/>
kan ikke tilraade, at søge dette Gode opnaaet ved Revisions Departementets <lb/>
Opoffrelse.</p>
               <p>	Det synes anerkjendt, at Indre Departementet er bleven overlæsset med <lb/>
tildeels heterogene Forretninger; men denne Ulempe maa kunne afhjælpes ved <lb/>
Forretningernes Omregulering mellem Departementerne. Heri ligger ingen <lb/>
Inconsequents; thi det viser kun den gamle Sætnings Rigtighed "Af Erfaring <lb/>
bliver man klog", men at Regjeringen, som 1842 og 1845 bestemt og klart <lb/>
udtalte sig for den Mening, at <hi rend="underline">Revisions-Departementet ikke bør ophæves</hi>, nu <lb/>
skulde tilraade denne, vilde røbe en Inconsequents, hvorfor jeg i <lb/>
Regjeringens og Sagens Interesse maa ønske den fritaget.</p>
               <p>	Erfaring har viist, at man ved Forretningernes Fordeling har tillagt det <lb/>
nye Departement for mange. Herpaa kan raades Bod ved en Omregulering uden <lb/>
nu at tilraade en indgribende Foranstaltning, som man for faae Aar tilbage <lb/>
paa det Bestemteste har fraraadet.</p>
               <p>	Endelig maa det være mig tilladt at yttre den Formening, at <lb/>
hvilketsomhelst Resultat man maatte komme til udenfor den af mig paapegede <lb/>
Omregulering, bør dette ikke iværksættes, førend man har givet Storthinget <lb/>
Anledning til derom at yttre sig, selv om man skulde troe sig berettiget <lb/>
til paa egen Haand at fatte en afgjørende Beslutning.</p>
               <p>	Den ønskelige gode Forstaaelse imellem Statsmagterne synes hertil i <lb/>
særdeles Grad at opfordre.</p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>d. 23die November 1849</date>
                  </dateline>
               </closer>
               <lb/>
            </div>
            <div type="vedlegg">
               <head type="tillegg">
                  <supplied resp="editor">Tillegg til rapport av 20. desember 1849</supplied>
               </head>
               <head type="sub2">
                  <hi rend="underline">Bilag B</hi>.</head>
               <list>
                  <label>1o	</label>
                  <item>At ved samme ikke bevirkes nogen væsentlig Forøgelse af hvad Staten <lb/>
    	for Tiden udreder til den væbnede Magts Personelle og i Anledning af <lb/>
    	dens Øvelser, uberegnet hvad der i de nuværende herhen hørende <lb/>
    	Udgifter maatte kunne paavises som mulige og hensigtsmæssige <lb/>
    	Besparelser.</item>
                  <lb/>
                  <label>2o	</label>
                  <item>at i Overeensstemmelse hermed hvad Søvæbningen angaaer Kystværnet <lb/>
    	ikke paabydes at skulle i Fred indøves og at Bestemmelse om, i hvad <lb/>
    	Omfang Øvelser for den øvrige Søevæbnings Vedkommende aarlig som <lb/>
    	mindst eller sædvanligviis skulle finde Sted, ikke optages i <lb/>
    	Forslaget, saa at den bevilgende Myndighed i denne Henseende levnes <lb/>
    	frie Hænder.</item>
                  <lb/>
                  <label>3o	</label>
                  <item>At hvad Landvæbningen angaaer, <lb/>
    	a, at de udskrevne Troppers Antal paa Fredsfod ikke bør være større <lb/>
    	end den under No 1 anførte Grundsætning skjønnes at tilstede, og <lb/>
    	b, at Linietropperne som hidtil for en Deel skulle bestaae af <lb/>
    	Hvervede.</item>
                  <lb/>
                  <label>4o	</label>
                  <item>at det ved Lodtrækning afgjøres, hvo der bliver at udskrive af flere, <lb/>
    	som ere lige nær til Udskrivning.</item>
                  <lb/>
                  <label>5o	</label>
                  <item>at det under de nærmere Bestemmelser, som af Hensyn til <lb/>
    	Militairvæsenets Tarv findes fornødne at fastsætte i Almindelighed <lb/>
    	skal være den, der udskrives, tilladt at stille en Anden tjenstdygtig <lb/>
    	Mand i sit Sted.</item>
                  <lb/>
                  <label>6o	</label>
                  <item>At hvilke Fritagelser for Værnepligt paa Grund af visse borgerlige <lb/>
    	Stillinger bør tilstedes og navnlig, hvorvidt offentlige <lb/>
    	Bestillingsmænd og de saakaldte civile Ombudskarle, samt Medlemmer af <lb/>
    	Byernes Brandcorps bør fritages for Udskrivning bliver at fastsætte <lb/>
    	i Forslaget efter nærmere Overveielse af hvad der, naar Forsvarsvæsenet <lb/>
    	ordnes efter de overanførte Grundsætninger, findes tilraadeligt.</item>
               </list>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
