<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 8. oktober 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 28de forrige Maaned, <lb/>
har Veiret ikke været heldigt; Snee og en paa denne Aarstid ualmindelig <lb/>
Frost vil desto værre paa flere Steder faae en skadelig Indflydelse <lb/>
paa Kornets og især paa Jordfrugternes Modning og Indhøstning samt <lb/>
virke fordærveligt paa Havnegangene, hvilke i et mindre riigt Foderaar <lb/>
i Høstens Tid er af saa megen Vigtighed. I Fjeldtracterne staaer meget <lb/>
Korn endnu ude og en Deel er endog uskaaret.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen har anmeldt, at General Lieutenant Bloch og <lb/>
Oberste Mansbach, som efter Deres Majestæts naadige Befaling af ham ere <lb/>
blevne adspurgte om de fandtes villige til at overtage den ledige <lb/>
Generaladjutants Post, ifald det maatte behage Deres Majestæt at anfortroe <lb/>
dem en saadan Ansættelse, – have hertil afgivet saadan underdanigst <lb/>
Erklæring, at de begge have modtaget dette naadige Tilbud med dybeste <lb/>
Erkjendelse af Deres Majestæts hædrende Tillid, – men, den Første <lb/>
General Lieutenant Bloch, – at han ikke ønskede at fratræde den ham <lb/>
naadigst anbetroede Brigadechefspost, i hvilken han haabede fremdeles at <lb/>
kunne virke til Deres Majestæts naadige Tilfredshed; – den Anden, –  <lb/>
Oberste Mansbach, – at hans svækkede Syn, der ikke tillader ham noget <lb/>
anstrængende Arbeide, gjør det til en ufravigelig Pligt for ham, ikke <lb/>
at modtage den naadigst tilbudne Ansættelse som han i andet Fald med <lb/>
underdanigst Taknemmelighed vilde have overtaget.</p>
               <p>	Jeg har anseet det for min Pligt underdanigst at indberette <lb/>
Foranstaaende, idet man i denne Anledning underdanigst imødeseer Deres <lb/>
Majestæts nærmere naadigste Befaling. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 8 October 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>N.J. Krog</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
