<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 18. oktober 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Da den mig naadigst forundte Tjenstledighed destoværre slutter i <lb/>
Dag, forlod jeg Fossum den 16de og tilbagekom hertil igaar Aftes, som <lb/>
jeg herved tillader mig underdanigst at indberette.</p>
               <p>	Da jeg først imorgen kommer til Byen og endnu Ingen derfra har seet, <lb/>
har jeg iøvrigt Intet at rapportere.</p>
               <p>	Sommeren forlod os med Deres Majestæter! Imidlertid vedligeholdt <lb/>
sig det vakkreste Solskinsveir den hele Tid, som gjorde mit Ophold paa <lb/>
Fossum dobbelt behageligt, og jeg forlod det derfor med de samme Følelser, <lb/>
hvormed Skolediscipelen, efter lykkelige Ferier vender tilbage til <lb/>
sin ubehagelige Skole.</p>
               <p>	Veiret har idag antaget en mørk Characteer og bebuder den før den <lb/>
alvorlige Vinter tiltrængende Regn. Saa lyst i vakkert Soelskin, som <lb/>
jeg i Overgaars forlod Fossum, – saa mørkt er Holgerslyst i Dag. Dette <lb/>
fortjener kun Navnet "Gimle", naar Deres Majestæter beære det med Sin <lb/>
høie Nærværelse.</p>
               <p>	Med det vakkre Høstveir indfandt sig en usædvanlig tidlig Kulde, <lb/>
som formindskede og tilintetgjorde Høstgræsningen, som i dette knappe <lb/>
Høaar er dobbelt beklagelig.</p>
               <p>	Hvor jeg har færded, angaves Kornhøsten som et Middelaar; <lb/>
lykkeligviis ere Kornpriserne i Udlandet endnu billige.</p>
               <p>	Hvad der for Tiden meest trykker vort Land, er manglende Afsætning <lb/>
for vore Hovedproducter, Træ og Jern. Den første tilintetgjordes i sin <lb/>
lykkelige Periode ved Februar Revolutionen, medens vort Jern daglig mere <lb/>
fortrænges fra Europas og Amerikas Markeder af svensk Jern, med hvilket <lb/>
det norske vel kan concurrere i Qvalitet, men langt fra ikke i <lb/>
Productionspriis. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 18de October 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
