<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 28. juni 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 21de denne Maaned.</p>
               <p>	Af Deres Majestæts naadige Skrivelse af 18de erfarer jeg med <lb/>
Glæde, at jeg tør vente den Lykke at modtage Deres Majestæter her i <lb/>
næste Maaned og vil jeg gjøre mig en Glæde af, ifølge naadigst Befaling, <lb/>
at møde Deres Majestæt med et norsk Dampskib, formodentlig "Christiania" <lb/>
i Gothenborg den Dag, hvorom nærmere naadig Bestemmelse underdanigst <lb/>
udbedes betimeligst muligt. Jeg maa herved tillade mig underdanigst <lb/>
at bemærke, at det er høist magtpaaliggende, at Dampskibet kan <lb/>
være her tilbage den 24de, <hi rend="underline">senest den 25de Julii</hi>  da endog kun een <lb/>
Dags længere Forsinkelse vilde forvolde mange Ulemper.</p>
               <p>	Forinden Deres Majestæts Afreise fra Stockholm vover jeg at bede <lb/>
mig naadigst underrettet om, Dagen for Deres Majestæts Ankomst til <lb/>
Christiania, – om Deres Majestæt befaler at bestemme Ankomsten <hi rend="underline">før</hi>
                  <lb/>
Middagen og i saa Fald som sædvanlig vil bevise mig den Naade at indtage <lb/>
samme Dag denne hos mig. I dette Fald tillader jeg mig efter Overlæg <lb/>
med General Wedel, underdanigst at foreslaae, at Deres Majestæt og de <lb/>
Kongelige Prindser ved Ankomsten vil aftræde i det Kongelige Palais i <lb/>
Byen og efter Middagen naadigst tillade mig at geleide Høistsamme i min <lb/>
Vogn til Slottet.</p>
               <p>	Saavel Deres Majestæts som Hendes Majestæt Dronningens Marschroute, <lb/>
tillader jeg mig underdanigst at bede mig naadigst tilstillet.</p>
               <p>	Da disse underdanige Linier ville indløbe et Par Dage før Deres <lb/>
Majestæts høie Fødselsdag, tillader jeg mig dertil at fremsende min <lb/>
underdanigste Lykønskning, med den hjertelige Bøn til Gud, at Han vil  <lb/>
holde Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt og det Kongelige Huus. <lb/>
Jeg agter at flytte ind til Byen for der at feire Dagen ved en saa stor <lb/>
Middag som Rummet vil tillade.</p>
               <p>	Vi havde nylig, under Behandling i Regjeringen det svenske <lb/>
Postvæsens gamle Fordring paa det norske, for circa 18,000 Rdl. Svensk <lb/>
Banco, som i samfulde 27 Aar har været Gjenstand for Discussioner i <lb/>
combinerede, som i særskilte Statsraad. Det er 14 Aar siden Salig Hans <lb/>
Excellence Wetterstedt og jeg, efter Høistsalig Kongens Befaling, afgav <lb/>
den Betænkning, at Fordringen ikke kan gives Medhold fra den juridiske <lb/>
Synspunct, og at den, om den ikke frafaldtes, maatte afgjøres ved  <lb/>
Domstolene. Denne min Anskuelse er uforandret; men da jeg ved fornyet <lb/>
Overveielse fandt det upassende for de forenede Riger, at procedere om en <lb/>
Sum af ikke større Betydenhed, foreslog jeg at dele Tabet imellem dem, <lb/>
under Iagttagelse af de constitutionelle Former, hvilket af den Norske <lb/>
Regjering eenstemmig underdanigst indstilles til Deres Majestæts naadige <lb/>
Bifald.</p>
               <p>	Efter de sidste Indberetninger fra Stavanger, har intet Cholera <lb/>
Tilfælde der viist sig i de sidste 20 Dage, hvorefter saavel dette <lb/>
District, som det hele øvrige Rige, Gud være lovet, har kunnet erklæres <lb/>
frit for Sygdommen.</p>
               <p>	Den 25de skeede Grevinde Wedels Jordpaakastelsesact paa Bogstad <lb/>
i Overvær af en talrig Forsamling, som havde indfunden sig af egen <lb/>
Drift. Samme Aften nedførtes Liget i Stilhed, ikkun geleidet af den <lb/>
Afdødes Sønner, Svigersøn og Datterbørn, til Vækkerød, hvorfra det førtes <lb/>
til Søes til Gravcapellet ved Jarlsberg.</p>
               <p>	Den 23de, 24de og 25de havde vi skjønne varme Sommerdage, <lb/>
hvorefter destoværre Luften igjen er bleven kold og ugunstig for <lb/>
Vegetationen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 28 Junii 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
