<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 21. juni 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 17de denne Maaned.</p>
               <p>	I den Forudsætning, at Deres Majestæt forinden Ankomsten til <lb/>
Norge, maatte ville naadigst skjænke Frederikshalds Bye den samme for <lb/>
længere Tid tilbage tiltænkte nye Fane, tillader jeg mig underdanigst <lb/>
at tilbagekalde denne Gjenstand i naadigst Erindring og derom at <lb/>
referere til min underdanigste Rapport af 1ste Juli 1847.</p>
               <p>	De Anskuelser om Epidemiens Ikke Smitte, som General Sundheds <lb/>
Collegiet i London søger at gjøre gjeldende og som vor Controlcomitté har <lb/>
adopteret, forundrer mig meest hos et Folk, der i alle andre Begivenheder <lb/>
er saa praktisk som Englænderne. Ikke nok med, at benævnte engelske <lb/>
Sundheds Collegium har foreslaaet alle Quarantaine Foranstaltninger <lb/>
ophævede det tænker endog <hi rend="underline">alvorlig</hi>  paa, at foreslaae, at enhver Skipper <lb/>
skal gjøres ansvarlig for Sundheds Tilstanden ombord i hans Skib, <lb/>
enhver Commune Bestyrelse ansvarlig for Sundheds Tilstanden i Communen, <lb/>
saaledes at i Tilfælde af en udbrydende Epidemie skal Skipperen eller <lb/>
Communen bære Omkostningerne og bøde (plikte) fra den Synspunct, at <lb/>
Epidemien <hi rend="underline">Ene</hi>  er en Følge af manglende sanitaire Forholdsregler, især <lb/>
af Reenlighed. Det kan man kalde fixe Ideer og Radicalismus! hvorimod <lb/>
den prosaiske Erfaring Intet maa betyde.</p>
               <p>	Vort demokratiske Selskabs nylig i Morgenbladet publicerede Program <lb/>
lyder 1o  Almindelig Værnpligt, 2o  Ligeligere Beskatning, hvormed <lb/>
menes ingen Indførselstold paa de Artikler, som Proletairerne behøve,  <lb/>
3o  almindelig Stemmeret, 4o  Jury Institution 5o  Politiske <lb/>
Folkeskrifters Udbredelse. Hvo som ikke ubetinget erkjender disse  <lb/>
Troesartiklers saliggjørende Rigtighed, erklæres for en Dumrian eller en slet <lb/>
Patriot. Programmet forundrede mig mindre end (sous le sceaux du secret) <lb/>
at jeg nylig hørte det ivrig forsvaret af en geistlig Statsraad.</p>
               <p>	Luften er destoværre fremdeles saa kold, at jeg jevnlig maa lægge <lb/>
i Kakkelovnen.</p>
               <p>	Med fuld Overbeviisning om Sandheden af Alt hvad min lærde Landsmand, <lb/>
Justitiarius Berg, i underdanigst vedlagte Brev har anført om den <lb/>
berømte danske Lærde Historiker, Conferentsraad Werlauff, troer jeg mig <lb/>
forpligtet til underdanigst at anbefale denne værdige Veteran til at <lb/>
vorde naadigst udnævnt til Ridder af St Olafs Ordenen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 21de Juni 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
