<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 26. april 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de denne Maaned.</p>
               <p>	Den 24de havde jeg den Ære at feire Hendes Kongelige Høihed <lb/>
Prindsesse Eugenies høie Fødselsdag ved en Bal med hjertelige Ønsker <lb/>
for Hendes Kongelige Høiheds Velvære.</p>
               <p>	I Paavente af hvad Deres Majestæt muligen vilde befale i Anledning <lb/>
af min underdanigste Indberetning af 25de forrige Maaned betræffende <lb/>
Generaladjutants Postens Besættelse, har Regjeringen udsat sin underdanige <lb/>
Indstilling herom; men som nu er expederet da jeg ikke senere <lb/>
herom har modtaget nogen naadig Befaling. Om Deres Majestæt naadigst <lb/>
vilde have udnævnt Oberst Mansbach, vilde Regjeringen eenstemmig have <lb/>
indstillet ham; men da dette ikke er Tilfældet og han derhos, i Mangel <lb/>
heraf indstændig har frabedet sig at blive indstillet, saa er han ikke <lb/>
nævnt.</p>
               <p>	Statsraad Erichsen, som i dette Tilfælde fungerende Chef for Armee- <lb/>
departementet, har indstillet som No 1 Generalmajor Meydell No 2  <lb/>
Oberstlieutenant Sørenssen No 3 Ingenieur Capitaine Irgens, hvilken  <lb/>
Indstilling jeg for mit Vedkommende har tiltraadt. Regjeringens øvrige <lb/>
Medlemmer ere enige om No 1, hvorimod Stemmerne ere ulige om No 2 og 3.</p>
               <p>	Min Anskuelse om General Meydell har jeg tidligere tilladt mig <lb/>
underdanigst at meddele; men mine Betænkeligheder ere ikke tilstrækkelige <lb/>
til at fraraade hans Udnævnelse, under hans iøvrigt formelle og i <lb/>
flere Henseender reelle militaire Qvalification, hvorhos jeg har Grund <lb/>
til at troe, at hans Udnævnelse vil være behagelig for Armeen.</p>
               <p>	Med Dagens Post afgaaer underdanigst Indstilling om Afsked i Naade <lb/>
for Amtmanden i Hedemarken, Heidemann, den han nylig har begjært.</p>
               <p>	Han har tjent i 52 Aar, hvoraf 27 Aar som Amtmand og er i en Alder <lb/>
af nær 72 Aar. Hans Forhold har stedse været hæderligt, hvorfor han <lb/>
i sin store Amtscommune er agtet og elsket. Med et udmærket godt Hoved <lb/>
har han stedse viist en særdeles Dygtighed i skrivende Forretninger, <lb/>
hvorimod man hos ham har savnet den Virksomhed i den udvortes Styrelse, <lb/>
som hos en Amtmand er ønskelig og nødvendig. Fra denne Synspunkt tillader <lb/>
man sig ikke at indstille Amtmand Heidemann til særskilt Bevidnelse <lb/>
af Deres Majestæts naadige Tilfredshed, hvortil han iøvrigt kunde <lb/>
være vel fortjent paa Grund af hans lange og troe Tjeneste, hvorimod <lb/>
jeg herfor og for hans statsborgerlige Fortjenester tillader mig  <lb/>
underdanigst at udbede, at Deres Majestæt ved hans Forafskedigelse vil <lb/>
benaade ham med St Olafs Ordenens Commandeur Kors, som især i Hedemarken <lb/>
vil blive meget paaskjønnet.</p>
               <p>	I Bergens Bye er i de 11 sidste Døgn til 21de dennes intet nyt <lb/>
Tilfælde af Cholera indtruffet: de 5 tilbageliggende Syge ere alle <lb/>
helbredede. I Stavanger anmeldtes fra 15de til 20de April intet nyt <lb/>
Tilfælde. 7 ligge under Behandling.</p>
               <p>	I Landdistricterne findes kun nogle faae Syge, der næsten alle <lb/>
ere i god Bedring.</p>
               <p>	Forøvrigt findes ikke Cholera nogensteds i Landet. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 26 April 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
