<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Holgerslyst 28. oktober 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 18de denne Maaned.</p>
               <p>	Senere har jeg deeltaget i 3de Statsraads Sessioner, hvori kun <lb/>
sædvanlige saa kaldte løbende Sager ere blevne behandlede og har jeg <lb/>
ved min Tilbagekomst fra Fossum iøvrigt funden Administrationen i sin <lb/>
sædvanlige Gang.</p>
               <p>	Jeg beklager, at Generaladjutant Sagen er kommet i en ubehagelig <lb/>
Stilling, som efter min uforbeholdne underdanigste Formening er en Følge <lb/>
af, at <hi rend="underline">Mange</hi>  i denne Begivenhed have villet gjøre forskjellige Anskuelser <lb/>
om Personer gjældende, hvorved Sagens endelige Afgjørelse er bleven <lb/>
forsinket. I den Stilling hvori Sagen derved er kommet og for Tiden  <lb/>
befinder sig, formener jeg det tilraadeligst, at lade  <lb/>
Generaladjutantspostens Bestyrelse indtil videre forblive in statu quo og <lb/>
at udsætte dens endelige Besættelse i Paavente af de Eventualiteter, som  <lb/>
derpaa kunne faae Indflydelse, til Exempel Oberste Mansbachs dog ikke <lb/>
umuelige Helbredelse, eller en Forandring med Commandoen, som kunde faae  <lb/>
Indflydelse paa General Blochs Stilling.</p>
               <p>	Efter det i Sagen passerede, formener jeg det saaledes rigtigere <lb/>
at see Tiden noget an end nu at vælge den første den bedste nævnte <lb/>
inferieure Officier.</p>
               <p>	Statsraad Stang er for Tiden beskjæftiget med at udarbeide et <lb/>
Forslag til en Værnepligtslov, efter de Principer, hvorom Statsraadets <lb/>
Pluralitet er enig og tør jeg forbeholde mig at yttre mig underdanigst <lb/>
om Gjenstanden naar den er bleven endelig behandlet og derom kan gjøres <lb/>
underdanigst Indstilling til Deres Majestæt.</p>
               <p>	Temperaturen er i den senere Tid bleven mildere med jevnlig Regn, <lb/>
som i alle Henseender var velgjørende. Imidlertid erfares mere og mere, <lb/>
at den foregaaende tidlige Kulde og Frost har gjort megen Skade især i <lb/>
de nordlige Egne paa Korn og Potates. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Holgerslyst</placeName>
                     <date>den 28 October 1849</date>.</dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
