<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 22. april 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 19de denne Maaned.</p>
               <p>	Med dyb Bekymring har jeg havt den Ære at modtage Deres Majestæts <lb/>
naadige Meddelelse af 16de, om vore nordiske diplomatiske Forholdes <lb/>
sørgelige og foruroligende Stilling.</p>
               <p>	Jeg tillader mig at bruge Udtrykket "<hi rend="underline">vore</hi>" nordiske Forholde, fordi <lb/>
disse efter min Anskuelse ikke alene ere i høi Grad foruroligende for <lb/>
Dannemark, men ogsaa for Deres Majestæts forenede Riger og det er fra <lb/>
denne Synspunct og med Hensyn paa Gjenstandens Vigtighed, at min Samvittighed <lb/>
opfordrer mig til i Underdanighed at fremføre mine Betragtninger <lb/>
over de nordiske Rigers Stilling, som jeg underdanigst anbefaler til <lb/>
Deres Majestæts naadige overbærende Bedømmelse.</p>
               <p>	For mig er det klart, at Naboerigets eller blot den danske Halvøes <lb/>
Erobring og Underkuelse av Tydskerne, den eneste Gjenstand hvorom disse <lb/>
under deres Revolution hidindtil ere blevne enige, vil medføre den <lb/>
største Fare for de forenede Rigers Uafhængeghed og Tilværelse.</p>
               <p>	Det var denne Anskuelse, som Deres Majestæt i afvigte Aar udtalte <lb/>
for Europa, for begge Rigers Folkerepresentationer, hvis Redebonhed til <lb/>
at bevilge Midler til dens Iværksættelse, viiste, at de deelte den, <lb/>
og om denne Anskuelse var vel begrundet i afvigte Aar, saa er den det <lb/>
ikke mindre nu, thi om man end vil misbillige Dannemark Opsigelse af <lb/>
Vaabenstilstanden, saa blive dog Følgerne heraf ikke mindre; men snarere <lb/>
mere farlige for de forenede Riger. Denne Fare bevægede Deres Majestæt <lb/>
forrige Aar til at erklære, at Deres Majestæt med væbnet Magt vilde <lb/>
bistaae Dannemark til at afværge Tydskernes Indrykken i Jylland eller <lb/>
i de danske Øer. Denne Erklæring indeholder Deres Majestæts politiske <lb/>
System med Hensyn paa Striden imellem Dannemark og Tydskland og jeg <lb/>
formener ikke i de senere Begivenheder at finde nogen tilstrækkelig <lb/>
Grund til at forandre eller fravige dette System. Motiverne: Afværgelse <lb/>
af den Fare for Deres Majestæts Riger, som opstaaer ved en bunds- <lb/>
og stammebeslægtet Naboes Underkuelse er under alle Omstændigheder lige <lb/>
Statsklogt og derfor uforanderligt. Dette Motiv dicterede Deres Majestæts <lb/>
politiske System forrige Aar, det opvakte Agtelse i Europa, det <lb/>
respecteredes af Fienden, fordi det var understøttet af en slagfærdig <lb/>
væbnet Magt, og jeg formener underdanigst, at det samme politiske  <lb/>
System fremdeles bør befølges, til Nordens Frelse fra fremmed Vold og <lb/>
Underkuelse.</p>
               <p>	Jeg befrygter imidlertid, at de Udenrigsministre, til hvem Circulair- <lb/>
Noten af 11te denne Maaned bliver meddeelt, heri ville finde en Forandring, <lb/>
i Deres Majestæts politiske System, som i høi Grad vil svække og  <lb/>
skade de nordiske Interesser. De vil af denne Meddelelse uddrage den <lb/>
Slutning, at Deres Majestæt har opgivet al activ Deeltagelse i Kampen, <lb/>
som det i al Fald var unødvendigt at sige dem, og Tydskerne ville med <lb/>
Tilfredshed bemærke: "Der Kønig von Schweden ist es schon satt!"</p>
               <p>	Den Omstændighed, at Fiendtlighedernes Fornyelse er skeet fra dansk <lb/>
Side, formindsker ikke Faren for Deres Majestæts Riger. Man kan ikke <lb/>
med Ret bebreide en angreben Stat at forsøge at uddrive en uprovoceret <lb/>
Fiende af dens Omraade; thi dette er kun Selvforsvar mod den angribende <lb/>
Fiende, hvis Færd var og er offensiv. Ikke heller kan jeg dele den i <lb/>
Noten udtrykte Anskuelse, at Tydskland Intet har at vinde ved denne Krig; <lb/>
thi dets Magt vilde vinde meget ved den danske Halvøes Besiddelse. Denne <lb/>
og Englands leilighedsvise Ibesiddelsestagelse af de danske Øer, kan  <lb/>
blive Krigens Resultat, og da vil Europas øvrige Stater, isærdeleshed <lb/>
Rusland, angre deres Passivitet.</p>
               <p>	Gjentagende udbeder jeg Deres Majestæts naadige Overbærelse, for <lb/>
disse mine underdanige Bemærkninger, som om de end ikke maatte have <lb/>
nogen Værd, dog ere dicterede af mit for Deres Majestæt og de forenede <lb/>
Riger varmt slaaende Hjerte.</p>
               <p>	Vore Efterkommere ville velsigne Deres Majestæts Navn og vor Færd, <lb/>
om vi afværge Fare og Underkuelse fra dem; de ville i modsat Fald  <lb/>
fordømme vor Færd. Det ene eller det andet beroer paa vort – Forhold, <lb/>
under de nærværende alvorlige og farlige Omstændigheder.</p>
               <p>	I Sagernes nærværende Stilling formener jeg underdanigst, at Deres <lb/>
Majestæts directe confidentielle Meddelelse til Hans Preussiske Majestæt <lb/>
om Hans Fuldkomne Vildfarelse om Oprøret i de danske Hertugdømmer, <lb/>
om den der herskende politiske Aand og Tendents, om Kongen af Dannemarks <lb/>
oprøreriske Undersaatters provocerende scandaleuse Færd, mod deres <lb/>
Landsherre under Vaabenstilstanden, Deres Majestæts broderlige Appel <lb/>
til Kongens Hjerte og ridderlige Sind, turde virke mere til Nordens <lb/>
Pacification, end alle diplomatiske Noter, helst naar Meddelelsen derhos <lb/>
viiste, hvormeget Deres Majestæt vilde beklage, om Omstændighederne <lb/>
skulde tvinge Deres Majestæt ifølge Sit uforanderlige politiske System, <lb/>
at deeltage i Kampen. Min Formening om et saadant Skridts Indflydelse er <lb/>
grundet paa mit tidligere Bekjendtskab til Hans Preussiske Majestæt. <lb/>
Denne Monarch er intet Hverdags Menneske; men tvertimod, som Deres <lb/>
Majestæt bekjendt, en meget genial Mand, der ikke bør behandles efter <lb/>
sædvanlige Former.</p>
               <p>	Jeg tillader mig ved denne Leilighed underdanigst at bemærke, at <lb/>
efter 7 Maaneders Forløb er endnu intet Regnskab fremlagt for vor Land- <lb/>
og Søe Expeditioner forrige Aar. Da mine gjentagne Erindringer herom  <lb/>
have været forgjæves, udbeder jeg mig naadigst paalagt, derom at give <lb/>
vedkommende Departementschefer Deres Majestæts naadige Befaling.</p>
               <p>	Til det meget Deres Majestæt uden Tvivl allerede har læst om <lb/>
Slesvig, tillader jeg mig underdanigst at vedlægge en af vor Historiker <lb/>
Justitiarius Berg nylig udgiven Afhandling, som viser, at dette  <lb/>
Hertugdømme stedse har udgjort en Deel af det danske Rige, men aldrig har <lb/>
været statsretlig forenet med Holsteen. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 22 April 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
