<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Fossum 30. september 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <opener>
                  <dateline>
                     <placeName>Fossum</placeName>
                     <date>den 30de September 1849</date>. </dateline>
                  <lb/>
Naadigste Konge og Herre.</opener>
               <p>	Det er idag 8 Dage siden Deres Majestæter hædrede Fossum med <lb/>
Deres naadige Besøg og som jeg heller dvæler ved Ankomsten end ved <lb/>
Afreisen, griber jeg Pennen idag, for at gjentage min og Mines underdanige <lb/>
Tak for dette naadige Besøg, som skjænkede os en ubeskrivelig Glæde <lb/>
og som gjøre en lys Epoque i Fossums beskedne Annaler.</p>
               <p>	Jeg takker Gud, som begunstigede Deres Majestæters Ophold hos os <lb/>
med det dejligste Høstveir og udbeder naadig Overbærelse for hvad, der <lb/>
mod vor Vilje, kan have manglet fra vor Side, paa Grund af at  <lb/>
Tjenesteforretninger ikke levnede mig og mine Børn tilstrækkelig Tid til at <lb/>
forberede os paa det kjære Kongelige Besøg. Maatte vi opleve den Lykke <lb/>
af dets Gjentagelse, saa ville vi bestræbe os for at erstatte, hvad <lb/>
der nu kan have manglet.</p>
               <p>	Efter at have bragt Deres Majestæter vore underdanige Afskedshyldning <lb/>
paa Nordrup, vendte vi vemodige tilbage til vort kjære Fossum, <lb/>
hvor jeg faa Timer senere havde den Trøst, at modtage mine Sønner Adam <lb/>
og Otto, og, da Herman tilbagekom fra sin udenrigs Reise den paafølgende <lb/>
Fredag, saa nød jeg den for mig saa sjældne Glæde, at have alle mine <lb/>
Sønner nogle Dage samlede med mig i deres Fædrenehuus. –</p>
               <p>	Herman kan ikke noksom prise Hans Kongelige Høihed Kronprindsens <lb/>
Naade og Godhed, og alle hans Meddelelser om denne interessante Reise, <lb/>
glæde mig ubeskrivelig. Som en smigrende Erindring deraf, medbringer <lb/>
han Ridderkorsene af den Kongl. Hannoverske Guelfe og den Nederlandske <lb/>
Løveorden, til hvis Anlæggelse jeg tillader mig for ham at udbede <lb/>
Deres Majestæts naadigste Tilladelse. Mit inderlige Ønske er, at Hans <lb/>
Kongelige Høihed maa finde ham værdig til Sin Tjeneste. –</p>
               <p>	Jeg kan ikke modstaae min Trang til at bevidne min underdanigste <lb/>
Taknemmelighed for det sidste Beviis paa Kongelig Naade, som Deres <lb/>
Majestæt behagede at give mig ved Afskeden, ved at forsikre mig om <lb/>
Deres Majestæts naadige Sindelag for min kjære Søn Adam.</p>
               <p>	At see ham før min Død ansat i en hæderlig selvstændig Stilling <lb/>
i Europa, i den Carrière hvori han med Held har arbeidet 21 Aar i <lb/>
underordnede Stillinger, er et af mine ivrigste Ønsker, hvorfor jeg vil <lb/>
takke min Gud og velsigne min naadigste Konge.</p>
               <p>	Om Deres Majestæt imidlertid maatte have Brug for ham i nogen <lb/>
overordentlig Mission, i Anledning af den lykkelige Begivenhed i Haag, <lb/>
tillader jeg mig dertil underdanigst at anbefale ham.</p>
               <p>	Med underdanigst Bøn om naadigst Tilgivelse for den Vidtløftighed, <lb/>
hvormed jeg har vovet at behandle Smaating, tillader jeg mig at anbefale <lb/>
Fossum og dets Beboere til Deres Majestæters naadige Erindring, <lb/>
undertegnende mig med dyb Ærefrygt<lb/>
               </p>
               <closer>
                  <salute>Deres Majestæts<lb/>
    					underdanigste Undersaat<lb/>
    					  og troe Tiener</salute>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
