<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 18. februar 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Siden min sidste underdanigste Rapport af 16de, have vi ikke <lb/>
kunnet have senere Efterretninger fra Bergen.</p>
               <p>	Hensigten med disse underdanigste Linier er, at henlede Deres <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed paa nogle i de senere Dage i Statsraadet <lb/>
omhandlede Embeds-Indstillinger hvori jeg ikke har kunnet være enig <lb/>
med Pluraliteten:</p>
               <list>
                  <label> 	1o</label>
                  <item> Til Byfoged i Bergen er indstillet Sorenskriver Vangensteen, <lb/>
medens jeg alene har stemt for Politiemester sammesteds Hansson; hertil <lb/>
foranlediges jeg ved det særdeles anbefalende Vidnesbyrd, som Stiftamtmand <lb/>
Hagerup har givet Hansson for hans udmærkede Embedsvirksomhed, <lb/>
som Politiemester i Bergen, hvor han saaledes allerede er vel kjendt <lb/>
og vel orienteret, medens begge i formel Qualification ere temmelig lige.</item>
                  <lb/>
                  <label>	2o</label>
                  <item> Til Brigadsauditeur i Bergen har Pluraliteten indstillet Baron <lb/>
C. Wedel Jarlsberg, medens Statsraadene Sibbern, Pettersen og jeg  <lb/>
underdanigst indstille Candidat P.M. Smith. Wedel er en særdeles dygtig <lb/>
ung Mand, som jeg holder meget af, min Søn Adams Svoger, og jeg opoffrer <lb/>
mine personlige Følelser ved at give den mig ubekjendte Smith Fortrinet <lb/>
hvortil jeg, paa de i Protocollen anførte Grunde, anseer mig forpligtet <lb/>
og hvis Vægt forøges ved den varme Interesse, som Stiftamtmand Hagerup <lb/>
nærer for ham, som i 12 Aar har været hans Fuldmægtig. En saa udmærket <lb/>
Embedsmand som Hagerup's billige Ønske fortjener under en temmelig <lb/>
lige Qualification at komme i megen Betragtning, hvortil jeg tillader <lb/>
mig underdanigst at anbefale det. For denne Anskuelse skulde jeg mundtlig <lb/>
kunne anføre mere.</item>
                  <lb/>
                  <label>	3o</label>
                  <item> Til det af Statsraad Sylow forhen indehavte Embede, som Inspecteur <lb/>
ved de militaire Værksteder, er indstillet en Capitain Finckenhagen,  <lb/>
medens jeg har stemt for Capitaine Anker. At denne er klippet og  <lb/>
skaaren for dette Embede, erkjendes af alle Statsraadets Medlemmer, som <lb/>
kjender ham; men Statsraad Sylow har indstillet Finckenhagen, og Collegerne <lb/>
ere i Almindelighed lige saa tilbøielige til at stemme med den <lb/>
foredragende Departements Chef, som de af ham fordre samme Føielighed <lb/>
for deres Foredrag. Dette ligger i Sagens som i vor Forretnings  <lb/>
Organisation's Natur, medens Rigs Statholderen staaer udenfor dette <lb/>
indbyrdes Forhold imellem Departements-Cheferne.</item>
                  <lb/>
                  <label>	4o</label>
                  <item> Til den ledige Assessorpost i Høiesteret er indstillet <lb/>
Stiftsoverrets Assessor Manthey, som med sædvanlig Varme vil blive  <lb/>
forsvaret af Statsraad Stang, hvorimod jeg stemmer for Høieste Rets <lb/>
Advocat Andresen.</item>
               </list>
               <p>	Jeg ledes hertil ved de Oplysninger, som jeg har indhentet af <lb/>
competente Dommere inden- og udenfor Høiesteret, som nøie kjende begge <lb/>
Ansøgere, og som alle ere enige i at give Andresen Fortrin. Naar hertil <lb/>
kommer, at af Høiesterets 10 Medlemmer have 8 officielt erklæret sig <lb/>
for denne Mening, at hele Høiesteret har givet Andresen et høist  <lb/>
anbefalende Testimonium <hi rend="underline">som ønskes Deres Majestæt forelagt</hi>, at jeg i <lb/>
                  <hi rend="underline">denne Begivenhed</hi>  maa tillægge 8 Høiesterets Medlemmer vel saa megen <lb/>
Competence, som 7 Regjerings Medlemmer, saa vilde Deres Majestæt ved ikke <lb/>
at tage Hensyn paa Rettens Anskuelse og Ønske formeentlig røbe en Ringeagt <lb/>
for denne, som jeg anseer utilraadelig. Under vore offentlige Forholde er <lb/>
en god Forstaaelse imellem Deres Majestæts Regjering og Høiesteret vigtig <lb/>
og ønskelig.</p>
               <p>	Jeg udbeder Deres Majestæts naadige Overbærelse for den Vidtløftighed, <lb/>
hvormed jeg har tilladt mig at gjøre Rede for mine Anskuelser. <lb/>
Jeg har hertil føelt mig saa meget mere opfordret, som min Stemmegivning <lb/>
under Dissents sjelden eller aldrig har den Lykke at vinde Medhold i det <lb/>
norske Statsraad i Stockholm, hvorfor det er mig magtpaaliggende at motivere <lb/>
min Dissents, underdanigst henstillende til Deres Majestæts naadige <lb/>
Bedømmelse hvad Hensyn den kan fortjene. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 18 Februar 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
