<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold stattholderrapporter 1844–1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author>Severin Løvenskiold</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 27. desember 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>Min sidste underdanigste Rapport var af 20de denne Maaned.</p>
               <p>	Jeg har idag Intet at indberette, men følger kun mit Hjertes Trang <lb/>
ved at fremsende mine underdanigste Lykønskninger til det om faa Dage <lb/>
begyndende nye Aar.</p>
               <p>	Jeg beder Gud holde Sin beskyttende Haand over Deres Majestæt og <lb/>
den Kongelige Familie, over Deres Majestæts forenede Riger. Maa det <lb/>
nye Aar blive velsignelsesrigt for Disse; maa Deres Majestæters og  <lb/>
Rigernes kjæreste Ønske for vedværende og for en ny Lykke i den Kongelige <lb/>
Familie gaae i Opfyldelse og vorde kronet med varigt Held!</p>
               <p>	Medens Deres Majestæts Riger ogsaa i det nu til Ende løbende Aar, <lb/>
Gud være lovet, have været forskaanede for store Ulykker, der have <lb/>
rammet og herjet mange Europas Lande, have Misvæxt og Climat dog i flere <lb/>
enkelte Districter deels formindsket, deels ødelagt Aarets Afgrøde, <lb/>
hvorved i disse er bevirket megen Nød og Elendighed. Jeg antager, at <lb/>
det i underdanigst vedlagte Artikel omhandlede Sælbo Præstegjeld i <lb/>
Søndre Trondhjems Amt er et af de haardest trufne Districter, hvor Nøden <lb/>
er meget stor og beder, at det ikke maa ansees for ubeskedent eller <lb/>
paatrængende, naar jeg i Underdanighed tillader mig at henlede Deres <lb/>
Majestæts naadige Opmærksomhed paa denne Nød og underdanigst at  <lb/>
henstille om Deres Majestæt ved en liden Naadegave, som jeg kunde hæve <lb/>
hos Kammerherre Holst og tilsende vedkommende Sognepræst, maatte ville <lb/>
lindre denne Nød, for at Deres Majestæts høie Navn ogsaa der maa blive <lb/>
priset.</p>
               <p>	Paa Rideauen i det Kongelige Theater i Kjøbenhavn staaer skrevet: <lb/>
"Ei blot til Lyst". Med lige Føie kunde man visselig paaskrive Rideauen <lb/>
i Nutidens mangfoldige saa kaldte videnskabelige og kunstneriske  <lb/>
Associationer: "Ei blot for Videnskab og Kunst".</p>
               <p>	Et Exempel herpaa gav i disse Dage vor techniske Forening, hvis <lb/>
Direction har bestræbet sig for at samle Haandværkere og Haandværkssvende. <lb/>
Efterat de 3de Redacteurer<note xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
                     <hi rend="italic">Redacteurer</hi>: feilskrift for "Directeurer".</note>, Professor Thaulow, Architect Schirmer <lb/>
og Mechanicus Zarbell, efter sluttede videnskabelige Forelæsninger <lb/>
havde i Overflødighed poculeret i Champagne, foretog de en Kjøretour <lb/>
i en af Zarbell efter en ny Methode construeret Slæde og væltede, hvorved <lb/>
Professoren, der agerede Kudsk, brak en Arm, og de 2 andre Directeurer <lb/>
fik svære Contusioner. De have naturligviis kun ved sit lærerige <lb/>
Exempel villet give sine Disciple en Advarsel mod for megen Champagne. <lb/>
Jeg tillader mig underdanigst at meddele denne, paa 3 saarede Directeurer <lb/>
nær, ubetydelige Begivenhed som et Beviis paa vore Technicheres practiske <lb/>
Dygtighed. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 27de December 1849 </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
