<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Løvenskiold_stattholderrapporter_1844-1856</title>
            <editor>Mette Ekker</editor>
            <author/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2016-11-23</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <name>meek</name>
               <date>2016-11-23</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="rapport">
            <head>
               <supplied resp="editor">Christiania 6. mai 1849</supplied>
            </head>
            <div type="hoveddel">
               <head type="sub">Underdanigst Rapport!</head>
               <p>	Min sidste underdanigste Rapport var af 22de forrige Maaned.</p>
               <p>	Den 3die Mai havde jeg den Ære at feire Hans Kongelige Høihed <lb/>
Kronprindsens høie Fødselsdag ved en stor Middag, hvorved jeg udbragte <lb/>
mine hjertelige Ønsker for Hans Kongelige Høihed, som deeltes af mine <lb/>
Gjæster.</p>
               <p>	Choleraepidemien kan Gud være lovet ansees som ophørt i Bergen. I <lb/>
Byen er i længere Tid intet Sygdomstilfælde indtruffet og i  <lb/>
Landdistricterne kun meget faae og enkelt staaende.</p>
               <p>	Her turde saaledes nu være Anledning til at moderere de svenske <lb/>
Quarantaine Bestemmelser, hvorved den hele vestlige norske Kyst <hi rend="underline">indtil</hi>
                  <lb/>
                  <hi rend="underline">Laurvig inclusive</hi>  er erklæret smittet, – uagtet Sygdommen ikke har viist sig <lb/>
paa denne Side af Stavanger Amt, hvorved Cofferdie- og Dampskibsfarten <lb/>
meget generes.</p>
               <p>	I sidste Uge havde vi hede Juli Dage, hvorved Vegetationen paaskyndtes; <lb/>
men denne Hede gik sidste Fredag, vor Bønnedag, over til en meget <lb/>
kold Lufttemperatur som efter de varme Dage er dobbelt ømfindtlig.</p>
               <p>	Jeg takker underdanigst for Deres Majestæts naadige høist interessante <lb/>
Meddelelse af 30te, forrige Maaned. Imidlertid ile Begivenhederne <lb/>
med Lynets Fart frem med alle sociale statsretlige Forholdes Opløsning! <lb/>
I Tydskland ere Sagerne nu drevne paa Spidsen. Der forestaaer en blodig <lb/>
Kamp imellem Fyrste- og Folkesouverainitet, Monarchie og Republik! Det <lb/>
viser sig nu, at de i det her i afvigte December Maaned fundne Brev brugte <lb/>
Udtryk: "Im Jahre 1849 soll es erst richtig losgehen, mit dem gantzen <lb/>
Gesindel der Könige und Königsminiatüren" – ikke vare tomme Ord. Kampen <lb/>
vil blive blodig, maaskee langvarig, den vil medføre mangfoldige Ulykker <lb/>
og Lidelser og med Hensyn paa de stridende Parters Dygtighed og Kræfter <lb/>
paa de revolutionaire Hjelpemidlers Mangfoldighed, maa man med Ængstelighed <lb/>
modsee denne Kamps Udfald. Hidindtil har al Dygtighed viist sig hos <lb/>
det tydske revolutionaire Partie, medens denne med enkelt Undtagelse, <lb/>
desværre savnes hos Tydsklands Fyrster og Regjeringer, som nu for seent <lb/>
erfare, at den tydske Eenhed kun var en Biisag for Frankfurther Forsamlingen; <lb/>
Omvæltning af alle bestaaende Forholde dens Hovedformaal. En Fyrste <lb/>
af det habsburgske Keiserhuus lader sig bruge som et Redskab af denne <lb/>
infernale Forsamling, Kongen af Preussen har rakt den en hjelpsom Haand. <lb/>
Denne Forsamling byder Tydsklands Fyrster at beskytte og understøtte en <lb/>
fremmed Monarchs oprøriske Undersaatter og de adlyde blindt, de gjøre sig <lb/>
værgeløse mod Frankfurther Forsamlingen, ved i Følge dens Befaling at <lb/>
udsende deres Tropper, som de høieligen kunne behøve mod denne, de fornedre <lb/>
sig, for at insinuere sig i Frankfurth, til personligen at deeltage i denne <lb/>
ufyrstelige Kamp, de omgive sig tildeels med Ministre og Raadgivere af <lb/>
det revolutionaire Parti, hvoraf Følgerne blandt andet nylig i et afgjørende <lb/>
Øieblik have viist sig i Würtemberg.</p>
               <p>	Saaledes er det sørgelige Malerie af det forhen saa lykkelige, nu <lb/>
saa ulykkelige Tydskland.</p>
               <p>	I Dannemark foreslaaer den souveraine Konge en saa radical demokratisk <lb/>
Grundlov, at faa Maaneder derefter, Hans Indenrigs-Minister erklærer <lb/>
i Rigsforsamlingen, at med denne Grundlov ingen Regjering kan føres!</p>
               <p>	Den mægtige Keiser Nicolaus synes først at bemærke, at den Krig, <lb/>
som føres i Ungarn, er <hi rend="underline">en polsk Krig</hi>, <hi rend="underline">en polsk Insurrection</hi>, efter at den <lb/>
polske Sag der har vunden Overmagt og Seier.</p>
               <p>	Om Kong Carl Alberts og Hans Helligheds politiske Roller vil jeg <lb/>
Intet nævne, de ere altfor ynkelige.</p>
               <p>	En saa almindelig Forblindelse hos Fyrster og Regjeringer er saa <lb/>
paafaldende, at jeg kun kan tilskreve den Forsynets Villie, at den forvildede <lb/>
Menneskehed ved store Lidelser skal tilbageføres til Gudsfrygt og  <lb/>
Lovlydighed, og af en dyrekjøbt Erfaring lære: at Samfundsorden og Stater  <lb/>
ikke kan bestaae med vore moderne politiske Theorier og saakaldte  <lb/>
Statsforfatninger.</p>
               <p>	Jeg indbilder mig endnu, at deslige Anskuelsers confidentielle <lb/>
Meddelelse til Hans Preussiske Majestæt, om Hans Vildfarelse i de danske <lb/>
Hertugdømmers Anliggender, om Hans og øvrige tydske Fyrsters aldeles falske <lb/>
Stilling i Forhold til disse, turde bevirke de tydske Troppers Tilbagemarsch, <lb/>
Blokadens Ophævelse og Nordens Pacification. <lb/>
               </p>
               <closer>
                  <dateline>
                     <placeName>Christiania</placeName>
                     <date>den 6 Mai 1849. </date>
                  </dateline>
                  <lb/>
Til <lb/>
Hans Majestæt Kongen <lb/>
                  <salute>underdanigst		</salute>
                  <signed>
                     <persName>Løvenskiold</persName>
                  </signed>
               </closer>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
